<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>民工的自我修养</title>
  
  <subtitle>民工的自我修养</subtitle>
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2024-01-18T15:28:47.172Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>民工的自我修养</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>商业银行贷款损失准备管理办法</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/18/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240103%E8%B5%84%E9%87%91%E5%88%B6%E5%BA%A6/%E5%95%86%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%B4%B7%E6%AC%BE%E6%8D%9F%E5%A4%B1%E5%87%86%E5%A4%87%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%95/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/18/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240103%E8%B5%84%E9%87%91%E5%88%B6%E5%BA%A6/%E5%95%86%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%B4%B7%E6%AC%BE%E6%8D%9F%E5%A4%B1%E5%87%86%E5%A4%87%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%95/</id>
    <published>2024-01-18T15:27:19.902Z</published>
    <updated>2024-01-18T15:28:47.172Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><blockquote><p><a href="https://www.gov.cn/zhengce/2019-07/02/content_5725870.htm">https://www.gov.cn/zhengce/2019-07/02/content_5725870.htm</a></p></blockquote><p><a href="https://www.gov.cn/zhengce/2019-07/02/content_5725870.htm">商业银行贷款损失准备管理办法</a></p><p>(2011年7月27日中国银行业监督管理委员会令2011年第4号公布 自2012年1月1日起施行)</p><p>第一条 为加强审慎监管，提升商业银行贷款损失准备的动态性和前瞻性，增强商业银行风险防范能力，促进商业银行稳健运行，根据《中华人民共和国银行业监督管理法》和《中华人民共和国商业银行法》，制定本办法。</p><p>第二条 本办法适用于中华人民共和国境内依法设立的商业银行，包括中资银行、外商独资银行和中外合资银行。</p><p>第三条 本办法所称贷款损失准备是指商业银行在成本中列支、用以抵御贷款风险的准备金，不包括在利润分配中计提的一般风险准备。</p><p>第四条 中国银行业监督管理委员会及其派出机构（以下简称银行业监管机构）根据本办法对商业银行贷款损失准备实施监督管理。</p><p>第五条 商业银行贷款损失准备不得低于银行业监管机构设定的监管标准。</p><p>第二章 监管标准</p><p>第六条 银行业监管机构设置贷款拨备率和拨备覆盖率指标考核商业银行贷款损失准备的充足性。</p><p><strong>贷款拨备率为贷款损失准备与各项贷款余额之比；拨备覆盖率为贷款损失准备与不良贷款余额之比。</strong></p><p>第七条 贷款拨备率基本标准为2.5％，拨备覆盖率基本标准为150％。该两项标准中的较高者为商业银行贷款损失准备的监管标准。</p><p>第八条 银行业监管机构依据经济周期、宏观经济政策、产业政策、商业银行整体贷款分类偏离度、贷款损失变化趋势等因素对商业银行贷款损失准备监管标准进行动态调整。</p><p>第九条 银行业监管机构依据业务特点、贷款质量、信用风险管理水平、贷款分类偏离度、呆账核销等因素对单家商业银行应达到的贷款损失准备监管标准进行差异化调整。</p><p>第十条 商业银行应当按照银行业监管机构资本充足率管理有关规定确定贷款损失准备的资本属性。</p><p>第三章 管理要求</p><p>第十一条 商业银行董事会对管理层制定的贷款损失准备管理制度及其重大变更进行审批，并对贷款损失准备管理负最终责任。</p><p>第十二条 商业银行管理层负责建立完备的识别、计量、监测和报告贷款风险的管理制度，审慎评估贷款风险，确保贷款损失准备能够充分覆盖贷款风险。</p><p>第十三条 商业银行贷款损失准备管理制度应当包括：</p><p>（一）贷款损失准备计提政策、程序、方法和模型；</p><p>（二）职责分工、业务流程和监督机制；</p><p>（三）贷款损失、呆账核销及准备计提等信息统计制度；</p><p>（四）信息披露要求；</p><p>（五）其他管理制度。</p><p>第十四条 商业银行应当建立完善的贷款风险管理系统，在风险识别、计量和数据信息等方面为贷款损失准备管理提供有效支持。</p><p>第十五条 商业银行应当定期对贷款损失准备管理制度进行检查和评估，及时完善相关管理制度。</p><p>第十六条 商业银行应当在半年度、年度财务报告中披露贷款损失准备相关信息，包括但不限于：</p><p>（一）本期及上年同期贷款拨备率和拨备覆盖率；</p><p>（二）本期及上年同期贷款损失准备余额；</p><p>（三）本期计提、转回、核销数额。</p><p>第四章 监管措施</p><p>第十七条 银行业监管机构定期评估商业银行贷款损失准备制度与相关管理系统的科学性、完备性、有效性和可操作性，并将评估情况反馈董事会和管理层。</p><p>第十八条 商业银行应当按月向银行业监管机构提供贷款损失准备相关信息，包括但不限于：</p><p>（一）贷款损失准备期初、期末余额；</p><p>（二）本期计提、转回、核销数额；</p><p>（三）贷款拨备率、拨备覆盖率期初、期末数值。</p><p>第十九条 银行业监管机构定期与外部审计机构沟通信息，掌握外部审计机构对商业银行贷款损失准备的调整情况和相关意见。</p><p>第二十条 银行业监管机构应当建立商业银行贷款损失数据统计分析制度，对贷款损失数据进行跟踪、统计和分析，为科学设定和动态调整贷款损失准备监管标准提供数据支持。</p><p>第二十一条 银行业监管机构按月对商业银行贷款拨备率和拨备覆盖率进行监测和分析，对贷款损失准备异常变化进行调查或现场检查。</p><p>第二十二条 银行业监管机构应当将商业银行贷款损失准备制度建设和执行情况作为风险监管的重要内容。</p><p>第二十三条 商业银行贷款损失准备连续三个月低于监管标准的，银行业监管机构向商业银行发出风险提示，并提出整改要求；连续六个月低于监管标准的，银行业监管机构根据《中华人民共和国银行业监督管理法》的规定，采取相应监管措施。</p><p>第二十四条 银行业监管机构经检查认定商业银行以弄虚作假手段达到监管标准的，责令其限期整改，并按照《中华人民共和国银行业监督管理法》相关规定实施行政处罚。</p><p>第五章 附则</p><p>第二十五条 商业银行之外的银行业金融机构参照执行本办法。</p><p>第二十六条 银行业监管机构确定的系统重要性银行应当于2013年底前达标。非系统重要性银行应当于2016年底前达标，2016年底前未达标的，应当制定达标规划，并向银行业监管机构报告，最晚于2018年底达标。</p><p>第二十七条 本办法由中国银行业监督管理委员会负责解释。</p><p>第二十八条 本办法自2012年１月１日起施行。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gov.</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="法律合规" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E5%90%88%E8%A7%84/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="http://example.com/2024/01/18/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/2024-01-18%E4%B8%9C%E4%BA%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/18/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/2024-01-18%E4%B8%9C%E4%BA%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C/</id>
    <published>2024-01-18T05:39:22.715Z</published>
    <updated>2024-01-19T06:44:22.801Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1 id="东亚银行"><a href="#东亚银行" class="headerlink" title="东亚银行"></a>东亚银行</h1><p>东亚银行：跨境业务较为成熟。</p><p>在银团贷款领域较为成熟，牵头项目较多，占70%-80%。</p><p>银行尤其是外资银行受限于ESG，可能对部分优质企业无法授信。因为ESG约束银行对棕色行业的资金投放。</p><p>希望银团贷款对我司资金用途不做限制，期限在2年左右，补充欧美银行进入银团贷款，规模10亿以上，有首创的主题概念。</p><p>台湾域内银行</p><ul><li><p>台湾民营银行：受政治影响不大，如富邦华一、中国信托</p></li><li><p>台湾官股银行：受政治影响大，喜欢抱团</p></li></ul><p>海外融资成本要高一些，税负也要高一些。</p><p>海外市场问题</p><ul><li>国家太分散，各国政策不一致。</li></ul><h1 id="马来西亚联昌银行"><a href="#马来西亚联昌银行" class="headerlink" title="马来西亚联昌银行"></a>马来西亚联昌银行</h1><p>同业存款：沟通法务，添加同业存款保密协议，对银行财务数据进行保密。</p><p>银行较小，对价格敏感，不能接受较低的资金价格。</p><p>希望我司对其进行支持；希望与集团进行对接。</p><p>暂时不能购买ABS。</p><p>在马来西亚已经对我奇瑞放款。</p><h1 id="友利金融集团"><a href="#友利金融集团" class="headerlink" title="友利金融集团"></a>友利金融集团</h1><p>目前计划1月30号放款。提醒银行放款时应该提前通知。希望银行参加银团签约仪式。</p><p>在荷兰业务较为强势。</p><p>26号上午报到，下午两点钟开始，五点半结束。盛总、上条行长致辞，公司ESG总结和规划。各家银行3-5分钟发言。</p><p><u>最大单家银行应该不超过1亿，1亿贷款对该银行数额较大。1亿以上需上报母行。</u></p><h1 id="印度国家银行"><a href="#印度国家银行" class="headerlink" title="印度国家银行"></a>印度国家银行</h1><p>考虑参加会议。<u>报送总行额度1亿，尚未批复。</u></p><p>我司联合贷款：目标15亿，达成10亿，批准放款7.5亿。</p><p>银行关注销量中系能源车的比例。</p><p>2024年各车型占比计划：3【电动】：4【油车】：3【混动】</p><p>平均利率9%，平均久期1.5年。</p><p>我司有50%的多品牌业务，通过大的经销商集团或者和主机厂签订总对总合约进行合作，以及通过SP进行展业。</p><p>我司含管理口径贷款余额在行业是top3，资产收益率top1，放款笔数top1，</p><p>印度公司更关注回款率，但回款率可以通过不良率算出来。</p><p>关注在客户违约后如何回款。</p><p>收回车辆</p><ul><li>客户主动归还后拍卖</li><li>法律强制执行收回车辆后拍卖</li></ul><p>银行询问我司在与银行竞争中的优势：</p><p>银行对我司业务劣势：</p><ul><li>没有渠道，汽车的销售渠道主要在主机厂那里，而银行难以控制</li></ul><p>印度国家银行背景：</p><p>印度最大的商业银行，印度政府持股60%，占据市场四分之一，海外分支两百多个，2006年成立上海办事处，08年成立分行，上海分行控制整个中国业务，<u>主要业务是贸易融资，提供信用证等服务</u>。</p><p>近年来由于疫情使得该银行风险偏向保守。</p><p>如果集团出口，可以提供信用证服务。</p><h1 id="永丰银行"><a href="#永丰银行" class="headerlink" title="永丰银行"></a>永丰银行</h1><p>在越南有分行，在越南市场具有较大优势。</p><p>该银行较为关注越南市场。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;东亚银行&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#东亚银行&quot; class=&quot;head</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>商业银行资本管理办法</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/18/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240103%E8%B5%84%E9%87%91%E5%88%B6%E5%BA%A6/%E5%95%86%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%B5%84%E6%9C%AC%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%95/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/18/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240103%E8%B5%84%E9%87%91%E5%88%B6%E5%BA%A6/%E5%95%86%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%B5%84%E6%9C%AC%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%95/</id>
    <published>2024-01-18T04:45:59.359Z</published>
    <updated>2024-01-18T15:04:42.487Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><blockquote><p><a href="https://www.gov.cn/zhengce/202311/content_6913410.htm">https://www.gov.cn/zhengce/202311/content_6913410.htm</a></p></blockquote><p><a href="https://www.gov.cn/zhengce/202311/content_6913410.htm"><strong>商业银行资本管理办法</strong></a></p><p>(2023年10月26日国家金融监督管理总局令第4号公布 自2024年1月1日起施行)</p><p>第一章  总  则</p><p>第一条  为加强商业银行资本监管，维护银行体系安全、稳健运行，保护存款人利益，根据《中华人民共和国银行业监督管理法》《中华人民共和国商业银行法》《中华人民共和国外资银行管理条例》等法律法规，制定本办法。</p><p>第二条  本办法适用于在中华人民共和国境内依法设立的商业银行。</p><p>第三条  商业银行资本应抵御其所面临的风险，包括个体风险和系统性风险。</p><p>第四条  商业银行应符合本办法规定的资本监管要求。</p><p>系统重要性银行应同时符合相关办法规定的附加资本监管要求。</p><p>第五条  资本监管指标包括资本充足率和杠杆率。</p><p>本办法所称资本充足率，是指商业银行持有的、符合本办法规定的资本净额与风险加权资产之间的比率。</p><p>一级资本充足率，是指商业银行持有的、符合本办法规定的一级资本净额与风险加权资产之间的比率。</p><p>核心一级资本充足率，是指商业银行持有的、符合本办法规定的核心一级资本净额与风险加权资产之间的比率。</p><p>杠杆率，是指商业银行持有的、符合本办法规定的一级资本净额与调整后表内外资产余额之间的比率。</p><p>第六条  商业银行应按照本办法规定的机构档次划分标准，适用差异化的资本监管要求。其中，第一档和第二档商业银行应满足本办法各章节和相应附件的监管规定，第三档商业银行应满足本办法附件23的监管规定。</p><p>（一）第一档商业银行是指符合以下任一条件的商业银行：</p><p>1．并表口径调整后表内外资产余额5000亿元人民币（含）以上。</p><p>2．境外债权债务余额300亿元人民币（含）以上且占并表口径调整后表内外资产余额的10%（含）以上。</p><p>（二）第二档商业银行是指符合以下任一条件的商业银行：</p><p>1．并表口径调整后表内外资产余额100亿元人民币（含）以上，且不符合第一档商业银行条件。</p><p>2．并表口径调整后表内外资产余额小于100亿元人民币但境外债权债务余额大于0。</p><p>（三）第三档商业银行是指并表口径调整后表内外资产余额小于100亿元人民币且境外债权债务余额为0的商业银行。</p><p>调整后表内外资产余额按照本办法第二十三条的规定计算。</p><p>境外债权债务，是指银行境外债权和境外债务之和，其中境外债权是指银行持有的对其他国家或地区政府、中央银行、公共部门实体、金融机构、非金融机构和个人的直接境外债权扣除转移回境内的风险敞口之后的最终境外债权；境外债务是指银行对其他国家或地区政府、中央银行、公共部门实体、金融机构、非金融机构和个人的债务。</p><p>国家金融监督管理总局有权根据银行业整体情况适时调整上述机构档次划分标准。国家金融监督管理总局及其派出机构有权根据单家银行经营管理和风险水平等情况，结合监管判断调整其所属的机构档次。</p><p>第七条 商业银行资本监管指标计算应建立在充分计提贷款损失准备等各项减值准备的基础之上。</p><p>第八条 商业银行应按照本办法建立全面风险管理架构和内部资本充足评估程序。</p><p>第九条 国家金融监督管理总局及其派出机构依照本办法对商业银行资本监管指标、资本管理状况进行监督检查，并采取相应的监管措施。</p><p>第十条 商业银行应按照本办法要求进行信息披露。</p><p>第二章  资本监管指标计算和监管要求</p><p>第一节 资本监管指标计算范围</p><p>第十一条 商业银行未并表资本监管指标的计算范围应包括商业银行境内外所有分支机构。并表资本监管指标的计算范围应包括商业银行以及符合本办法规定的其直接或间接投资的金融机构。商业银行及被投资金融机构共同构成银行集团。</p><p>第十二条  商业银行计算并表资本监管指标，应将以下境内外被投资金融机构纳入并表范围：</p><p>（一）商业银行直接或间接拥有50%以上表决权的被投资金融机构。</p><p>（二）商业银行拥有50%以下（含）表决权的被投资金融机构，但通过与其他表决权持有人之间的协议能够控制50%以上表决权的。</p><p>（三）商业银行拥有50%以下（含）表决权的被投资金融机构，但综合考虑下列事实和情况后，判断商业银行持有的表决权足以使其有能力主导被投资金融机构相关活动的：</p><p>1.商业银行持有的表决权相对于其他投资方持有的表决权份额的大小，以及其他投资方持有表决权的分散程度。</p><p>2.商业银行和其他投资方持有的被投资金融机构的潜在表决权，如可转换公司债券、可执行认股权证等。</p><p>3.其他合同安排产生的权利。</p><p>4.被投资金融机构以往的表决权行使情况等其他相关事实和情况。</p><p>（四）其他证据表明商业银行实际控制被投资金融机构的情况。</p><p>控制，是指投资方拥有对被投资方的权力,通过参与被投资方的相关活动而享有可变回报，并且有能力运用对被投资方的权力影响其回报金额。</p><p>第十三条  商业银行未拥有被投资金融机构多数表决权或控制权，具有下列情况之一的，应纳入并表资本监管指标计算范围：</p><p>（一）具有业务同质性的多个金融机构，虽然单个金融机构资产规模占银行集团整体资产规模的比例较小，但该类金融机构总体风险足以对银行集团的财务状况及风险水平造成重大影响。</p><p>（二）被投资金融机构所产生的合规风险、声誉风险造成的危害和损失足以对银行集团的声誉造成重大影响。</p><p>第十四条  符合本办法第十二条、第十三条规定的保险公司不纳入并表范围。</p><p>商业银行计算并表资本监管指标，应按照本办法第三十七条、第三十八条规定的方法扣除对保险公司的资本投资。</p><p>商业银行计算未并表资本监管指标，应按照本办法第十六条的规定扣除对保险公司的资本投资。</p><p>第十五条  商业银行拥有被投资金融机构50％以上表决权或对被投资金融机构的控制权，但被投资金融机构处于以下状态之一的，可不纳入并表范围：</p><p>（一）已关闭或已宣布破产。</p><p>（二）因终止而进入清算程序。</p><p>（三）受所在国外汇管制及其他突发事件的影响，资金调度受到限制的境外被投资金融机构。</p><p>商业银行应从各级资本中对应扣除对有前款规定情形的被投资金融机构的资本投资。若被投资金融机构存在资本缺口，还应扣除相应的资本缺口。</p><p>第十六条  商业银行计算未并表资本监管指标，应从各级资本中对应扣除其对符合本办法第十二条和第十三条规定的金融机构的所有资本投资。若这些金融机构存在资本缺口，还应扣除相应的资本缺口。</p><p>第十七条  商业银行应根据本办法制定并表和未并表资本监管指标计算内部制度。商业银行调整并表和未并表资本监管指标计算范围的，应说明理由并及时向国家金融监督管理总局或其派出机构报告。</p><p>第十八条 国家金融监督管理总局及其派出机构有权根据商业银行及其附属机构股权结构变动、业务类别及风险状况确定和调整其并表资本监管指标的计算范围。</p><p>第二节 资本监管指标计算公式</p><p>第十九条  商业银行资本充足率计算公式为：</p><p><img src="https://www.gov.cn/zhengce/202311/W020231103357060027692.png" alt="img"></p><p>第二十条  商业银行杠杆率计算公式为：</p><p><img src="https://www.gov.cn/zhengce/202311/W020231103357062970844.png" alt="img"></p><p>第二十一条  商业银行总资本包括一级资本和二级资本。其中，一级资本包括核心一级资本和其他一级资本。商业银行应按照本办法第三章的规定计算各级资本和扣除项。</p><p>第二十二条  商业银行风险加权资产包括信用风险加权资产、市场风险加权资产和操作风险加权资产。商业银行应按照本办法第四章、第五章和第六章的规定分别计量信用风险加权资产、市场风险加权资产和操作风险加权资产。</p><p>第二十三条  商业银行调整后表内外资产余额计算公式为：</p><p>调整后表内外资产余额&#x3D;调整后表内资产余额（不包括表内衍生工具和证券融资交易）+衍生工具资产余额+证券融资交易资产余额+调整后表外项目余额-一级资本扣除项</p><p>从调整后表内外资产余额中扣减的一级资本扣除项不包括商业银行因自身信用风险变化导致其负债公允价值变化带来的未实现损益。</p><p>调整后表内外资产余额按照本办法附件19规定的方法计算。</p><p>第二十四条  商业银行在计算调整后表内外资产余额时,除本办法附件19另有规定外，不考虑抵质押品、保证和信用衍生工具等信用风险缓释因素。</p><p>第三节 资本监管要求</p><p>第二十五条  资本充足率监管要求包括最低资本要求、储备资本和逆周期资本要求、系统重要性银行附加资本要求以及第二支柱资本要求。</p><p>第二十六条  商业银行各级资本充足率不得低于如下最低要求：</p><p>（一）核心一级资本充足率不得低于5%。</p><p>（二）一级资本充足率不得低于6%。</p><p>（三）资本充足率不得低于8%。</p><p>第二十七条  商业银行应在最低资本要求的基础上计提储备资本。储备资本要求为风险加权资产的2.5%，由核心一级资本来满足。国家金融监督管理总局有权根据宏观经济金融形势、银行业整体风险状况以及单家银行经营管理和风险水平等情况，对储备资本要求进行调整。</p><p>商业银行应在最低资本要求和储备资本要求之上计提逆周期资本。逆周期资本的计提与运用规则由中国人民银行会同国家金融监督管理总局另行规定。</p><p>第二十八条  除本办法第二十六条和第二十七条规定的最低资本要求、储备资本和逆周期资本要求外，系统重要性银行还应计提附加资本。</p><p>国内系统重要性银行的认定标准及其附加资本要求由中国人民银行会同国家金融监督管理总局另行规定。</p><p>若商业银行同时被认定为国内系统重要性银行和全球系统重要性银行，附加资本要求不叠加，采用二者孰高原则确定。</p><p>第二十九条  除本办法第二十六条、第二十七条和第二十八条规定的资本要求以外，国家金融监督管理总局及其派出机构有权在第二支柱框架下提出更审慎的资本要求，确保资本充分覆盖风险，包括：</p><p>（一）根据风险判断，针对部分资产组合提出的特定资本要求。</p><p>（二）根据监督检查结果，针对单家银行提出的特定资本要求。</p><p>国家金融监督管理总局及其派出机构有权确定第二支柱资本要求应由核心一级资本、其他一级资本或二级资本来满足。</p><p>第三十条  除上述资本充足率监管要求外，商业银行的杠杆率不得低于4%。</p><p>系统重要性银行在满足上述最低杠杆率要求的基础上，还应满足附加杠杆率要求。</p><p>国内系统重要性银行的附加杠杆率要求由中国人民银行会同国家金融监督管理总局另行规定。</p><p>第三章  资本定义</p><p>第一节 资本构成</p><p>第三十一条  商业银行发行的资本工具应符合本办法附件1规定的合格标准。</p><p>第三十二条  核心一级资本包括：</p><p>（一）实收资本或普通股。</p><p>（二）资本公积。</p><p>（三）盈余公积。</p><p>（四）一般风险准备。</p><p>（五）未分配利润。</p><p>（六）累计其他综合收益。</p><p>（七）少数股东资本可计入部分。</p><p>第三十三条  其他一级资本包括：</p><p>（一）其他一级资本工具及其溢价。</p><p>（二）少数股东资本可计入部分。</p><p>第三十四条  二级资本包括：</p><p>（一）二级资本工具及其溢价。</p><p>商业银行发行的二级资本工具在距到期日前最后五年，可计入二级资本的金额，应按100％、80％、60％、40％、20％的比例逐年减计。</p><p>（二）超额损失准备。</p><p>1.商业银行采用权重法计量信用风险加权资产的，超额损失准备可计入二级资本，但不得超过信用风险加权资产的1.25％。</p><p>前款所称超额损失准备是指商业银行实际计提的损失准备超过损失准备最低要求的部分。损失准备最低要求由国家金融监督管理总局另行规定。</p><p>2.商业银行采用内部评级法计量信用风险加权资产的，超额损失准备可计入二级资本，但不得超过信用风险加权资产的0.6％。</p><p>前款所称超额损失准备是指商业银行实际计提的损失准备超过预期损失的部分。</p><p>（三）少数股东资本可计入部分。</p><p>第二节 资本扣除项</p><p>第三十五条  计算资本充足率时，商业银行应从核心一级资本中全额扣除以下项目：</p><p>（一）商誉。</p><p>（二）其他无形资产（土地使用权除外）。</p><p>（三）由经营亏损引起的净递延税资产。</p><p>（四）损失准备缺口。</p><p>1.商业银行采用权重法计量信用风险加权资产的，损失准备缺口是指商业银行实际计提的损失准备低于损失准备最低要求的部分。</p><p>2.商业银行采用内部评级法计量信用风险加权资产的，损失准备缺口是指商业银行实际计提的损失准备低于预期损失的部分。</p><p>（五）资产证券化销售利得。</p><p>（六）确定受益类的养老金资产净额。</p><p>（七）直接或间接持有本银行的股票。</p><p>（八）对资产负债表中未按公允价值计量的项目进行套期形成的现金流储备，若为正值，应予以扣除；若为负值，应予以加回。</p><p>（九）商业银行自身信用风险变化导致其负债公允价值变化带来的未实现损益。</p><p>（十）审慎估值调整。</p><p>第三十六条 商业银行之间通过协议相互持有的各级资本工具，或国家金融监督管理总局认定为虚增资本的各级资本投资，应从相应监管资本中对应扣除。</p><p>商业银行直接或间接持有本银行发行的其他一级资本工具和二级资本工具，应从相应监管资本中对应扣除。</p><p>对应扣除是指从商业银行自身相应层级资本中扣除。商业银行某一级资本净额小于应扣除数额的，缺口部分应从更高一级的资本净额中扣除。</p><p>第三十七条  商业银行对未并表金融机构的小额少数资本投资，合计超出本银行核心一级资本净额10％的部分，应从各级监管资本中对应扣除。</p><p>小额少数资本投资是指商业银行对金融机构各级资本投资（包括直接和间接投资）之和，占该被投资金融机构实收资本（普通股加普通股溢价）10％（不含）以下，且不符合本办法第十二条、第十三条规定的资本投资。</p><p>第三十八条  商业银行对未并表金融机构的大额少数资本投资中，核心一级资本投资合计超出本银行核心一级资本净额10％的部分应从本银行核心一级资本中扣除；其他一级资本投资和二级资本投资应从相应层级资本中全额扣除。</p><p>大额少数资本投资是指商业银行对金融机构各级资本投资（包括直接和间接投资）占该被投资金融机构实收资本（普通股加普通股溢价）10％（含）以上，且不符合本办法第十二条、第十三条规定的资本投资。</p><p>第三十九条 除本办法第三十五条第三款规定的递延税资产外，其他依赖于本银行未来盈利的净递延税资产，超出本银行核心一级资本净额10％的部分应从核心一级资本中扣除。</p><p>第四十条  根据本办法第三十八条、第三十九条的规定，未在商业银行核心一级资本中扣除的对金融机构的大额少数资本投资和相应的净递延税资产，合计金额不得超过本银行核心一级资本净额的15％。</p><p>第四十一条  商业银行持有的外部总损失吸收能力非资本债务工具的扣除规则，由中国人民银行会同国家金融监督管理总局另行规定。</p><p>第三节 少数股东资本的处理</p><p>第四十二条  商业银行附属公司适用于资本监管的，附属公司直接发行且由第三方持有的少数股东资本可以部分计入监管资本。</p><p>第四十三条 附属公司核心一级资本中少数股东资本用于满足核心一级资本最低要求和储备资本要求的部分，可计入并表核心一级资本。</p><p>最低要求和储备资本要求为下面两项中较小者：</p><p>（一）附属公司核心一级资本最低要求加储备资本要求。</p><p>（二）母公司并表核心一级资本最低要求与储备资本要求归属于附属公司的部分。</p><p>第四十四条 附属公司一级资本中少数股东资本用于满足一级资本最低要求和储备资本要求的部分，扣除已计入并表核心一级资本的部分后，剩余部分可以计入并表其他一级资本。</p><p>最低要求和储备资本要求为下面两项中较小者：</p><p>（一）附属公司一级资本最低要求加储备资本要求。</p><p>（二）母公司并表一级资本最低要求与储备资本要求归属于附属公司的部分。</p><p>第四十五条  附属公司总资本中少数股东资本用于满足总资本最低要求和储备资本要求的部分，扣除已计入并表一级资本的部分后，剩余部分可以计入并表二级资本。</p><p>最低要求和储备资本要求为下面两项中较小者：</p><p>（一）附属公司总资本最低要求加储备资本要求。</p><p>（二）母公司并表总资本最低要求与储备资本要求归属于附属公司的部分。</p><p>第四章  信用风险加权资产计量</p><p>第一节 一般规定</p><p>第四十六条  商业银行可以采用权重法或内部评级法计量信用风险加权资产。商业银行采用内部评级法计量信用风险加权资产的，应符合本办法的规定，并经国家金融监督管理总局或其派出机构验收通过。内部评级法未覆盖的风险暴露应采用权重法计量信用风险加权资产。</p><p>未经国家金融监督管理总局或其派出机构认可，商业银行不得变更信用风险加权资产计量方法。</p><p>第四十七条  商业银行采用权重法，应按照本办法规定的机构划分标准，实施差异化的银行账簿信用风险暴露分类和信用风险加权资产计量规则。</p><p>（一）第一档商业银行应按照本办法附件2的规定对银行账簿信用风险暴露进行分类，按照本章第二节的规定计量信用风险加权资产。</p><p>（二）第二档商业银行应按照本办法第六十五条第五款、第六十六条第二款、第六十七条第二款、第六十八条第三款、第六十九条第三款、第七十一条第三款、第七十二条第三款、第七十四条、第七十九条第三款、第八十条第三款的规定，对商业银行风险暴露、其他金融机构风险暴露、公司风险暴露、个人风险暴露、房地产风险暴露、存在币种错配情形的个人风险暴露和向个人发放的居住用房地产风险暴露、合格资产担保债券、已违约风险暴露进行划分和计量。</p><p>第四十八条  商业银行采用权重法，可以按照本办法附件3的规定审慎考虑信用风险缓释工具的风险抵补作用。</p><p>第四十九条  商业银行申请采用内部评级法计量信用风险加权资产的，提交申请时内部评级法资产覆盖率应不低于50%。</p><p>前款所称内部评级法资产覆盖率按以下公式确定：</p><p>内部评级法资产覆盖率&#x3D;按内部评级法计量的风险加权资产&#x2F;（按内部评级法计量的风险加权资产＋按权重法计量的内部评级法未覆盖信用风险暴露的风险加权资产）×100%</p><p>第五十条  商业银行采用内部评级法，应按照本办法附件4的规定对银行账簿信用风险暴露进行分类，按照本办法附件5的规定建立内部评级体系，按照本办法附件6的规定计量信用风险加权资产。</p><p>商业银行采用内部评级法，可以按照本办法附件7的规定审慎考虑信用风险缓释工具的风险抵补作用。</p><p>商业银行采用内部评级法，可以按照本办法附件8的规定采用监管映射法计量专业贷款信用风险加权资产。</p><p>第五十一条  商业银行应按照本办法附件9的规定计量银行账簿和交易账簿的交易对手信用风险加权资产，按照本办法附件10的规定计量中央交易对手风险暴露的信用风险加权资产。</p><p>第五十二条  商业银行应按照本办法附件11的规定计量银行账簿资产证券化风险暴露的信用风险加权资产。</p><p>第五十三条  商业银行应按照本办法附件12的规定计量银行账簿资产管理产品的信用风险加权资产。</p><p>第二节 权重法</p><p>第五十四条  权重法下信用风险加权资产为银行账簿表内资产信用风险加权资产与表外项目信用风险加权资产之和。</p><p>第五十五条  商业银行计量各类表内资产的风险加权资产，应首先从资产账面价值中扣除相应的减值准备，然后乘以风险权重。</p><p>第五十六条  商业银行计量各类表外项目的风险加权资产，应将表外项目名义金额乘以信用转换系数得到等值的表内资产，再按表内资产的处理方式计量风险加权资产。</p><p>第五十七条  现金及现金等价物的风险权重为0％。</p><p>第五十八条  商业银行对境外主权和公共部门实体风险暴露的风险权重，以所在国家或地区的外部信用评级结果为基准。</p><p>（一）对其他国家或地区政府及其中央银行风险暴露，该国家或地区的评级为AA-（含）以上的，风险权重为0%；AA-以下，A-（含）以上的，风险权重为20%；A-以下，BBB-（含）以上的，风险权重为50%；BBB-以下，B-（含）以上的，风险权重为100%；B-以下的，风险权重为150%；未评级的，风险权重为100%。</p><p>（二）对境外公共部门实体风险暴露，注册地所在国家或地区的评级为AA-（含）以上的，风险权重为20%；AA-以下，A-（含）以上的，风险权重为50%；A-以下，B-（含）以上的，风险权重为100%；B-以下的，风险权重为150%；未评级的，风险权重为100%。</p><p>第五十九条  商业银行对国际清算银行、国际货币基金组织、欧洲中央银行、欧盟、欧洲稳定机制和欧洲金融稳定机制风险暴露的风险权重为0%。</p><p>第六十条  商业银行对多边开发银行风险暴露的风险权重。</p><p>（一）对经巴塞尔委员会认定的合格多边开发银行风险暴露的风险权重为0%。</p><p>（二）对其他多边开发银行风险暴露的风险权重，以其自身外部信用评级结果为基准。评级为AA-（含）以上的，风险权重为20%；AA-以下，A-（含）以上的，风险权重为30%；A-以下，BBB-（含）以上的，风险权重为50%；BBB-以下，B-（含）以上的，风险权重为100%；B-以下的，风险权重为150%；未评级的，风险权重为50%。</p><p>第六十一条  商业银行对我国中央政府和中国人民银行风险暴露的风险权重为0%。</p><p>第六十二条  商业银行对视同我国主权的公共部门实体风险暴露的风险权重。</p><p>（一）对我国中央政府投资的金融资产管理公司为收购国有银行不良贷款而定向发行的债券的风险权重为0%。</p><p>（二）对省（自治区、直辖市）及计划单列市人民政府风险暴露的风险权重根据债券类型确定。一般债券风险权重为10%，专项债券风险权重为20%。</p><p>（三）对除财政部和中国人民银行外，其他收入主要源于中央财政的公共部门实体风险暴露的风险权重为20%。</p><p>商业银行对前款所列视同我国主权的公共部门实体投资的工商企业的风险暴露不适用上述风险权重。</p><p>第六十三条  商业银行对经国家金融监督管理总局认定的我国一般公共部门实体风险暴露的风险权重为50%。</p><p>商业银行对我国一般公共部门实体投资的工商企业的风险暴露不适用50%的风险权重。</p><p>第六十四条  商业银行对我国开发性金融机构和政策性银行风险暴露（不含次级债权）的风险权重为0%。</p><p>第六十五条 商业银行对境内外其他商业银行风险暴露（不含次级债权）的风险权重，以本办法附件2规定的标准信用风险评估结果为基准。</p><p>（一）对A+级商业银行风险暴露的风险权重为30%，A级商业银行风险暴露的风险权重为40%，其中原始期限三个月（含）以内，或因跨境货物贸易而产生的原始期限六个月（含）以内风险暴露的风险权重为20%。</p><p>（二）对B级商业银行风险暴露的风险权重为75%，其中原始期限三个月（含）以内，或因跨境货物贸易而产生的原始期限六个月（含）以内风险暴露的风险权重为50%。</p><p>（三）对C级商业银行风险暴露的风险权重为150%。</p><p>（四）商业银行对境外其他商业银行风险暴露（不含次级债权）的风险权重，应不低于其注册地所在国家或地区的主权风险暴露对应的风险权重，其中原始期限三个月（含）以内，或因跨境货物贸易而产生的原始期限六个月（含）以内风险暴露，不受上述底线约束。</p><p>（五）第二档商业银行不对境内外其他商业银行划分级别。对境内外其他商业银行风险暴露的风险权重为40%，其中原始期限三个月（含）以内，或因跨境货物贸易而产生的原始期限六个月（含）以内风险暴露的风险权重为20%。</p><p>第二档商业银行对境外其他商业银行风险暴露的风险权重应满足本条第（四）款的规定。</p><p>第六十六条  商业银行对境内外其他金融机构风险暴露（不含次级债权）的风险权重为100%，其中符合本办法附件2规定的投资级其他金融机构风险暴露的风险权重为75%。</p><p>第二档商业银行不单独划分投资级其他金融机构风险暴露，按照一般其他金融机构风险暴露的风险权重计量。</p><p>第六十七条  商业银行对一般公司风险暴露的风险权重为100%，其中符合本办法附件2规定的投资级公司风险暴露的风险权重为75%，中小企业风险暴露的风险权重为85%，小微企业风险暴露的风险权重为75%。</p><p>第二档商业银行不单独划分投资级公司风险暴露，按照一般公司风险暴露的风险权重计量。</p><p>第六十八条  商业银行对专业贷款的风险权重。</p><p>（一）对物品融资和商品融资的风险权重为100%。</p><p>（二）对项目融资的风险权重。</p><p>1.对运营前阶段项目融资的风险权重为130%。</p><p>2.对运营阶段项目融资的风险权重为100%。</p><p>（三）第二档商业银行不单独划分专业贷款，按照一般公司风险暴露的风险权重计量。</p><p>第六十九条  商业银行对个人风险暴露的风险权重。</p><p>（一）对符合本办法附件2规定的监管零售个人风险暴露的风险权重为75%，其中符合标准的合格交易者个人风险暴露的风险权重为45%。</p><p>（二）对其他个人风险暴露的风险权重为100%。</p><p>（三）第二档商业银行对个人住房抵押贷款的风险权重为50%。对已抵押房产，商业银行以再评估后的净值为抵押追加贷款并用于房地产投资的，追加部分的风险权重为150%。</p><p>第七十条  商业银行对房地产开发风险暴露的风险权重为150%，其中符合本办法附件2第八部分（三）规定的审慎要求的，风险权重为100%。</p><p>第七十一条 商业银行对居住用房地产风险暴露的风险权重。</p><p>（一）对还款不实质性依赖于房地产所产生的现金流的风险暴露的风险权重。</p><p>1.对符合本办法附件2第八部分（五）规定的审慎要求的，贷款价值比为50%（含）以下的，风险权重为20%；50%至60%（含）的，风险权重为25%；60%至70%（含）的，风险权重为30%；70%至80%（含）的，风险权重为35%；80%至90%（含）的，风险权重为40%；90%至100%（含）的，风险权重为50%；100%以上的，按照交易对手风险权重计量。</p><p>2.对不符合本办法附件2第八部分（五）规定的审慎要求的，按照交易对手风险权重计量。</p><p>（二）对还款实质性依赖于房地产所产生的现金流的风险暴露的风险权重。</p><p>1.对符合本办法附件2第八部分（五）规定的审慎要求的，贷款价值比为50%（含）以下的，风险权重为30%；50%至60%（含）的，风险权重为35%；60%至70%（含）的，风险权重为45%；70%至80%（含）的，风险权重为50%；80%至90%（含）的，风险权重为60%；90%至100%（含）的，风险权重为75%；100%以上的，风险权重为105%。</p><p>2.对不符合本办法附件2第八部分（五）规定的审慎要求的，风险权重为150%。</p><p>（三）第二档商业银行不单独划分居住用房地产风险暴露，按照交易对手风险权重计量。</p><p>第七十二条  商业银行对商用房地产风险暴露的风险权重。</p><p>（一）对还款不实质性依赖于房地产所产生的现金流的风险暴露的风险权重。</p><p>1.对符合本办法附件2第八部分（五）规定的审慎要求的，贷款价值比为60%（含）以下的，风险权重为65%；60%（不含）以上的，按照交易对手风险权重计量。</p><p>2.对不符合本办法附件2第八部分（五）规定的审慎要求的，按照交易对手风险权重计量。</p><p>（二）对还款实质性依赖于房地产所产生的现金流的风险暴露的风险权重。</p><p>1.对符合本办法附件2第八部分（五）规定的审慎要求的，贷款价值比为60%（含）以下的，风险权重为75%；60%至80%（含）的，风险权重为90%与交易对手风险权重中的较大值；80%以上的，风险权重为110%。</p><p>2.对不符合本办法附件2第八部分（五）规定的审慎要求的，风险权重为150%。</p><p>（三）第二档商业银行不单独划分商用房地产风险暴露，按照交易对手风险权重计量。</p><p>第七十三条  商业银行自用不动产的风险权重为100%，商业银行非自用不动产的风险权重为400%。</p><p>商业银行因行使抵押权等方式而持有的非自用不动产在法律规定处分期限内的风险权重为100%。</p><p>第七十四条  商业银行对存在币种错配情形的个人风险暴露和向个人发放的居住用房地产风险暴露的风险权重，分别为第六十九条、第七十一条中对应风险权重的1.5倍,最高不超过150%。</p><p>币种错配是指风险暴露与债务人收入币种不同。</p><p>第二档商业银行不单独划分存在币种错配情形的个人风险暴露和向个人发放的居住用房地产风险暴露，按照交易对手风险权重计量。</p><p>国家金融监督管理总局有权根据实际风险水平对商业银行存在币种错配情形且未对冲的公司风险暴露的风险权重进行调整。</p><p>第七十五条  租赁业务的租赁资产余值的风险权重为100%。</p><p>第七十六条  商业银行对工商企业股权投资的风险权重。</p><p>（一）被动持有的对工商企业股权投资在法律规定处分期限内的风险权重为250%。</p><p>（二）对因市场化债转股持有的工商企业股权投资的风险权重为250%。</p><p>（三）对获得国家重大补贴并受到政府监督的股权投资的风险权重为250%。</p><p>（四）对工商企业其他股权投资的风险权重为1250%。</p><p>第七十七条  商业银行对次级债权（不含我国开发性金融机构和政策性银行）和全球系统重要性银行发行的外部总损失吸收能力非资本债务工具（未扣除部分）的风险权重为150%。</p><p>商业银行对我国开发性金融机构和政策性银行的次级债权（未扣除部分）的风险权重为100%。</p><p>第七十八条  下列资产适用250%风险权重：</p><p>（一）对金融机构的股权投资（未扣除部分）。</p><p>（二）依赖于银行未来盈利的净递延税资产（未扣除部分）。</p><p>第七十九条 商业银行对合格资产担保债券的风险权重。</p><p>（一）债券自身具有外部信用评级的，以债券自身的外部信用评级结果为基准。债券评级为AA-（含）以上的，风险权重为10%；AA-以下，BBB-（含）以上的，风险权重为20%；BBB-以下，B-（含）以上的，风险权重为50%；B-以下的，风险权重为100%。</p><p>（二）债券自身不具有外部信用评级的，以债券发行银行的标准信用风险评估结果为基准。债券发行银行为A+级的，风险权重为15%；A级的，风险权重为20%；B级的，风险权重为35%；C级的，风险权重为100%。</p><p>（三）第二档商业银行不单独划分合格资产担保债券，按照交易对手风险权重计量。</p><p>第八十条  商业银行对已违约风险暴露的风险权重。</p><p>（一）以居住用房为抵押、还款不实质性依赖于房地产所产生的现金流的已违约风险暴露，风险权重为100%。</p><p>（二）对其他已违约风险暴露，损失准备低于资产账面价值的20%的，风险权重为150%；损失准备不低于资产账面价值的20%的，风险权重为100%。</p><p>（三）第二档商业银行不单独划分已违约风险暴露，按照交易对手风险权重计量。</p><p>第八十一条  商业银行其他资产的风险权重为100%。</p><p>国家金融监督管理总局有权根据实际风险水平对其中部分资产的风险权重进行调整。</p><p>第八十二条  商业银行各类表外项目的信用转换系数。</p><p>（一）等同于贷款的授信业务的信用转换系数为100%。</p><p>（二）贷款承诺的信用转换系数为40%，其中可随时无条件撤销的贷款承诺的信用转换系数为10%。满足本办法附件3规定的特定条件的可随时无条件撤销的贷款承诺可豁免计量信用风险加权资产。</p><p>（三）未使用的信用卡授信额度的信用转换系数为40%，但符合以下条件的未使用的信用卡授信额度的信用转换系数为20%。</p><p>1.授信对象为自然人，授信方式为无担保循环授信。</p><p>2.对同一持卡人的授信额度不超过100万元人民币。</p><p>3.商业银行应至少每年一次评估持卡人的信用程度，按季监控授信额度的使用情况；若持卡人信用状况恶化，商业银行有权降低甚至取消授信额度。</p><p>（四）票据发行便利和循环认购便利的信用转换系数为50%。</p><p>（五）银行借出的证券或用作抵押物的证券，信用转换系数为100%。</p><p>（六）与贸易直接相关的短期或有项目，信用转换系数为20%，其中基于服务贸易的国内信用证的信用转换系数为50%。</p><p>（七）与交易直接相关的或有项目，信用转换系数为50%。</p><p>（八）信用风险仍在银行的资产销售与购买协议，信用转换系数为100%。</p><p>（九）远期资产购买、远期定期存款、部分交款的股票及证券，信用转换系数为100%。</p><p>（十）其他表外项目的信用转换系数均为100%。</p><p>第八十三条  商业银行应按照本办法附件3的规定对因证券、商品、外汇清算形成的风险暴露计量信用风险加权资产。</p><p>第八十四条  商业银行采用权重法计量信用风险加权资产时，可按照本办法附件3的规定考虑合格质物、合格保证或合格信用衍生工具的风险缓释作用。</p><p>（一）合格质物质押的风险暴露（含证券融资交易形成的风险暴露），取得与质物相同的风险权重，或取得对质物发行人或承兑人直接风险暴露的风险权重。部分质押的风险暴露（含证券融资交易形成的风险暴露），受质物保护的部分获得相应的较低风险权重。</p><p>（二）合格保证主体提供全额保证的风险暴露，取得对保证人直接风险暴露的风险权重。部分保证的风险暴露，被保证部分获得相应的较低风险权重。</p><p>（三）合格信用衍生工具提供信用保护的风险暴露，取得对信用保护提供方直接风险暴露的风险权重。部分受信用保护的风险暴露，被保护部分获得相应的较低风险权重。</p><p>第八十五条  合格保证的剩余期限短于风险暴露剩余期限的，不具备风险缓释作用。合格质物、合格信用衍生工具的剩余期限短于风险暴露剩余期限时，商业银行应按照本办法附件3的规定对合格信用风险缓释工具与风险暴露之间的期限错配进行调整。</p><p>第八十六条  商业银行应按照本办法附件3的规定对合格信用风险缓释工具与风险暴露之间的币种错配进行调整。合格质物与风险暴露之间的币种错配无需调整。</p><p>第八十七条  合格质物质押的风险暴露的风险权重应不低于20%，满足本办法附件3规定的特定条件的风险暴露不受上述底线约束。</p><p>第三节 内部评级法</p><p>第八十八条  商业银行应对银行账簿信用风险暴露进行分类，并至少分为以下六类：</p><p>（一）主权风险暴露。</p><p>（二）金融机构风险暴露。</p><p>（三）公司风险暴露，包括中小企业风险暴露、专业贷款和一般公司风险暴露。</p><p>（四）零售风险暴露，包括个人住房抵押贷款、合格循环零售风险暴露和其他零售风险暴露。合格循环零售风险暴露包括合格交易者循环零售风险暴露和一般循环零售风险暴露。</p><p>（五）股权风险暴露。</p><p>（六）其他风险暴露，包括购入应收账款、资产证券化风险暴露及资产管理产品。</p><p>主权风险暴露、金融机构风险暴露和公司风险暴露统称为非零售风险暴露。</p><p>第八十九条  商业银行对股权风险暴露不得采用内部评级法计量信用风险加权资产，对以下风险暴露不得采用高级内部评级法计量信用风险加权资产：</p><p>（一）金融机构风险暴露。</p><p>（二）企业年营业收入（近三年营业收入的算术平均值）超过30亿元人民币或符合以下情形之一的一般公司风险暴露：</p><p>1.此类企业或其全资子公司直接控股超过50%的企业。</p><p>2.两个以上此类企业或其全资子公司直接控股超过50%的企业。</p><p>3.与此类企业或其全资子公司的法定代表人为同一自然人的企业。</p><p>第九十条  商业银行应分别计量未违约和已违约风险暴露的风险加权资产：</p><p>（一）未违约非零售风险暴露的风险加权资产计量基于单笔信用风险暴露的违约概率、违约损失率、违约风险暴露、相关性和有效期限。</p><p>未违约零售风险暴露的风险加权资产计量基于单个资产池风险暴露的违约概率、违约损失率、违约风险暴露和相关性。</p><p>（二）已违约风险暴露的风险加权资产计量基于违约损失率、预期损失率和违约风险暴露。</p><p>第九十一条  商业银行应按照以下方法确定违约概率：</p><p>（一）主权风险暴露的违约概率为商业银行内部估计的1年期违约概率。</p><p>（二）公司和金融机构风险暴露的违约概率为商业银行内部估计的1年期违约概率与0.05％中的较大值。</p><p>由主权提供合格保证担保覆盖的风险暴露部分，违约概率不受0.05％底线约束。</p><p>（三）零售风险暴露的违约概率为商业银行内部估计的1年期违约概率与0.05％中的较大值，其中一般循环零售风险暴露的违约概率为商业银行内部估计的1年期违约概率与0.1％中的较大值。</p><p>（四）对于提供合格保证或信用衍生工具的风险暴露，商业银行可以使用保证人或信用保护提供方的违约概率替代债务人的违约概率。</p><p>第九十二条  商业银行应按照以下方法确定违约损失率：</p><p>（一）商业银行采用初级内部评级法，主权和金融机构风险暴露中没有合格抵质押品的高级债权和次级债权的违约损失率分别为45％和75％，公司风险暴露中没有合格抵质押品的高级债权和次级债权的违约损失率分别为40％和75％。对于提供合格抵质押品的高级债权和从属于净额结算主协议的回购交易，商业银行可以根据风险缓释效应调整违约损失率。</p><p>（二）商业银行采用高级内部评级法，应使用内部估计的单笔非零售风险暴露的违约损失率。</p><p>1.主权风险暴露的违约损失率为商业银行内部估计的违约损失率。</p><p>2.对于没有合格抵质押品的公司风险暴露，违约损失率为商业银行内部估计的违约损失率与25％中的较大值。对于提供合格抵质押品的公司风险暴露，采用金融质押品质押的，违约损失率为商业银行内部估计的违约损失率；采用应收账款质押、商用房地产和居住用房地产抵押的，违约损失率为商业银行内部估计的违约损失率与10％中的较大值；采用其他抵质押品担保的，违约损失率为商业银行内部估计的违约损失率与15％中的较大值。</p><p>由主权提供合格保证担保覆盖的风险暴露部分，违约损失率不受上述底线约束。</p><p>（三）商业银行应使用内部估计的零售资产池的违约损失率。</p><p>1.个人住房抵押贷款的违约损失率为商业银行内部估计的违约损失率与10％中的较大值。</p><p>2.合格循环零售风险暴露的违约损失率为商业银行内部估计的违约损失率与50％中的较大值。</p><p>3.对于没有合格抵质押品的其他零售风险暴露，违约损失率为商业银行内部估计的违约损失率与30％中的较大值。对于提供合格抵质押品的其他零售风险暴露，采用金融质押品质押的，违约损失率为商业银行内部估计的违约损失率；采用应收账款质押、商用房地产和居住用房地产抵押的，违约损失率为商业银行内部估计的违约损失率与10％中的较大值；采用其他抵质押品担保的，违约损失率为商业银行内部估计的违约损失率与15％中的较大值。</p><p>第九十三条  商业银行应按照以下方法确定违约风险暴露：</p><p>违约风险暴露应不考虑减值准备的影响。表内资产的违约风险暴露应不小于以下两项之和：（1）违约风险暴露被完全核销后，银行监管资本下降的数量；（2）各项减值准备的数量。</p><p>如果商业银行估计的违约风险暴露超过以上两项之和，超过部分可视为折扣。风险加权资产的计量不受该折扣的影响，但比较预期损失和损失准备时，可将该折扣计入损失准备。</p><p>（一）商业银行采用初级内部评级法，应按风险暴露名义金额计量表内资产的违约风险暴露，但可以考虑合格净额结算的风险缓释效应。</p><p>（二）商业银行采用初级内部评级法，各类表外项目的信用转换系数按照本办法第八十二条的规定。</p><p>（三）商业银行采用高级内部评级法，应使用内部估计的非零售违约风险暴露。对于可循环类表外项目，应按照商业银行内部估计的信用转换系数计量违约风险暴露。对于不可循环类表外项目，以及商业银行未达到本办法附件5规定的违约风险暴露估计要求时，应按照本办法第八十二条规定的信用转换系数计量违约风险暴露。对于按照本办法第八十二条规定信用转换系数为100%的表外项目，应使用100%的信用转换系数计量违约风险暴露。</p><p>公司风险暴露的违约风险暴露为商业银行内部估计的违约风险暴露与以下两项之和中的较大值：（1）表内资产风险暴露；（2）按照本办法第八十二条规定的信用转换系数计算的表外项目风险暴露的50%。</p><p>由主权提供合格保证担保覆盖的风险暴露部分，违约风险暴露不受上述底线约束。</p><p>（四）商业银行应使用内部估计的零售违约风险暴露。对于可循环类表外项目，应按照商业银行内部估计的信用转换系数计量违约风险暴露。对于不可循环类表外项目、包含外汇和利率承诺的表外项目，以及商业银行未达到本办法附件5规定的违约风险暴露估计要求时，应按照本办法第八十二条规定的信用转换系数计量违约风险暴露。对于按照本办法第八十二条规定信用转换系数为100%的表外项目，应使用100%的信用转换系数计量违约风险暴露。</p><p>第九十四条  商业银行应按照以下方法确定有效期限：</p><p>（一）商业银行采用初级内部评级法，非零售风险暴露的有效期限为2.5年。回购类交易的有效期限为0.5年。</p><p>（二）商业银行采用高级内部评级法，有效期限为内部估计的有效期限与1年中的较大值，但最大不超过5年。中小企业风险暴露的有效期限可以采用2.5年。</p><p>（三）对于下列短期风险暴露，有效期限为内部估计的有效期限与1天中的较大值：</p><p>1．原始期限1年以内全额抵押的场外衍生品交易、保证金贷款、回购交易和证券借贷交易。交易文件中必须包括按日重新估值并调整保证金，且在交易对手违约或未能补足保证金时可以及时平仓或处置抵押品的条款。</p><p>2.原始期限1年以内自我清偿性的贸易融资，包括开立的和保兑的信用证。</p><p>3.原始期限3个月以内的其他短期风险暴露，包括：场外衍生品交易、保证金贷款、回购交易、证券借贷，短期贷款和存款，证券和外汇清算而产生的风险暴露，以电汇方式进行现金清算产生的风险暴露等。</p><p>第五章 市场风险加权资产计量</p><p>第一节 一般规定</p><p>第九十五条  本办法所称市场风险是指因市场价格（利率、汇率、股票价格和商品价格）的不利变动而使商业银行表内和表外业务发生损失的风险。</p><p>第九十六条  市场风险资本计量应覆盖商业银行交易账簿中的违约风险、一般利率风险、信用利差风险、股票风险，以及全账簿汇率风险和商品风险。</p><p>商业银行可不对结构性外汇头寸、资本扣除项对应的外汇头寸计量汇率风险资本要求。</p><p>从商业银行监管资本中扣除的资本工具，不纳入市场风险资本计量范围。</p><p>在特定情况下，国家金融监督管理总局有权要求商业银行采用审慎的方式加总计量并表口径的市场风险资本要求，即不考虑各法人机构之间风险头寸的抵消和净额结算。</p><p>第九十七条  本办法所称交易账簿包括以交易目的或对冲交易账簿其他项目的风险而持有的金融工具、外汇和商品头寸及经国家金融监督管理总局认定的其他工具。除交易账簿工具外，其他工具应划入银行账簿。</p><p>前款所称以交易目的持有的头寸是指短期内有目的地持有以便出售，或从实际或预期的短期价格波动中获利，或锁定套利的头寸，包括自营业务、做市业务、为满足客户需求提供的对客交易及对冲前述交易相关风险而持有的头寸。</p><p>第九十八条  商业银行应按照本办法附件13的规定划分交易账簿和银行账簿。</p><p>国家金融监督管理总局或其派出机构有权要求商业银行提供账簿划分的依据，对划分依据不合理的银行，有权要求其作出调整。</p><p>第九十九条  商业银行从银行账簿到交易账簿的内部风险转移，应满足本办法附件13的要求。</p><p>第一百条  商业银行可以采用标准法、内部模型法或简化标准法计量市场风险资本要求。未经国家金融监督管理总局或其派出机构认可，商业银行不得变更市场风险资本计量方法，另有规定的从其规定。</p><p>第一百零一条  商业银行应以交易台为单位申请使用内部模型法计量市场风险资本要求。</p><p>前款所称交易台是指由商业银行设定，在清晰的风险管理框架中执行明确交易策略的一组交易员或一套会计账目。</p><p>第一百零二条 商业银行采用内部模型法，内部模型法覆盖率应不低于10%。商业银行应按季评估内部模型法覆盖率，若不满足标准，应采用标准法计量资本要求。重新满足标准后，当季末应恢复采用内部模型法计量资本要求。商业银行应及时向国家金融监督管理总局或其派出机构报告上述方法变更情况。</p><p>前款所称内部模型法覆盖率按以下公式确定：</p><p>内部模型法覆盖率&#x3D;按内部模型法计量的资本要求&#x2F;（按内部模型法计量的资本要求＋按标准法计量的资本要求）×100%</p><p>第一百零三条  商业银行市场风险加权资产为市场风险资本要求的12.5倍，即市场风险加权资产&#x3D;市场风险资本要求×12.5。</p><p>第二节 标准法</p><p>第一百零四条  商业银行采用标准法，应按照本办法附件14的规定分别计量基于敏感度方法的资本要求、违约风险资本要求和剩余风险附加资本要求。</p><p>第一百零五条  基于敏感度方法的资本要求为得尔塔、维伽和曲度三项风险资本要求之和。风险类别包括一般利率风险、非证券化信用利差风险、非相关性交易组合证券化信用利差风险、相关性交易组合证券化信用利差风险、股票风险、商品风险和汇率风险。</p><p>第一百零六条  违约风险资本要求的风险类别包括非证券化违约风险、非相关性交易组合证券化违约风险和相关性交易组合证券化违约风险。</p><p>第一百零七条  标的为奇异性资产的工具和承担其他剩余风险的工具应计量剩余风险附加资本要求。</p><p>第三节 内部模型法</p><p>第一百零八条  商业银行采用内部模型法，应符合本办法附件15的规定，并经国家金融监督管理总局或其派出机构验收通过。商业银行采用内部模型法的，应同时按标准法计量和报送所有交易台的资本要求。</p><p>第一百零九条  商业银行采用内部模型法，其市场风险总资本要求(ACRtotal)为：</p><p><img src="https://www.gov.cn/zhengce/202311/W020231103357064876978.png" alt="img"></p><p>其中：</p><p>（一）IMAG,A为经验收通过使用内部模型法且符合内部模型法使用条件的交易台资本要求。</p><p>（二）Cu为未经验收通过使用内部模型法或不符合内部模型法使用条件的交易台按标准法计量的资本要求。</p><p>（三）资本附加为根据损益归因测试结果相应增加的资本要求。</p><p>（四）SAall desk为所有交易台按标准法计量的资本要求，SAG,A为经验收通过使用内部模型法且符合内部模型法使用条件的交易台按标准法计量的资本要求。</p><p>具体计量要求见本办法附件15。</p><p>第一百一十条  商业银行应使用单独的内部模型计量违约风险资本要求。内部模型未达到合格标准或未覆盖违约风险的，应按标准法计量违约风险资本要求。</p><p>第四节 简化标准法</p><p>第一百一十一条  商业银行采用简化标准法应符合本办法附件16的要求。商业银行应按照本办法附件16的规定分别计量利率风险、汇率风险、商品风险和股票风险的资本要求，并单独计量以各类风险为基础的期权风险的资本要求。</p><p>第一百一十二条  简化标准法市场风险资本要求为利率风险、汇率风险、商品风险、股票风险和以各类风险为基础的期权风险的资本要求经相应的调整后加总，公式如下：</p><p>资本要求&#x3D;利率风险资本要求（含利率类期权风险资本要求）×1.3+汇率风险资本要求（含汇率类期权风险资本要求）×1.2+商品风险资本要求（含商品类期权风险资本要求）×1.9+股票风险资本要求（含股票类期权风险资本要求）×3.5</p><p>利率风险资本要求和股票风险资本要求为一般市场风险资本要求和特定市场风险资本要求之和。期权风险资本要求纳入其标的对应风险类别进行资本要求汇总。</p><p>第六章 操作风险加权资产计量</p><p>第一节 一般规定</p><p>第一百一十三条  本办法所称操作风险是指由于内部程序、员工、信息科技系统存在问题以及外部事件造成损失的风险，包括法律风险，但不包括战略风险和声誉风险。</p><p>第一百一十四条  商业银行可以采用标准法或基本指标法计量操作风险资本要求。</p><p>第一档商业银行应采用标准法计量操作风险资本要求，并符合本办法附件18的规定。</p><p>第二档商业银行应采用基本指标法计量操作风险资本要求。</p><p>第一百一十五条  商业银行操作风险加权资产为操作风险资本要求的12.5倍，即操作风险加权资产&#x3D;操作风险资本要求×12.5。</p><p>第二节 标准法</p><p>第一百一十六条  商业银行采用标准法，应按照以下公式计量操作风险资本要求：</p><p><img src="https://www.gov.cn/zhengce/202311/W020231103357066680623.png" alt="img"></p><p>其中：</p><p>（一）KTSA为按标准法计量的操作风险资本要求。</p><p>（二）BIC为业务指标部分。</p><p>（三）ILM为内部损失乘数。</p><p>第一百一十七条  业务指标部分（BIC）等于商业银行的业务指标（BI）乘以对应的边际资本系数<img src="https://www.gov.cn/zhengce/202311/W020231103357068155537.png" alt="img">。</p><p>第一百一十八条  业务指标（BI）为利息、租赁和股利部分（ILDC）,服务部分（SC）及金融部分（FC）之和,即BI&#x3D;ILDC+SC+FC。其中：</p><p><img src="https://www.gov.cn/zhengce/202311/W020231103357069520572.png" alt="img"></p><p>每个项目上方的横线表示近三年的算术平均值，各部分的具体项目定义见本办法附件18。</p><p>第一百一十九条  商业银行采用标准法，应根据业务指标（BI）规模适用累进边际资本系数。业务指标80亿元人民币（含）以下的部分，边际资本系数为12%；80亿元人民币以上，2400亿元人民币（含）以下的部分，边际资本系数为15%；2400亿元人民币以上的部分，边际资本系数为18%。</p><p>第一百二十条  内部损失乘数（ILM）是基于商业银行操作风险平均历史损失数据与业务指标部分的调整因子，计算公式为：</p><p><img src="https://www.gov.cn/zhengce/202311/W020231103357072156866.png" alt="img"></p><p>其中：</p><p>损失部分（LC）为近十年操作风险损失金额的算术平均值的15倍。损失数据识别、收集和处理的标准见本办法附件18。</p><p>第一百二十一条  商业银行采用标准法，经国家金融监督管理总局或其派出机构验收通过后，可采用自身损失数据自行计算内部损失乘数；未经国家金融监督管理总局或其派出机构验收通过的，应采用本办法附件18中给定的内部损失乘数。</p><p>第三节 基本指标法</p><p>第一百二十二条  商业银行采用基本指标法，应以总收入为基础计量操作风险资本要求。商业银行应按照本办法附件18的规定确认总收入。</p><p>总收入为净利息收入与净非利息收入之和。</p><p>第一百二十三条  商业银行采用基本指标法，应按照以下公式计量操作风险资本要求：</p><p><img src="https://www.gov.cn/zhengce/202311/W020231103357073918687.png" alt="img"></p><p>其中：</p><p>（一）<img src="https://www.gov.cn/zhengce/202311/W020231103357075346015.png" alt="img">为按基本指标法计量的操作风险资本要求。</p><p>（二）GI为近三年中每年正的总收入。</p><p>（三）n为近三年中总收入为正的年数。</p><p>（四）α为15%。</p><p>第七章 商业银行内部资本充足评估程序</p><p>第一节  一般规定</p><p>第一百二十四条  商业银行应按照国家金融监督管理总局关于全面风险管理的相关监管要求和本办法规定，建立完善的风险管理框架和稳健的内部资本充足评估程序，明确风险治理结构，审慎评估各类风险、资本充足水平和资本质量，制定资本规划和资本充足率管理计划，确保银行资本能够充分抵御其所面临的风险，满足业务发展的需要。</p><p>第一百二十五条  商业银行内部资本充足评估程序应实现以下目标：</p><p>（一）确保主要风险得到识别、计量或评估、监测和报告。</p><p>（二）确保资本水平与风险偏好及风险管理水平相适应。</p><p>（三）确保资本规划与银行经营状况、风险变化趋势及长期发展战略相匹配。</p><p>第一百二十六条  商业银行应将压力测试作为内部资本充足评估程序的重要组成部分，结合压力测试结果确定内部资本充足率目标。压力测试应覆盖各业务条线的主要风险，并充分考虑经济周期对资本充足率的影响。</p><p>第一百二十七条  商业银行应将内部资本充足评估程序作为内部管理和决策的组成部分，并将内部资本充足评估结果运用于资本预算与分配、授信决策和战略规划。</p><p>第一百二十八条  商业银行应制定合理的薪酬政策，确保薪酬水平、结构和发放时间安排与风险大小和风险存续期限一致，反映风险调整后的长期收益水平，防止过度承担风险，维护财务稳健性。</p><p>第一百二十九条  商业银行可根据本银行业务规模和复杂程度，采用适合自身风险特点的内部资本充足评估程序，并至少每年实施一次，在银行经营情况、风险状况和外部环境发生重大变化时，应及时进行调整和更新。</p><p>第二节 治理结构</p><p>第一百三十条  商业银行董事会承担本行资本管理的最终责任，履行以下职责：</p><p>（一）设定与银行发展战略和外部环境相适应的风险偏好和资本充足目标，审批银行内部资本充足评估程序，确保资本充分覆盖主要风险。</p><p>（二）审批资本管理制度，确保资本管理政策和控制措施有效。</p><p>（三）监督内部资本充足评估程序的全面性、前瞻性和有效性。</p><p>（四）审批并监督资本规划的实施，满足银行持续经营和应急性资本补充需要。</p><p>（五）至少每年一次审批资本充足率管理计划，审议资本充足率管理报告及内部资本充足评估报告，听取对资本充足率管理和内部资本充足评估程序执行情况的审计报告。</p><p>（六）审批第三支柱信息披露政策、程序和内容，并保证披露信息的真实、准确和完整。</p><p>（七）确保商业银行有足够的资源，能够独立、有效地开展资本管理工作。</p><p>第一百三十一条  商业银行采用资本计量高级方法的，董事会还应负责审批资本计量高级方法的管理体系实施规划和重大管理政策，监督高级管理层制定并实施资本计量高级方法的管理政策和流程，确保商业银行有足够资源支持资本计量高级方法管理体系的运行。</p><p>第一百三十二条  商业银行高级管理层负责根据业务战略和风险偏好组织实施资本管理工作，确保资本与业务发展、风险水平相适应，落实各项监控措施。具体履行以下职责：</p><p>（一）制定并组织执行资本管理的规章制度。</p><p>（二）制定并组织实施内部资本充足评估程序，明确相关部门的职责分工，建立健全评估框架、流程和管理制度，确保与商业银行全面风险管理、资本计量及分配等保持一致。</p><p>（三）制定和组织实施资本规划和资本充足率管理计划。</p><p>（四）定期和不定期评估资本充足率，向董事会报告资本充足率、资本充足率管理情况和内部资本充足评估结果。</p><p>（五）组织开展压力测试，参与压力测试目标、方案及重要假设的确定，推动压力测试结果在风险评估和资本规划中的运用，确保资本应急补充机制的有效性。</p><p>（六）组织内部资本充足评估信息管理系统的开发和维护工作，确保信息管理系统及时、准确地提供评估所需信息。</p><p>第一百三十三条  商业银行采用资本计量高级方法的，高级管理层还应定期评估方法和工具的合理性和有效性，定期听取资本计量高级方法验证工作的汇报，履行资本计量高级方法体系的建设、验证和持续优化等职责。</p><p>第一百三十四条  商业银行监事会应对董事会及高级管理层在资本管理和资本计量高级方法管理中的履职情况进行监督评价，并至少每年一次向股东大会报告董事会及高级管理层的履职情况。</p><p>第一百三十五条  商业银行应指定相关部门履行以下资本管理职责：</p><p>（一）制定资本总量、结构和质量管理计划，编制并实施资本规划和资本充足率管理计划，向高级管理层报告资本规划和资本充足率管理计划执行情况。</p><p>（二）持续监控并定期测算资本充足率水平，开展资本充足率压力测试。</p><p>（三）组织建立内部资本计量、配置和风险调整资本收益的评价管理体系。</p><p>（四）组织实施内部资本充足评估程序。</p><p>（五）建立资本应急补充机制，参与或组织筹集资本。</p><p>（六）编制第三支柱信息披露文件。</p><p>第一百三十六条  商业银行采用资本计量高级方法的，相关部门还应履行以下职责：</p><p>（一）设计、实施、监控和维护资本计量高级方法。</p><p>（二）健全资本计量高级方法管理机制。</p><p>（三）向高级管理层报告资本计量高级方法的计量结果。</p><p>（四）组织开展各类风险压力测试。</p><p>第一百三十七条  商业银行采用资本计量高级方法的，应建立验证部门（团队），负责资本计量高级方法的验证工作。验证部门（团队）应独立于资本计量高级方法的开发和运行部门（团队）。</p><p>第一百三十八条  商业银行应明确内部审计部门在资本管理中的职责。内部审计部门应履行以下职责：</p><p>（一）评估资本管理的治理结构和相关部门履职情况，以及相关人员的专业技能和资源充分性。</p><p>（二）至少每年一次检查内部资本充足评估程序相关政策和执行情况。</p><p>（三）至少每年一次评估资本规划的执行情况。</p><p>（四）至少每年一次评估资本充足率管理计划的执行情况。</p><p>（五）检查资本管理的信息系统和数据管理的合规性和有效性。</p><p>（六）向董事会提交资本充足率管理审计报告、内部资本充足评估程序执行情况审计报告、资本计量高级方法管理审计报告。</p><p>第一百三十九条  商业银行采用资本计量高级方法的，内部审计部门还应评估资本计量高级方法的适用性和有效性，检查计量结果的可靠性和准确性，检查资本计量高级方法的验证政策和程序，评估验证工作的独立性和有效性。</p><p>第三节 风险评估</p><p>第一百四十条  商业银行应按照国家金融监督管理总局相关要求和本办法附件20的规定，设立主要风险的识别和评估标准，确保主要风险得到及时识别、审慎评估和有效监控。</p><p>主要风险包括可能导致重大损失的单一风险，以及单一风险程度不高、但与其他风险相互作用可能导致重大损失的风险。风险评估应至少覆盖以下各类风险：</p><p>（一）本办法第四章、第五章和第六章中涉及且已覆盖的风险，包括信用风险、市场风险和操作风险。</p><p>（二）本办法第四章、第五章和第六章中涉及但没有完全覆盖的风险，包括集中度风险、剩余操作风险等。</p><p>（三）本办法第四章、第五章和第六章中未涉及的风险，包括银行账簿利率风险、流动性风险、声誉风险、战略风险和对商业银行有实质性影响的其他风险。</p><p>（四）外部经营环境变化引发的风险。</p><p>第一百四十一条  商业银行应采用定量和定性相结合的方法，有效评估和管理各类主要风险。</p><p>（一）对能够量化的风险，商业银行应开发和完善风险计量技术，确保风险计量的一致性、客观性和准确性，在此基础上加强对相关风险的缓释、控制和管理。</p><p>（二）对难以量化的风险，商业银行应建立风险识别、评估、控制和报告机制，确保相关风险得到有效管理。</p><p>第一百四十二条  商业银行应建立风险加总的政策和程序，确保在不同层次上及时识别风险。商业银行可以采用多种风险加总方法，但应至少采取简单加总法，并判断风险加总结果的合理性和审慎性。</p><p>第一百四十三条  商业银行进行风险加总，应充分考虑集中度风险及风险之间的相互传染。若考虑风险分散化效应，应基于长期实证数据，且数据观察期至少覆盖一个完整的经济周期。否则，商业银行应对风险加总方法和假设进行审慎调整。</p><p>第四节  资本规划</p><p>第一百四十四条  商业银行制定资本规划，应综合考虑风险评估结果、压力测试结果、未来资本需求、资本监管要求和资本可获得性，确保资本水平持续满足监管要求。资本规划应至少设定内部资本充足率三年目标。</p><p>第一百四十五条  商业银行制定资本规划，应确保目标资本水平与业务发展战略、风险偏好、风险管理水平和外部经营环境相适应，兼顾短期和长期资本需求，并考虑各种资本补充来源的长期可持续性。</p><p>第一百四十六条  商业银行制定资本规划，应审慎估计资产质量、利润增长及资本市场的波动性，充分考虑对银行资本水平可能产生重大负面影响的因素，包括或有风险暴露，严重且长期的市场衰退，以及突破风险承受能力的其他事件。</p><p>第一百四十七条  商业银行应优先考虑补充核心一级资本，增强内部资本积累能力，完善资本结构，提高资本质量。</p><p>第五节  压力测试</p><p>第一百四十八条  商业银行应按照国家金融监督管理总局关于压力测试的相关监管要求和本办法附件20的规定，通过严格和前瞻性的压力测试，测算不同压力条件下的资本需求和资本可获得性，并制定资本应急预案以满足计划外的资本需求，确保银行具备充足资本应对不利的市场条件变化。</p><p>第一百四十九条  商业银行应将压力测试作为风险识别、监测和评估的重要工具，并根据压力测试结果评估银行所面临的潜在不利影响及对应所需持有的资本。</p><p>对于轻度压力测试结果，商业银行应将轻度压力测试下资本缺口转换为资本加点，并将其视为第二支柱资本要求的组成部分。</p><p>对于重度压力测试结果，商业银行应在应急预案中明确相应的资本补充政策安排和应对措施，并充分考虑融资市场流动性变化，合理设计资本补充渠道。商业银行的资本应急预案应包括紧急筹资成本分析和可行性分析、限制资本占用程度高的业务发展、采用风险缓释措施等。</p><p>第一百五十条  商业银行高级管理层应充分理解压力条件下商业银行所面临的风险及风险间的相互作用、资本工具吸收损失和支持业务持续运营的能力，并判断资本管理目标、资本补充政策安排和应对措施的合理性。</p><p>第六节  监测报告</p><p>第一百五十一条  商业银行应建立内部资本充足评估程序的报告体系，定期监测和报告银行资本水平和主要影响因素的变化趋势。报告应至少包括以下内容：</p><p>（一）评估主要风险状况及发展趋势、战略目标和外部环境对资本水平的影响。</p><p>（二）评估实际持有的资本是否足以抵御主要风险。</p><p>（三）提出确保资本能够充分覆盖主要风险的建议。</p><p>根据重要性和报告用途不同，商业银行应明确各类报告的发送范围、报告内容及详略程度，确保报告信息与报送频率满足银行资本管理的需要。</p><p>第一百五十二条  商业银行应建立用于风险和资本的计量和管理的信息管理系统。商业银行的信息管理系统应具备以下功能：</p><p>（一）清晰、及时地向董事会和高级管理层提供总体风险信息。</p><p>（二）准确、及时地加总各业务条线的风险暴露和风险计量结果。</p><p>（三）动态支持集中度风险和潜在风险的识别。</p><p>（四）识别、计量并管理各类风险缓释工具以及因风险缓释带来的风险。</p><p>（五）为多角度评估风险计量的不确定性提供支持，分析潜在风险假设条件变化带来的影响。</p><p>（六）支持前瞻性的情景分析，评估市场变化和压力情形对银行资本的影响。</p><p>（七）监测、报告风险限额的执行情况。</p><p>第一百五十三条  商业银行应系统性地收集、整理、跟踪和分析各类风险相关数据，建立数据信息系统和数据管理系统，以获取、清洗、转换和存储数据，并建立数据质量控制政策和程序，确保数据的真实性、完整性、全面性、准确性和一致性，满足资本计量和内部资本充足评估等工作的需要。</p><p>第一百五十四条  商业银行的数据管理系统应达到资本充足率非现场监管报表和第三支柱信息披露的有关要求。</p><p>第一百五十五条  商业银行应建立完整的文档管理平台，为内部审计部门及国家金融监督管理总局对资本管理的评估提供支持。文档应至少包括：</p><p>（一）董事会、高级管理层和相关部门的职责、独立性以及履职情况。</p><p>（二）关于资本管理、风险管理等政策流程的制度文件。</p><p>（三）资本规划、资本充足率管理计划、内部资本充足评估报告、风险计量模型验证报告、压力测试报告、审计报告以及上述报告的相关重要文档。</p><p>（四）关于资本管理的会议纪要和重要决策意见。</p><p>第八章 监督检查</p><p>第一节 监督检查内容</p><p>第一百五十六条  资本充足率监督检查是国家金融监督管理总局审慎风险监管体系的重要组成部分。</p><p>第一百五十七条  国家金融监督管理总局根据宏观经济运行、产业政策和信贷风险变化，识别银行业重大突出风险，对相关资产组合提出特定资本要求。</p><p>第一百五十八条  国家金融监督管理总局及其派出机构对商业银行实施资本充足率监督检查，督促银行确保资本能够充分覆盖所面临的各类风险。资本充足率监督检查包括但不限于以下内容：</p><p>（一）评估商业银行全面风险管理框架。</p><p>（二）审查商业银行对合格资本工具的认定，以及各类风险加权资产的计量方法和结果，评估资本充足率计量结果的合理性和准确性。</p><p>（三）检查商业银行内部资本充足评估程序，评估公司治理、资本规划、内部控制和审计等。</p><p>（四）评估商业银行的信用风险、市场风险、操作风险、银行账簿利率风险、流动性风险、声誉风险以及战略风险等各类风险及风险间的关联性。</p><p>（五）对商业银行压力测试组织架构、资源投入、情景设计、数据质量、测算模型、测试结果、结果应用等情况开展监督检查。</p><p>第一百五十九条  商业银行采用资本计量高级方法，应按本办法附件21的规定向国家金融监督管理总局或其派出机构提出申请。操作风险标准法申请采用自身损失数据自行计算内部损失乘数适用本办法附件21。</p><p>第一百六十条  国家金融监督管理总局或其派出机构依照本办法附件21的规定对商业银行进行评估，根据评估结果决定是否验收通过商业银行采用资本计量高级方法、对操作风险标准法采用自身损失数据自行计算内部损失乘数；并对商业银行资本计量高级方法的使用情况以及验证工作、操作风险标准法自行计算内部损失乘数的情况进行持续监督检查。</p><p>第一百六十一条  商业银行不能持续达到本办法规定的资本计量高级方法、对操作风险标准法采用自身损失数据自行计算内部损失乘数的运用要求，国家金融监督管理总局或其派出机构有权要求其限期整改。</p><p>商业银行在规定期限内未达标，国家金融监督管理总局或其派出机构有权取消其采用资本计量高级方法、对操作风险标准法采用自身损失数据自行计算内部损失乘数的资格。</p><p>第二节  监督检查程序</p><p>第一百六十二条  国家金融监督管理总局建立资本监管工作机制，履行以下职责：</p><p>（一）根据评估银行业面临的重大突出风险，提出针对特定资产组合的第二支柱资本要求的建议。</p><p>（二）制定商业银行资本充足率监督检查总体规划，协调、组织和督促对商业银行资本充足率监督检查的实施。</p><p>（三）审议并决定对商业银行的监管资本要求。</p><p>（四）受理商业银行就资本充足率监督检查结果提出的申辩，确保监督检查过程以及评价结果的公正和准确。</p><p>第一百六十三条  国家金融监督管理总局及其派出机构通过非现场监管和现场检查的方式对商业银行资本充足率进行监督检查。</p><p>除对资本充足率的常规监督检查外，国家金融监督管理总局及其派出机构可根据商业银行内部情况或外部市场环境的变化实施资本充足率的临时监督检查。</p><p>第一百六十四条  商业银行应在年度结束后的四个月内向国家金融监督管理总局或其派出机构提交内部资本充足评估报告。</p><p>第一百六十五条  国家金融监督管理总局及其派出机构实施资本充足率监督检查应遵循以下程序：</p><p>（一）审查商业银行内部资本充足评估报告，制定资本充足率检查计划。</p><p>（二）依据本办法附件20规定的风险评估标准，实施资本充足率现场检查。</p><p>（三）根据检查结果初步确定商业银行的监管资本要求。</p><p>（四）与商业银行高级管理层就资本充足率检查情况进行沟通，并将评价结果书面发送商业银行。</p><p>（五）监督商业银行持续满足监管资本要求的情况。</p><p>第一百六十六条  商业银行可以在接到资本充足率监督检查评价结果后60日内，以书面形式向国家金融监督管理总局或其派出机构提出申辩。在接到评价结果后60日内未进行书面申辩的，将被视为接受评价结果。</p><p>商业银行提出书面申辩的，应提交董事会关于进行申辩的决议，并对申辩理由进行详细说明，同时提交能够证明申辩理由充分性的相关资料。</p><p>第一百六十七条  国家金融监督管理总局或其派出机构受理并审查商业银行提交的书面申辩，视情况对有关问题进行重点核查。</p><p>国家金融监督管理总局或其派出机构在受理书面申辩后的60日内做出是否同意商业银行申辩的书面答复，并说明理由。</p><p>第一百六十八条  国家金融监督管理总局或其派出机构审查商业银行的书面申辩期间，商业银行应执行资本充足率监督检查所确定的监管资本要求，并落实国家金融监督管理总局或其派出机构采取的相关监管措施。</p><p>第一百六十九条  商业银行应至少每季度向国家金融监督管理总局或其派出机构报告未并表和并表后的资本监管指标信息。</p><p>如遇影响资本监管指标的特别重大事项，商业银行应及时向国家金融监督管理总局或其派出机构报告。</p><p>第三节  第二支柱资本要求</p><p>第一百七十条  商业银行已建立内部资本充足评估程序并经国家金融监督管理总局或其派出机构评估认可达到本办法要求的，国家金融监督管理总局或其派出机构根据其内部资本充足评估程序结果确定第二支柱资本要求。</p><p>商业银行尚未建立内部资本充足评估程序，或经国家金融监督管理总局或其派出机构评估未达到本办法要求的，国家金融监督管理总局或其派出机构根据对商业银行风险状况的评估结果、监督检查结果、监管评级情况、监管压力测试结果等，确定商业银行的第二支柱资本要求。</p><p>第二支柱资本要求应建立在最低资本要求、储备资本和逆周期资本要求及系统重要性银行附加资本要求之上。</p><p>第一百七十一条  国家金融监督管理总局及其派出机构有权根据单家商业银行操作风险管理水平及操作风险事件发生情况，提高操作风险的监管资本要求。</p><p>第一百七十二条  国家金融监督管理总局及其派出机构有权通过调整风险权重、相关性系数、有效期限、违约损失率等风险参数，设置或调整风险加权资产底线等方法，提高特定资产组合的资本要求，包括但不限于以下内容：</p><p>（一）根据区域风险差异，确定地方政府融资平台贷款的集中度风险资本要求。</p><p>（二）通过期限调整因子，确定中长期贷款的资本要求。</p><p>（三）针对贷款行业集中度风险状况，确定部分行业的贷款集中度风险资本要求。</p><p>（四）根据区域房地产运行情况、个人住房抵押贷款用于购买非自住用房的风险状况，提高个人住房抵押贷款资本要求。</p><p>第四节  监管措施</p><p>第一百七十三条  国家金融监督管理总局及其派出机构有权对资本监管指标未达到监管要求的商业银行采取监管措施，督促其提高资本充足水平。</p><p>第一百七十四条  根据资本充足状况，国家金融监督管理总局及其派出机构将商业银行分为四类：</p><p>（一）第一类商业银行：资本充足率、一级资本充足率和核心一级资本充足率均达到本办法规定的各级资本要求。</p><p>（二）第二类商业银行：资本充足率、一级资本充足率和核心一级资本充足率未达到第二支柱资本要求，但均不低于其他各级资本要求。</p><p>（三）第三类商业银行：资本充足率、一级资本充足率和核心一级资本充足率均不低于最低资本要求，但未达到其他各级资本要求。</p><p>（四）第四类商业银行：资本充足率、一级资本充足率和核心一级资本充足率任意一项未达到最低资本要求。</p><p>第一百七十五条  对第一类商业银行，国家金融监督管理总局及其派出机构支持其稳健发展业务。为防止其资本充足率水平快速下降，国家金融监督管理总局及其派出机构应采取以下部分或全部预警监管措施：</p><p>（一）要求商业银行加强对资本充足率水平下降原因的分析及预测。</p><p>（二）要求商业银行制定切实可行的资本充足率管理计划。</p><p>（三）要求商业银行提高风险控制能力。</p><p>第一百七十六条  对第二类商业银行，除本办法第一百七十五条规定的监管措施外，国家金融监督管理总局及其派出机构还应采取以下部分或全部监管措施：</p><p>（一）与商业银行董事会、高级管理层进行审慎性会谈。</p><p>（二）下发监管意见书，监管意见书内容包括：商业银行资本管理存在的问题、拟采取的纠正措施和限期达标意见等。</p><p>（三）要求商业银行制定切实可行的资本补充计划和限期达标计划。</p><p>（四）增加对商业银行资本充足的监督检查频率。</p><p>（五）要求商业银行对特定风险领域采取风险缓释措施。</p><p>第一百七十七条  对第三类商业银行，除本办法第一百七十五条、第一百七十六条规定的监管措施外，国家金融监督管理总局及其派出机构还应采取以下部分或全部监管措施：</p><p>（一）限制商业银行分配红利和其他收入。</p><p>（二）限制商业银行向董事、高级管理人员实施任何形式的激励。</p><p>（三）限制商业银行进行股权投资或回购资本工具。</p><p>（四）限制商业银行重要资本性支出。</p><p>（五）要求商业银行控制风险资产增长。</p><p>第一百七十八条  对于资本充足率、一级资本充足率和核心一级资本充足率均满足最低资本要求，但不满足储备资本要求的商业银行，其利润留存比例不得低于以下标准：</p><table><thead><tr><th>核心一级资本充足率区间</th><th>最低利润留存比例要求（占可分配利润的百分比）</th></tr></thead><tbody><tr><td>5%—5.625%（含）</td><td>100%</td></tr><tr><td>5.625%—6.25%（含）</td><td>80%</td></tr><tr><td>6.25%—6.875%（含）</td><td>60%</td></tr><tr><td>6.875%—7.5%（含）</td><td>40%</td></tr></tbody></table><p>全球系统重要性银行最低利润留存比例要求适用本办法第一百八十一条。</p><p>若商业银行没有足够的其他一级资本或二级资本，而使用核心一级资本来满足一级资本充足率或资本充足率最低要求，核心一级资本净额扣除用于满足核心一级资本充足率最低要求的部分后、用于满足一级资本充足率或资本充足率最低要求的部分，不能计入上表的核心一级资本充足率区间。</p><p>国家金融监督管理总局有权根据实际情况对最低利润留存比例要求进行调整。</p><p>第一百七十九条  对第四类商业银行，除本办法第一百七十五条、第一百七十六条和第一百七十七条规定的监管措施外，国家金融监督管理总局及其派出机构还应采取以下部分或全部监管措施：</p><p>（一）要求商业银行大幅降低风险资产的规模。</p><p>（二）责令商业银行停办一切高风险资产业务。</p><p>（三）限制或禁止商业银行增设新机构、开办新业务。</p><p>（四）强制要求商业银行对资本工具进行减记或转为普通股。</p><p>（五）责令商业银行调整董事、高级管理人员或限制其权利。</p><p>（六）依法对商业银行实行接管或者促成机构重组，直至予以撤销。</p><p>在处置此类商业银行时，国家金融监督管理总局及其派出机构还将综合考虑外部因素，采取其他必要措施。</p><p>第一百八十条  对于杠杆率未达到最低监管要求的商业银行，国家金融监督管理总局及其派出机构应采取以下部分或全部监管措施：</p><p>（一）要求商业银行限期补充一级资本。</p><p>（二）要求商业银行控制表内外资产规模。</p><p>对于逾期未改正，或者其行为严重危及商业银行稳健运行、损害存款人和其他客户的合法权益的，国家金融监督管理总局及其派出机构应根据《中华人民共和国银行业监督管理法》的规定，区别情形，采取以下部分或全部措施：</p><p>（一）责令暂停部分业务、停止批准开办新业务。</p><p>（二）限制分配红利和其他收入。</p><p>（三）停止批准增设分支机构。</p><p>（四）责令控股股东转让股权或者限制有关股东的权利。</p><p>（五）责令调整董事、高级管理人员或者限制其权利。</p><p>（六）法律规定的其他措施。</p><p>第一百八十一条  对于资本充足率、一级资本充足率和核心一级资本充足率均满足最低资本要求，并满足最低杠杆率要求和总损失吸收能力要求，但不满足储备资本要求、逆周期资本要求、附加资本要求或附加杠杆率要求中任一要求的全球系统重要性银行，其利润留存比例不得低于以下标准：</p><table><thead><tr><th>全球系统重要性银行附加资本要求</th><th>核心一级资本充足率区间</th><th>杠杆率区间</th><th>最低利润留存比例要求（占可分配利润的百分比）</th></tr></thead><tbody><tr><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>3.50%</td><td>5%—6.5%（含）</td><td>4%—4.4375%（含）</td><td>100%</td></tr><tr><td>6.5%—8%（含）</td><td>4.4375%—4.875%（含）</td><td>80%</td><td></td></tr><tr><td>8%—9.5%（含）</td><td>4.875%—5.3125%（含）</td><td>60%</td><td></td></tr><tr><td>9.5%—11%（含）</td><td>5.3125%—5.75%（含）</td><td>40%</td><td></td></tr><tr><td>2.50%</td><td>5%—6.25%（含）</td><td>4%—4.3125%（含）</td><td>100%</td></tr><tr><td>6.25%—7.5%（含）</td><td>4.3125%—4.625%（含）</td><td>80%</td><td></td></tr><tr><td>7.5%—8.75%（含）</td><td>4.625%—4.9375%（含）</td><td>60%</td><td></td></tr><tr><td>8.75%—10%（含）</td><td>4.9375%—5.25%（含）</td><td>40%</td><td></td></tr><tr><td>2%</td><td>5%—6.125%（含）</td><td>4%—4.25%（含）</td><td>100%</td></tr><tr><td>6.125%—7.25%（含）</td><td>4.25%—4.5%（含）</td><td>80%</td><td></td></tr><tr><td>7.25%—8.375%（含）</td><td>4.5%—4.75%（含）</td><td>60%</td><td></td></tr><tr><td>8.375%—9.5%（含）</td><td>4.75%—5%（含）</td><td>40%</td><td></td></tr><tr><td>1.50%</td><td>5%—6%（含）</td><td>4%—4.1875%（含）</td><td>100%</td></tr><tr><td>6%—7%（含）</td><td>4.1875%—4.375%（含）</td><td>80%</td><td></td></tr><tr><td>7%—8%（含）</td><td>4.375%—4.5625%（含）</td><td>60%</td><td></td></tr><tr><td>8%—9%（含）</td><td>4.5625%—4.75%（含）</td><td>40%</td><td></td></tr><tr><td>1%</td><td>5%—5.875%（含）</td><td>4%—4.125%（含）</td><td>100%</td></tr><tr><td>5.875%—6.75%（含）</td><td>4.125%—4.25%（含）</td><td>80%</td><td></td></tr><tr><td>6.75%—7.625%（含）</td><td>4.25%—4.375%（含）</td><td>60%</td><td></td></tr><tr><td>7.625%—8.5%（含）</td><td>4.375%—4.5%（含）</td><td>40%</td><td></td></tr></tbody></table><p>若全球系统重要性银行没有足够的其他一级资本或二级资本，而使用核心一级资本来满足一级资本充足率、资本充足率最低要求或总损失吸收能力要求，核心一级资本净额扣除用于满足核心一级资本充足率最低要求的部分后、用于满足一级资本充足率、资本充足率最低要求或总损失吸收能力要求的部分，不能计入上表的核心一级资本充足率区间。</p><p>全球系统重要性银行核心一级资本充足率或杠杆率任意一项处于上表的指标区间，其利润留存比例不得低于相应的标准；若核心一级资本充足率和杠杆率均处于上表的指标区间，其利润留存比例应采用二者孰高原则确定。</p><p>国家金融监督管理总局有权根据实际情况对最低利润留存比例要求进行调整。</p><p>第一百八十二条  商业银行未按本办法规定提供监管资本报表或报告、未按规定进行信息披露或提供虚假的或者隐瞒重要事实的报表和统计报告的，国家金融监督管理总局依据《中华人民共和国银行业监督管理法》《中华人民共和国商业银行法》的相关规定责令改正，逾期不改正或情节严重的，依法实施行政处罚。</p><p>第一百八十三条  除上述监管措施外，国家金融监督管理总局可依据《中华人民共和国银行业监督管理法》《中华人民共和国商业银行法》以及相关法律、行政法规和部门规章的规定，采取其他监管措施。</p><p>第九章  信息披露</p><p>第一百八十四条 商业银行应通过公开渠道，以简明清晰、通俗易懂的方式向投资者和社会公众披露第三支柱相关信息，确保信息披露的集中性、可获得性和公开性。</p><p>第一百八十五条 商业银行第三支柱信息披露的详尽程度应与银行的业务复杂度相匹配。</p><p>第一百八十六条  对国内系统重要性银行，信息披露内容应至少包括：</p><p>（一）风险管理、关键审慎监管指标和风险加权资产概览。</p><p>（二）不同资本计量方法下的风险加权资产对比。</p><p>（三）资本和总损失吸收能力的构成。</p><p>（四）利润分配限制。</p><p>（五）财务报表与监管风险暴露间的联系。</p><p>（六）资产变现障碍。</p><p>（七）薪酬。</p><p>（八）信用风险。</p><p>（九）交易对手信用风险。</p><p>（十）资产证券化。</p><p>（十一）市场风险。</p><p>（十二）信用估值调整风险。</p><p>（十三）操作风险。</p><p>（十四）银行账簿利率风险。</p><p>（十五）宏观审慎监管措施。</p><p>（十六）杠杆率。</p><p>（十七）流动性风险。</p><p>对非国内系统重要性银行（除第三档商业银行外），信息披露内容应至少包括风险管理、关键审慎监管指标和风险加权资产概览，资本构成，杠杆率的相关定性和定量信息等。</p><p>对第三档商业银行，信息披露内容应至少包括关键审慎监管指标和资本构成。</p><p>第一百八十七条 商业银行应确保披露信息的真实性、准确性、完整性、一致性和可比性。</p><p>第一百八十八条 商业银行应建立完善的信息披露治理结构，由董事会批准并由高级管理层实施有效的内部控制流程，对信息披露内容进行合理审查，确保第三支柱披露信息真实、可靠。相关流程的核心内容应在商业银行年度第三支柱信息披露报告中予以体现。</p><p>第一百八十九条  商业银行第三支柱相关信息可独立披露或与同期财务报告合并披露。商业银行各期（季度、半年和年度）第三支柱信息披露报告均应经董事会或高级管理层签字，并在官方网站披露。</p><p>第一百九十条 本办法规定的披露内容是第三支柱信息披露的最低要求，商业银行应遵循充分披露的原则，并根据监管政策变化及时调整披露事项。</p><p>第一百九十一条  商业银行可以不披露专有信息或保密信息的具体内容，但应解释原因，并进行一般性披露。</p><p>第一百九十二条  商业银行第三支柱信息披露频率分为临时、季度、半年及年度披露。商业银行应分别按照本办法附件22和附件23中各披露表格要求的内容和频率，充分披露第三支柱相关信息。</p><p>临时信息应及时披露，季度信息披露时间为每个会计年度的第三个月和第九个月结束后的一个月内，半年度信息披露时间为每个会计年度的上半年结束后的两个月内，年度信息披露时间为每个会计年度结束后的四个月内。季度、半年及年度的第三支柱信息披露应不晚于同期的财务报告发布。因特殊原因不能按时披露的，应至少提前15个工作日向国家金融监督管理总局或其派出机构申请延迟披露。</p><p>第十章 附  则</p><p>第一百九十三条 开发性金融机构和政策性银行、农村合作银行、村镇银行、农村信用社、农村资金互助社、贷款公司、企业集团财务公司、消费金融公司、金融租赁公司、汽车金融公司参照本办法执行，另有规定的从其规定。</p><p>外国银行在华分行参照本办法规定的风险权重计量人民币风险加权资产。</p><p>金融资产管理公司执行本办法杠杆率相关规定。</p><p>第一百九十四条  商业银行季末并表口径调整后表内外资产余额和境外债权债务余额发生变化，连续四个季度符合本办法第六条相关机构档次划分标准的，应在第四个季度结束后的一个月内向国家金融监督管理总局或其派出机构报告。</p><p>国家金融监督管理总局或其派出机构根据单家银行经营管理和风险水平等情况，结合监管判断决定是否调整其所属的机构档次，相应设立不超过一年的实施准备期。</p><p>准备期结束后，商业银行应调整所属的机构档次，适用对应的信用风险和操作风险加权资产计量规则、资本充足率监管要求和信息披露规定，并向国家金融监督管理总局或其派出机构报告实施情况。</p><p>第一百九十五条  采用简化标准法或标准法计量市场风险资本要求的商业银行，若连续四个季度不再满足相关方法适用条件，应在第四个季度结束后的一个月内向国家金融监督管理总局或其派出机构报告。</p><p>国家金融监督管理总局或其派出机构根据单家银行经营管理和风险水平等情况，结合监管判断决定是否调整其市场风险资本计量方法，相应设立不超过一年的实施准备期。</p><p>准备期结束后，商业银行应采用调整后的市场风险资本计量方法，并向国家金融监督管理总局或其派出机构报告实施情况。</p><p>第一百九十六条 本办法所称的资本计量高级方法包括信用风险内部评级法和市场风险内部模型法。商业银行采用资本计量高级方法，应按照本办法附件24的规定建立资本计量高级方法验证体系。</p><p>第一百九十七条  获得国家金融监督管理总局或其派出机构验收通过采用资本计量高级方法的商业银行应按照本办法规定的资本计量高级方法和其他方法并行计量资本充足率，并遵守本办法附件21规定的资本底线要求。</p><p>第一百九十八条 国家金融监督管理总局或其派出机构对采用资本计量高级方法的商业银行设立并行期，并行期自验收通过采用资本计量高级方法当年底开始，至少持续三年。操作风险标准法采用自身损失数据自行计算内部损失乘数的商业银行，适用并行期安排。</p><p>并行期内，商业银行实际计提的损失准备超过预期损失的，低于不良资产余额的1.5倍的超额损失准备计入二级资本的数量不得超过信用风险加权资产的0.6%；高于不良资产余额的1.5倍的超额损失准备可全部计入二级资本。</p><p>第一百九十九条  商业银行计量并表资本充足率，应按照集团统一的计量方法对附属机构资本计量结果进行调整后，进行资本并表。</p><p>第二百条 2029年1月1日前，第一档商业银行计量并表资本充足率可按照以下规则适当简化资本并表处理方式，鼓励有条件的商业银行按照集团统一的计量方法进行资本并表。</p><p>（一）对符合第二档商业银行标准的附属机构，可按照第二档商业银行信用风险和操作风险计量规则所计量的风险加权资产结果直接并表。</p><p>（二）对满足市场风险简化标准法适用条件的附属机构，可按照市场风险简化标准法的风险加权资产计量结果直接并表。</p><p>对符合第三档商业银行标准的附属机构，按照附件23规定的计量规则所计量的风险加权资产结果直接并表。</p><p>第二百零一条 第一档商业银行应及时制定并实施切实可行的并表资本充足率计量分步达标规划，并报国家金融监督管理总局或其派出机构。</p><p>国家金融监督管理总局或其派出机构根据商业银行并表资本充足率计量达标规划实施情况，采取相应的监管措施。</p><p>第二百零二条 第二档商业银行计量并表资本充足率，可按照以下规则适当简化资本并表处理方式，鼓励有条件的商业银行按照集团统一的计量方法进行资本并表。</p><p>（一）对符合第三档商业银行标准的附属机构，可按照附件23规定的计量规则计量的信用风险和操作风险加权资产结果直接并表。</p><p>（二）对满足市场风险简化标准法适用条件的附属机构，可按照市场风险简化标准法的风险加权资产计量结果直接并表。</p><p>第二百零三条  本办法中采用标准普尔的评级符号，但对商业银行选用外部信用评级公司不作规定；商业银行使用外部评级公司的评级结果应符合本办法附件25的规定，并保持连续性。</p><p>第二百零四条  附件1至附件25是本办法的组成部分。</p><p>（一）附件1：资本工具合格标准。</p><p>（二）附件2：信用风险权重法风险暴露分类标准。</p><p>（三）附件3：信用风险权重法表内资产风险权重、表外项目信用转换系数及合格信用风险缓释工具。</p><p>（四）附件4：信用风险内部评级法风险暴露分类标准。</p><p>（五）附件5：信用风险内部评级体系监管要求。</p><p>（六）附件6：信用风险内部评级法风险加权资产计量规则。</p><p>（七）附件7：信用风险内部评级法风险缓释监管要求。</p><p>（八）附件8：信用风险内部评级法专业贷款风险加权资产计量规则。</p><p>（九）附件9：交易对手信用风险加权资产计量规则。</p><p>（十）附件10：中央交易对手风险暴露资本计量规则。</p><p>（十一）附件11：资产证券化风险加权资产计量规则。</p><p>（十二）附件12：资产管理产品风险加权资产计量规则。</p><p>（十三）附件13：账簿划分和名词解释。</p><p>（十四）附件14：市场风险标准法计量规则。</p><p>（十五）附件15：市场风险内部模型法监管要求。</p><p>（十六）附件16：市场风险简化标准法计量规则。</p><p>（十七）附件17：信用估值调整风险加权资产计量规则。</p><p>（十八）附件18：操作风险资本计量监管要求。</p><p>（十九）附件19：调整后表内外资产余额计算方法。</p><p>（二十）附件20：商业银行风险评估标准。</p><p>（二十一）附件21：资本计量高级方法监督检查。</p><p>（二十二）附件22：商业银行信息披露内容和要求。</p><p>（二十三）附件23：第三档商业银行资本监管规定。</p><p>（二十四）附件24：资本计量高级方法验证要求。</p><p>（二十五）附件25：外部评级使用规范。</p><p>第二百零五条  国家金融监督管理总局有权根据宏观经济金融形势、商业银行经营管理和风险水平等情况，对本办法相关内容进行调整。</p><p>第二百零六条  本办法由国家金融监督管理总局负责解释。</p><p>本办法自2024年１月１日起施行。《商业银行资本管理办法（试行）》（中国银行业监督管理委员会令2012年第1号）、《中国银监会关于印发商业银行资本监管配套政策文件的通知》（银监发〔2013〕33号）、《商业银行杠杆率管理办法》（中国银行业监督管理委员会令2015年第1号）、《商业银行全球系统重要性评估指标披露指引》（银监发〔2014〕1号）、《中国银监会关于印发衍生工具交易对手违约风险资产计量规则的通知》（银监发〔2018〕1号）同时废止。本办法施行前出台的有关规章及规范性文件与本办法不一致的，按照本办法执行。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gov.</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="法律合规" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E5%90%88%E8%A7%84/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>指标计算</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/18/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240118%E6%8A%A5%E8%A1%A81104/%E6%8C%87%E6%A0%87%E8%AE%A1%E7%AE%97/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/18/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240118%E6%8A%A5%E8%A1%A81104/%E6%8C%87%E6%A0%87%E8%AE%A1%E7%AE%97/</id>
    <published>2024-01-18T04:23:39.444Z</published>
    <updated>2024-01-20T07:35:10.338Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>G4A合格资本情况表</p><p>G4A-1(a)贷款损失准备情况表（权重法）</p><p>G4B-1表内信用风险加权资产计算表（权重法）</p><p>G4B-2表外信用风险加权资产计算表（权重法）</p><p>G4D操作风险加权资产情况表</p><p>G01资产负债项目统计表附注</p><p>G04利润表</p><p>G05 个人贷款情况统计表</p><p>G09_I 商业银行互联网贷款基本情况表</p><p>G09_II 前十大共同出资发放互联网贷款情况表</p><p>G09_III 前十大合作机构合作情况表</p><p>G11资产质量五级分类情况表</p><p>G14 大额风险暴露统计表</p><p>G15最大十家关联方关联交易情况表</p><p>G18融资工具发行情况表</p><p>G18_III地方政府自主发行债券持有情况统计表</p><p>G24最大百家金融机构同业融入情况表</p><p>G34信贷资产转让情况统计表</p><p><strong>G40资本充足率汇总表</strong></p><p><strong>G44杠杆率情况表</strong></p><p><strong>G53分地区情况表</strong></p><p>S38汽车金融公司向股东及其关联人授信情况表</p><p>S50最大十家关注类贷款情况表</p><p>S50最大十家次级类贷款情况表</p><p>S50最大十家可疑类贷款情况表</p><p>S50最大十家损失类贷款情况表</p><p>S63大中小微型企业贷款情况表</p><p>S64大中小微型企业贷款分行业情况表</p><p>S65大中小微型企业贷款分地区情况表</p><p>S71 银行业普惠金融重点领域贷款情况表</p><p>S71 银行业普惠金融重点领域贷款情况表</p><p>S71 银行业普惠金融重点领域贷款情况表</p><p>G14授信集中情况表</p><h2 id="监管指标"><a href="#监管指标" class="headerlink" title="监管指标"></a>监管指标</h2><p><strong>单位：亿元、%</strong></p><table><thead><tr><th>科目</th><th>标准值</th><th>2023年9月</th><th>2022年末</th><th>2022年9月</th><th>备注</th></tr></thead><tbody><tr><td>资本充足<sup>[1]</sup></td><td>≥10.5%</td><td>28.10%</td><td>29.03%</td><td>28.74%</td><td></td></tr><tr><td>一级资本充足率<sup>[2]</sup></td><td>≥8.5%</td><td>27.01%</td><td>27.95%</td><td>27.66%</td><td></td></tr><tr><td>核心一级资本充足率<sup>[3]</sup></td><td>≥7.5%</td><td>27.01%</td><td>27.95%</td><td>27.66%</td><td></td></tr><tr><td>贷款损失准备充足率  <sup>[4]</sup></td><td>≥100%</td><td>330.58%</td><td>372.74%</td><td>376.70%</td><td></td></tr><tr><td>核心资本比例  <sup>[5]</sup></td><td>≥50%</td><td>96.11%</td><td>96.26%</td><td>96.23%</td><td></td></tr><tr><td>单一借款人的授信比例  <sup>[6]</sup></td><td>≤15%</td><td>0.33%</td><td>0.33%</td><td>0.33%</td><td></td></tr><tr><td>对单一集团客户的授信比例  <sup>[7]</sup></td><td>≤50%</td><td>-</td><td>-</td><td>-</td><td></td></tr><tr><td>流动性比例   <sup>[8]</sup></td><td>≥25%</td><td>230.51%</td><td>210.75%</td><td>245.65%</td><td></td></tr><tr><td>杠杆率   <sup>[9]</sup></td><td></td><td>22.29%</td><td>23.23%</td><td>22.12%</td><td></td></tr><tr><td>拨备覆盖率   <sup>[10]</sup></td><td>≥150%</td><td>662.64%</td><td>865.20%</td><td>789.00%</td><td></td></tr><tr><td>不良贷款率   <sup>[11]</sup></td><td>-</td><td>0.61%</td><td>0.57%</td><td>0.63%</td><td></td></tr><tr><td>逾贷比   <sup>[12]</sup></td><td></td><td>-</td><td>-</td><td>-</td><td></td></tr><tr><td>利息净收入   <sup>[13]</sup></td><td></td><td>9.96</td><td>16.77</td><td>12.15</td><td></td></tr></tbody></table><blockquote><p> 2023年客户对潜在风险客户贷款确认不良并及时进行处置导致拨备覆盖率下降。  </p></blockquote><p>1.$$资本充足率&#x3D;\frac{总资本 - 对应资本扣除项 }{风险加权资产 } \times 100 %$$——摘录自<a href="https://www.gov.cn/zhengce/202311/content_6913410.htm">商业银行资本管理办法</a>。该数值直接取 <strong>G40资本充足率汇总表</strong>C35格填列的数据。</p><p>2.$$一级资本充足率 &#x3D;\frac{一级资本 - 对应资本扣除项 }{风险加权资产 } \times 100$$。——摘录自<a href="https://www.gov.cn/zhengce/202311/content_6913410.htm">商业银行资本管理办法</a>。该数值直接取 <strong>G40资本充足率汇总表</strong>C36格填列的数据。</p><p>3.$$核心一级资本充足率&#x3D;\frac{核心一级资本 - 对应资本扣除项 }{ 风险加权资产 }\times 100$$ ——摘录自<a href="https://www.gov.cn/zhengce/202311/content_6913410.htm">商业银行资本管理办法</a>。该数值直接取 <strong>G40资本充足率汇总表</strong>C37格填列的数据。       </p><p>4.准备金充足程度指标包括资产损失准备充足率和贷款损失准备充足率。资产损失准备充足率为一级指标，为信用风险资产实际计提准备与应提准备之比，不应低于100%；<strong>贷款损失准备充足率为贷款实际计提准备与应提准备之比</strong>，不应低于100%，属二级指标。——摘录自<a href="https://www.gov.cn/ztzl/2006-01/15/content_159630.htm?t=1449990567460"><strong>商业银行风险监管核心指标（试行）</strong></a>。该数值直接取 <strong>G4A-1(a)贷款损失准备情况表（权重法）</strong>C5、C6格数据计算得到，&#x3D;C5&#x2F;C6&#x3D;788.98%。</p><p>5.核心资本比例&#x3D;核心资本净额&#x2F;资本净额。取<strong>G40表</strong></p><p>8.流动性比例为流动性资产余额与流动性负债余额之比，衡量商业银行流动性的总体水平，不应低于25%。——摘录自<a href="https://www.gov.cn/ztzl/2006-01/15/content_159630.htm?t=1449990567460"><strong>商业银行风险监管核心指标（试行）</strong></a>。取<strong>G22流动性比例监测表</strong>C30单元格数据**245.65%**填列。</p><p>9.$$ 杠杆率 &#x3D;\frac{一级资本-一级资本扣除项 }{调整后表内外资产余额 } \times 100 %$$。杠杆率，是指商业银行持有的、符合本办法规定的一级资本净额与调整后表内外资产余额之间的比率。——<a href="https://www.gov.cn/zhengce/202311/content_6913410.htm"><strong>商业银行资本管理办法</strong></a>。该数值直接根据<strong>G44杠杆率情况表</strong> C29&#x3D;22.1172%单元格数据填列。</p><p>10.拨备覆盖率为<strong>贷款损失准备与不良贷款余额之比</strong>。——摘录自<a href="https://www.gov.cn/zhengce/2019-07/02/content_5725870.htm">商业银行贷款损失准备管理办法</a>。贷款损失准备取<strong>G4A-1(a)贷款损失准备情况表（权重法）</strong>中C5:实际计提的贷款损失准备余额,不良贷款余额取SUM(C17:C19).计算得789.00%</p><p>11.不良贷款率为<strong>不良贷款与贷款总额之比</strong>——摘录自<a href="https://www.gov.cn/ztzl/2006-01/15/content_159630.htm?t=1449990567460"><strong>商业银行风险监管核心指标（试行）</strong></a>。取<strong>G4A-1(a)贷款损失准备情况表（权重法）</strong>中&#x3D;SUM(C17:C19)&#x2F;C14，得到0.63%。</p><ol start="13"><li>利息净收入直接取<strong>G04利润表</strong>B5&#x3D;121511.57数据，&#x3D;C5&#x2F;C7&#x3D;0.9623</li></ol><p>区域分布用S3f表</p><p>G40表，核心资本比例&#x3D;核心资本净额&#x2F;资本净额</p><p>同业比例用表G401</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;G4A合格资本情况表&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G4A-1(a)贷款损失准备情况表（权重</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="法律合规" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E5%90%88%E8%A7%84/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="http://example.com/2024/01/17/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/abs%E5%92%8C%E9%93%B6%E7%99%BB%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%8C%BA%E5%88%AB/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/17/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/abs%E5%92%8C%E9%93%B6%E7%99%BB%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%8C%BA%E5%88%AB/</id>
    <published>2024-01-17T10:35:34.203Z</published>
    <updated>2024-01-17T10:36:01.088Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>信贷资产流转对于降低企业融资成本、吸收社会资本、平衡“实体经济”与“货币供给”关系等有着重要意义，是盘活银行存量资产的重要方式。自2013年底开始，在银监会的指导下，信贷资产流转业务试点启动，尤其是[2015]108号文、[2016]82号文发布以来，信贷资产流转市场发展迅速。讲话稿对信贷资产流转业务的基本概念和业务情况进行了介绍，阐述了信贷资产流转的意义，同时对结构化与证券化的联系与区别进行了分析。</p><p><strong>一、信贷资产流转业务及其开展情况</strong></p><p>（一）信贷资产流转概念。信贷资产流转系指出让方将其持有的信贷资产及其对应的受（收）益权作为流转标的转让给受让方，流转标的项下的风险和权益按法律规定、合同约定由受让方继受的过程。</p><p>我们这里所称信贷资产除了贷款债权，也包括信托贷款、委托贷款、应收账款、各类受（收）益权等非证券债权资产。流转标的与流转产品具有同一含义。</p><p>（二）信贷资产流转的背景和政策。近年来国务院提出“盘活货币信贷存量,支持实体经济转型升级”的工作要求，克强总理在去年年初专门谈到要“通过信贷资产证券化、贷款流转等方式盘活存量资金”。银监会对此积极响应，推动设立银行业信贷资产登记流转中心，作为信贷资产流转的平台和集中登记机构。</p><p>2015年7月1日，银监会办公厅发布《关于银行业信贷资产流转集中登记的通知》（银监发[2015]108号），要求银行业金融机构开展信贷资产流转业务应实施集中登记，并授权银登中心承担信贷资产集中登记职能。</p><p>2016年4月28日，银监会办公厅发布《关于规范银行业金融机构信贷资产收益权转让业务的通知》（银监办发[2016]82号），银登中心出台了相应的配套文件，信贷资产收益权转让业务试点启动。</p><p>（三）业务试点情况</p><p>从2013年底开始，我们在银监会的安排下进行信贷资产流转的试点。</p><p>1.可在银登中心登记并流转的资产。主要是一些建筑业、制造业、批发零售业、租赁业以及水利、环境等公共基础设施行业类的贷款，不包括融资平台类贷款、住房抵押贷款和消费金融贷款等。从期限上来看，1年期以下的企业流动资金贷款，占比是39％，1至5年期的中期贷款占比49％，5-10年中长期贷款占比5%，10年以上长期贷款占比5%。</p><p>2.市场参与机构。截至16年9月，共有166家法人机构在中心开户，共开立576个户头，其中商业银行及理财计划414户，信托公司及信托计划90户，证券公司及其资管计划12户，还有资产管理公司、消费金融公司、金融租赁公司、基金子公司和企业等。</p><p>其中，城商行和股份制银行因为受信贷规模、资本充足率、贷款集中度等指标限制，具有比较强烈的信贷资产出让需求。</p><p>3.流转规模和方式。试点业务主要包括这么几种模式：贷款债权转让、债权收益权转让、信托受益权转让等，其中以信托受益权形式为主，转让贷款债权和债权收益权形式的占比较少。</p><p>债权收益权转让、信托受益权转让等模式中资产大都是多笔打包的，但转让或自留（一般自留5%）的权益都是平层的，没有进行结构化处理。当然，这只是试点阶段的几种模式。我们也了解到，目前银行有很多其他类型的资产有转让的需求，比如委托贷款、信托贷款、资管计划收益权等。这些产品虽然不直接体现为表内贷款，但也是银行通过各种途径为企业提供了资金，承担了风险，还是属于信贷资产的范畴。另外，根据市场的需求，我们也计划开展结构化产品流转。</p><p>4.交易方式。试点的运作机制是，出让方须将拟出让贷款合同的若干要素（包括期限、利率等）在银登中心进行登记；潜在买入方可通过客户端了解交易标的的情况，调阅合同文件；交易双方可通过平台按规范流程达成交易；完成资金结算后，银登中心办理过户登记。实践表明，登记可使原来非标准化的贷款变为具有一定标准化属性、具有统一代码的金融产品，便于交易双方阳光化、规范化地进行，也能够使监管机构利用登记数据掌握交易双方信贷资产是否“出表”和是否“入表”的线索，消除监管盲区。</p><p><strong>二、发展信贷资产流转市场的宏观意义</strong></p><p>信贷资产流转市场的发展在宏观经济层面具有重要的意义，应当引起高层重视：</p><p>（一）增加表内贷款供给，降低企业融资成本。</p><p>近年来，我国社会融资结构发生了很大的变化，原来企业融资主要靠银行贷款，现在通过银行表外融资的渠道也多了。根据中国人民银行发布的《中国金融稳定报告2016》的数据，截至2015年末，银行业金融机构表外业务余额已高达82.3亿元，逼近99.3万亿元的金融机构贷款余额。但我们知道，表外融资成本远高于表内。根据银登中心抽样调查，2016年，在银登中心流转的1-3年期表内贷款平均利率水平约为5.6%，表外融资同期限平均利率约为6.8%，两者利差约在120个bp。如果能够通过信贷资产流转盘活银行表内贷款，腾出表内信贷规模，就可以大力降低实体经济融资成本，减轻企业经营压力。</p><p>通过信贷资产流转，一来可增加表内贷款供给，进而降低企业融资成本；二来开辟了一条不经证券化、高效低成本实现银行和企业的债权资产盘活的路径。</p><p>（二）吸引社会资本，为我所用。</p><p>近年来，吸引社会资本进入国家基础设施建设和产业发展已成为大势所趋。但是，社会资本在直接寻找投资项目中面临着重重困难，而银行作为专业的项目遴选者、识别者、风险控制者可以充当挖渠人的角色，将甄选出的投资项目以合适的价格转让给社会投资者，充分吸引社会资本，引导社会资金进入国家基础设施和战略产业。银行可成为项目探寻者、识别者，而社会资本成为投资者、对接者。</p><p>银行以专业优势牵头贷款项目，成功后适当退出，如此反复很有意义：既可引领带动社会资本投资；又可促进银行盈利模式变革——从靠钱挣钱变为靠脑挣钱，实现从单纯以利差收入为主的盈利模式向息费并举的业务模式转变。</p><p>（三）平衡“支持实体经济”与“控制货币供应量”。传统思维是支持实体经济就要放松货币，但这样又会造成M2高企以至于增加通胀压力。盘活信贷资产则可兼顾两方面。</p><p>2015年年末，中国M2余额为139万亿元，假定2016年M2增速稳定在13%这一不会引起通胀的温和水平上，基于目前M2与贷款相互关系的模型测算（大约为1.44:1），今年可增贷款12.5万亿元，如果同时通过“存量盘活法”加快周转，将银行手中的5万亿元信贷资产流转到银行体系外，便可使银行额外腾挪出5万亿元信贷规模投向实体经济，否则，按照模型测算，2016年M2增速须达到18.2%才会额外增加5万亿元的贷款。根据历史数据，如果中国真的将M2放到这一水平，则必然引致滞后通胀。</p><p>（四）遏制银行不良率，维护中国商业银行品牌形象。根据最新数据统计，我国商业银行2016年上半年不良率为1.75%，较2015年未有明显上升，关注类贷款总量约为3.3万亿，是不良贷款规模的2倍多，整体形势非常严峻。因此银监会出台的82号文给商业银行提供了解决不良率的新思路。以结构化的方式转让不良资产，实现银行指标的改善，减缓商业银行资本压力，提高银行资金流动性，为稳定市场信心起到了重要作用。</p><p><strong>三、结构化与证券化的联系与区别</strong></p><p>在信贷资产流转中，也会有结构化产品（打包、分层、评级这些元素都有）产生，有人基于此认为，这就是证券化，我们不赞成这种说法。</p><p>（一）结构化是一个独立的概念。这个词并非是国内原创，在国际上有结构化融资产品这一概念，根据国际清算银行2005年发布的《结构化融资中评级的角色》报告，具有以下三个特点的产品即为结构化融资产品：一是有资产池形成；二是资产池内现金流收益根据风险程度分层；三是资金池的信用风险与基础资产原来的持有方的信用风险是隔离的，一般通过设立特殊目的公司（SPV)，进行“真实出售”来实现。</p><p>根据这一定义，结构化融资就是将多项资产进行组合打包，形成资产池，再将池中现金流收益分成若干层级，每一层级的收益匹配不同的风险，使不同风险偏好的投资者获取不同的收益并承担相应风险，这种分层级、收益与风险挂钩的过程即为结构化。结构化本身是一个独立的过程和一门项专门的技术。结构化后的产品可转化为资产支持证券这种权利凭证，以标准份额单位形式进行销售，这被称为“证券化”过程；也可以其他权利（如信托受益权）形式进行转让，成为结构化的另一种形式。</p><p>由此看来，结构化并不能与证券化划等号，结构化是对基础资产进行分层处理的安排，而证券化是对基础资产分层处理后的基础资产未来现金流为保证而创造出新的证券类金融工具的过程和安排。在实践中，搞证券化先做结构化，在结构化完成后，必须引入证券这一权利凭证，才能完成证券化。</p><p>虽然市场上多数的证券化产品采取了优先、次级等“结构化”的分层安排，但“结构化”并非“证券化”的必要特征，即证券化也可以不采取“结构化”的安排，发行“平层”的标准证券凭证。例如，国家开发银行2015年11月曾在银行间市场发行不分层的信贷资产支持证券，基础资产为国开行向首钢总公司发放的3笔共50亿元信用贷款，这就是一个没有进行结构化的资产证券化案例，充分表明了结构化与证券化之间没有必然的联系。</p><p>在各类资产管理业务中，“结构化”是被普遍采用的投资银行技术，但其均未发行标准化的证券凭证，故不构成“证券化”。当前，银行开展的理财计划、证券公司及基金、期货公司等开展的资产管理计划、信托公司开展的信托计划、保险资产管理公司开展的资产支持计划等各类资产管理业务中，相应计划份额或计划受益凭证普遍采取了优先、次级的“结构化”分层设计，但由于该等计划份额或者计划受益凭证不属于标准化的证券凭证，因此，在金融业界和法律上一般认为其不属于“证券化”，即“结构化”不一定是“证券化”。</p><p>综上所述，“证券化”不一定是“结构化”，“结构化”也不一定是“证券化”，二者虽然有交集，但还是存在本质区别，即是否发行标准化的证券凭证。就信贷资产流转业务而言，即使采取“结构化”设计的，由于未发行标准的证券凭证，也不构成“证券化”。</p><p>（二）证券化有很大优势，但也有局限性。证券化最大的优势在于，由于实现了标准化，又有了外部评级，投资变得便利，风险识别变得简单，因而社会大众都可以参与这一市场。</p><p>但美国次贷危机对信贷资产证券化风险认识有两点是很深刻的教训：一是经过复杂的、多层级、多次的证券化过程后，投资者（尤其是个人投资者）并不掌握基础资产详细情况、单纯依靠第三方评级做投资判断，这样的一种市场机制风险极大；二是由于缺乏集中登记汇总，多次证券化带来的宏观金融风险极大。</p><p>资产证券化的局限性还表现在以下几个方面：一是从实践来看，资产证券化有一定的规模门槛，为达到最低的上市规模，资产证券化的过程不可避免的要集中大量相关项目，比如MBS，基础资产全是房贷项目；二是由于道德风险以及技术上的原因，评级机构很难准确量化资产池中大量高度相关资产的综合风险水平，这往往导致资产证券化产品风险被低估；三是现在国内开展信贷资产证券化，主管部门从防控宏观风险、保护投资者利益的目的出发，坚持“拆包验货”，但每一包规模都不小，所以审核速度比较慢，等审核完了，有的资产已不适合了。这是一个很纠结的问题。</p><p>（三）信贷资产流转简单、灵活。</p><p>一来，许多流转是以单笔贷款债权直接转让的，风险识别很简单。</p><p>二来，多笔资产对应的信托受益权或收益权转让，往往也不进行结构化处理，属于按平层转让，风险评估也相对简单，投资者自己可以进行。</p><p>三来，即使是结构化产品，信贷资产流转对资产池的规模没有要求，这样不仅可方便银行盘活资产，而且可降低专业评级的复杂程度；同时，结构化产品的风险和价格也不易被评级机构主导，购买方可以更自由地根据发售方的实力和项目的特点，与发售方自主协商确定合理的购买价格。</p><p>信贷资产流转结构化产品还有两个重要的特点：</p><p>第一，产品创设更为灵活，投资者可参与基础资产筛选与产品创设。与证券化产品创设完全由发行方主导有所不同，结构化产品由于投资者数量较少，产品创设方式可较为灵活，有时买卖双方在产品设计时就已经见面，买方甚至可以对基础资产进行挑选，这样创设的产品也更符合投资者的需求。可以说产品的创设与销售是同时完成的，这对专业投资者来说是合适的。</p><p>第二，信贷资产流转基础资产信息披露更具优势。证券化的基础资产信息大概只有评估机构掌握，投资人想要获取很难。但信贷资产流转业务实行基础资产集中登记，投资者只要想看贷款合同和担保合同就能提取。信息的透明度和公开性具有优势。</p><p>总之，根据中国国情，信贷资产证券化与信贷资产流转双轨并行、相互补充、相得益彰应当是一个比较好的选择。事实上，它们有时具有“上下游”的关系，打个比方，信贷资产流转市场好似批发市场、原材料市场，ABS市场好似零售市场、产成品市场，由投行在前一个市场向不同银行采购原材料，经过证券化处理后，在后一市场销售产成品，两个市场都会动起来，并且这样形成的资产证券化产品比单一银行的资产证券化产品风险要分散。</p><p>(本文根据吴方伟副总裁在2016年山西业务交流会、2016年资产证券化论坛等的讲话录音整理。）</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;信贷资产流转对于降低企业融资成本、吸收社会资本、平衡“实体经济”与“货币供给</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>固定资产的确认和初始计量</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/17/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/3.1%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E5%92%8C%E5%88%9D%E5%A7%8B%E8%AE%A1%E9%87%8F/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/17/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/3.1%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E5%92%8C%E5%88%9D%E5%A7%8B%E8%AE%A1%E9%87%8F/</id>
    <published>2024-01-17T08:08:25.854Z</published>
    <updated>2024-01-17T08:13:46.915Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>本章考情分析</p><p>本章属于基础性章节，难度不大，知识点较多，综合性不强。本章内容既可以单独以客观题的形式进行考核，也可以作为基础性内容与借款费用、债务重组、日后事项、前期差错更正、所得税、合并财务报表等相结合在主观题中进行考核。本章近几年平均分值一般2分左右。本章内容无实质性变化。</p><p><img src="/../../../pic/3.%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7/image-20240117160932792.png" alt="image-20240117160932792"></p><h1 id="一、固定资产的性质和确认条件"><a href="#一、固定资产的性质和确认条件" class="headerlink" title="一、固定资产的性质和确认条件"></a>一、固定资产的性质和确认条件</h1><h2 id="一-固定资产的定义和确认条件"><a href="#一-固定资产的定义和确认条件" class="headerlink" title="(一)固定资产的定义和确认条件"></a>(一)固定资产的定义和确认条件</h2><table><thead><tr><th></th><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>定义</td><td>固定资产:是指同时具有下列特征的有形资产:<br/>1.为生产商品、提供劳务、出租(指经营租赁)或经营管理而持有的(持有目的)<br/>2.使用寿命超过一个会计年度(持有时间)</td><td></td></tr><tr><td>确认条件</td><td>固定资产在符合定义的前提下，应当同时满足下列条件的，才能予以确认:<br />1.与该固定资产有关的经济利益很可能流入企业;<br/>2.该固定资产的成本能够可靠地计量</td><td></td></tr><tr><td></td><td></td><td></td></tr></tbody></table><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;本章考情分析&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本章属于基础性章节，难度不大，知识点较多，综合性</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>15.3保利分析、利润敏感性分析</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/17/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/15.3%E4%BF%9D%E5%88%A9%E5%88%86%E6%9E%90,%E5%88%A9%E6%B6%A6%E6%95%8F%E6%84%9F%E6%80%A7%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/17/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/15.3%E4%BF%9D%E5%88%A9%E5%88%86%E6%9E%90,%E5%88%A9%E6%B6%A6%E6%95%8F%E6%84%9F%E6%80%A7%E5%88%86%E6%9E%90/</id>
    <published>2024-01-17T06:51:00.173Z</published>
    <updated>2024-01-17T06:53:16.002Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1 id="保利分析"><a href="#保利分析" class="headerlink" title="保利分析"></a>保利分析</h1><h2 id="一、不考虑所得税"><a href="#一、不考虑所得税" class="headerlink" title="一、不考虑所得税"></a>一、不考虑所得税</h2><p>EBIT＝（P－V）*Q－F</p><p>1.保利量</p><p>保利量＝（固定成本＋目标利润） &#x2F;（单价－单位变动成本） </p><p>2.保利额</p><p>保利额＝（固定成本＋目标利润）&#x2F;边际贡献率</p><h2 id="二、考虑企业所得税"><a href="#二、考虑企业所得税" class="headerlink" title="二、考虑企业所得税"></a>二、考虑企业所得税</h2><p>EBIT＝（P－V）*Q－F</p><p>1.保利量</p><p>保利量＝[固定成本＋税后目标利润&#x2F;（1－所得税率） ]&#x2F;单位边际贡献</p><p>2.保利额</p><p>保利额＝[固定成本＋税后目标利润&#x2F;（1－所得税率） ]&#x2F;边际贡献率</p><p>【例题】某企业仅产销一种产品， 销售单价为 6 元，单位变动成本为 2 元，固定成本为 1000 元&#x2F;月。</p><p>要求：</p><p>（1）若目标利润为 2600 元，不存在企业所得税，计算保利量和保利额；</p><p>（2）若税后目标利润为 2400 元，所得税税率为 25％， 计算保利量和保利额。</p><p>『正确答案』</p><p>（1）保利量＝（1000＋2600）&#x2F;（6－2）＝900（件）</p><p>边际贡献率＝（6－2）&#x2F;6＝66.67%</p><p>保利额＝（1000＋2600）&#x2F;66.67％＝5400（元），或者：保利额＝900×6＝5400（元）</p><p>（2）保利量＝[1000＋2400&#x2F;（1－25％） ]&#x2F;（6－2）＝1050（件）</p><p>边际贡献率＝（6－2）&#x2F;6＝66.67%</p><p>保利额＝[1000＋2400&#x2F;（1－25％） ]&#x2F;66.67％＝6300（元） 或者：保利额＝1050×6＝6300（元） 。</p><h1 id="利润敏感性分析"><a href="#利润敏感性分析" class="headerlink" title="利润敏感性分析"></a>利润敏感性分析</h1><p>一、利润敏感性分析的含义</p><p>主要研究与分析有关参数发生多大变化会使盈利转为亏损，各参数变化对利润变化的影响程度， 以及</p><p>各因素变动时如何调整应对，以保证原目标利润的实现。（假设： 除待求变量外， 其他参数不变）</p><p>二、有关参数发生多大变化使盈利转为不盈不亏（最大最小值法）</p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>第一步</td><td>根据给定参数的预期值计算基准的息税前利润；</td></tr><tr><td>第二步</td><td>令息税前利润等于零，计算某个参数变化的最大（最小)的临界值；</td></tr><tr><td>结论</td><td>与息税前利润同方向变化的参数，计算出的是最小临界值；与息税前利润反方向变化的 参数， 计算出的是最大临界值。</td></tr></tbody></table><p>三、各参数的敏感系数计算（敏感程度法）★★★</p><table><thead><tr><th>第一步</th><th>根据给定参数的预期值计算基准的息税前利润；</th></tr></thead><tbody><tr><td>第二步</td><td>假设其他参数不变， 计算某个参数变化【一般选 10％】后的息税前利润；</td></tr><tr><td>第三步</td><td>计算该参数的敏感系数： 敏感系数＝目标值变动百分比&#x2F;选定参数值变动百分比。</td></tr></tbody></table><table><thead><tr><th>结果</th><th>（1）</th><th>敏感系数为正值，表明它与利润为同向变化（教材 p425）。</th></tr></thead><tbody><tr><td>敏感系数为负值，表明它与利润为反向变化（教材 p425）。</td><td></td><td></td></tr><tr><td>（2）</td><td>敏感系数绝对值越大，越敏感。</td><td></td></tr><tr><td>敏感系数绝对值越小，越不敏感。</td><td></td><td></td></tr><tr><td>（3）</td><td>敏感系数绝对值大于 1，则属于敏感因素（教材 p424）。</td><td></td></tr><tr><td>敏感系数绝对值小于 1，则属于非敏感因素（教材 p424）。</td><td></td><td></td></tr><tr><td>（4）</td><td>敏感系数函数直线与纵轴（利润线） 的夹角越小， 越敏感。</td><td></td></tr><tr><td>敏感系数函数直线与纵轴（利润线） 的夹角越大， 越不敏感。</td><td></td><td></td></tr></tbody></table><p>【例题】某企业只生产一种产品， 单价为 20 元， 单位变动成本为 12 元，明年固定成本 400 000 元，</p><p>产销量计划达 100 000 件。假设没有利息支出和所得税。</p><p>要求： 计算有关参数发生多大变化使盈利转为不盈不亏。</p><p>『正确答案』</p><p>预计利润＝100 000×（20－12）－400 000＝400 000（元）</p><p>（1）单价的最小值</p><p>设单价为 P：</p><p>100 000×（P－12）－400 000＝0</p><p>P＝16（元）</p><p>单价降至 16 元，即降低（20－16）&#x2F;20＝20％时企业由盈利转为不盈不亏。</p><p>（2）单位变动成本的最大值</p><p>设单位变动成本为 V：</p><p>100 000×（20－V）－400 000＝0</p><p>V＝16（元）</p><p>单位变动成本由 12 元上升至 16 元时， 企业利润由 400 000 元降至 0。此时，单位变动成本上升了（16</p><p>-12）&#x2F;12＝33％。</p><p>（3）固定成本最大值</p><p>设固定成本为 F：</p><p>100 000×（20－12）－F＝0</p><p>F＝800 000（元）</p><p>固定成本增至 800 000 元时， 企业由盈利转为亏损，此时固定成本增加了（800000－400000）&#x2F;400000</p><p>&#x3D; 100％。</p><p>（4）销售量最小值（盈亏临界点销售量）</p><p><img src="/../../../pic/15.3/wps14.jpg" alt="img"> </p><p>销售计划如果只完成 50％（50000÷100000），则企业利润为 0。</p><p>【延伸】要求： 对各参数进行敏感程度的分析</p><p>（1）单价的敏感程度</p><p>设单价增长 10％， 则：P＝20×（1＋10％）＝22（元）</p><p>按此单价计算， 利润＝100 000×（22－12）－400 000＝600 000（元）</p><p>利润原来是 400 000 元，其变化率为：</p><p>目标值变动百分比＝（600 000－400 000）&#x2F;400 000＝50%</p><p>单价的敏感系数＝50％&#x2F;10％＝5</p><p>结论：</p><p>单价对利润影响很大，利润以 5 倍的速率随单价变化。提价似乎是提高盈利的最有效手段， 价格下跌 也将是企业的最大威胁。经营者根据敏感系数知道，每降价 1％， 企业将失去 5％的利润， 必须格外予以</p><p>关注。</p><p>（2）单位变动成本的敏感程度</p><p>设单位变动成本增长 10％， 则： V＝12×（1＋10％） ＝13.2（元）</p><p>按此单位变动成本计算，利润为＝100 000×（20－13.2）－400 000＝280 000（元）</p><p>利润原来是 400 000 元，其变化率为：</p><p>目标值变动百分比＝（280 000－400 000）&#x2F;400 000＝－30%</p><p>单位变动成本的敏感系数＝（－30％） &#x2F;10％＝－3</p><p>结论：</p><p>单位变动成本对利润的影响比单价要小， 单位变动成本每上升 1％，利润将减少 3％。但是，敏感系</p><p>数绝对值大于 1，说明单位变动成本的变化会造成利润更大的变化，仍属于敏感因素。</p><p>（3）固定成本的敏感程度</p><p>设固定成本增长 10％，则： F＝400 000×（1＋10％） ＝440 000（元）</p><p>按此固定成本计算， 利润＝100 000×（20－12）－440 000＝360 000（元）</p><p>原来的利润为 400 000 元， 其变化率为：</p><p>目标值变动百分比＝（360 000－400 000）&#x2F;400 000＝－ 10%</p><p>固定成本的敏感系数＝（－10％） &#x2F;10％＝－1</p><p>这说明固定成本每上升 1％，利润将减少 1％。</p><p>（4）销售量的敏感程度</p><p>设销量增长 10％， 则：Q＝100000×（1＋10％）＝110000（件）</p><p>按此计算利润＝110000×（20－12）－400 000＝480 000（元）</p><p>利润的变化率：</p><p>目标值变动百分比＝（480 000－400 000）&#x2F;400 000＝20%</p><p>销量的敏感系数＝20％&#x2F;10％＝2</p><p>就本例而言，影响利润的诸因素中， 敏感顺序为单价（敏感系数 5）， 其次是单位变动成本（敏感系</p><p>数－3）， 再次是销量（敏感系数 2），最后是固定成本（敏感系数－1）。</p><p>表  单因素变动敏感分析表 单位： 元</p><table><thead><tr><th>项目</th><th>-20%</th><th>-10%</th><th>0</th><th>+10%</th><th>+20%</th></tr></thead><tbody><tr><td>单价</td><td>0</td><td>200 000</td><td>400 000</td><td>600 000</td><td>800 000</td></tr><tr><td>单位变动成本</td><td>640 000</td><td>520 000</td><td>400 000</td><td>280 000</td><td>160 000</td></tr><tr><td>固定成本</td><td>480 000</td><td>440 000</td><td>400 000</td><td>360 000</td><td>320 000</td></tr><tr><td>销量</td><td>240 000</td><td>320 000</td><td>400 000</td><td>480 000</td><td>560 000</td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/15.3/wps15.jpg" alt="img"> </p><p>图  各因素对利润的敏感分析</p><p>【结论】这些直线与利润线的夹角越小， 对利润的敏感程度越高。</p><p>【结论】客观题使用</p><p>一、各因素敏感系数的简化公式</p><p>1.单价的敏感系数＝基期销售额&#x2F;基期息税前利润</p><p>2.单位变动成本的敏感系数＝－基期变动成本&#x2F;基期息税前利润</p><p>3.固定成本的敏感系数＝－基期固定成本&#x2F;基期息税前利润</p><p>4.销售量的敏感系数＝基期边际贡献&#x2F;基期息税前利润＝经营杠杆系数＝1&#x2F;基期安全边际率</p><p>【提示】只有一个因素变化才能用这个公式， 如果单价、单位变动成本都变， 简化公式失效。</p><p>二、不管息税前利润之前是多少，只要降到零，息税前利润变化百分比就是－100%</p><p>例如： 单价下降 20％，则利润变成 0；利润下降 100％。</p><p><img src="/../../../pic/15.3/wps16.jpg" alt="img"> </p><p>利润对单价的敏感系数＝（－100％） &#x2F;（－20％）＝5</p><p>【单选题】（2014）某工厂只生产一种陶瓷玩具，单价为 5 元，单价敏感系数为 5。假定其他条件不</p><p>变，该工厂盈亏平衡时的产品单价是（ ）元。</p><p>A.3</p><p>B.3.5</p><p>C.4</p><p>D.4.5</p><p>『正确答案』C</p><p>『答案解析』该工厂盈亏平衡时，说明利润的变动率为－100％， 单价敏感系数＝利润变动百分比&#x2F;单</p><p>价变动百分比＝[（0－EBIT）&#x2F;EBIT]&#x2F;[（单价－5）&#x2F;5]＝－ 100％&#x2F;[（单价－5）&#x2F;5]＝5，单价＝4 元。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;保利分析&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#保利分析&quot; class=&quot;head</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA财务管理" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    <category term="15本量利分析" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/15%E6%9C%AC%E9%87%8F%E5%88%A9%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>15.2保本分析</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/17/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/15.2%E4%BF%9D%E6%9C%AC%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/17/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/15.2%E4%BF%9D%E6%9C%AC%E5%88%86%E6%9E%90/</id>
    <published>2024-01-17T06:49:36.666Z</published>
    <updated>2024-01-17T06:50:48.265Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>一、保本点（盈亏临界点）含义</p><p>使“收入＝成本”、“边际贡献＝固定成本”、“息税前利润＝0”的经营状态，通常用一定的业务</p><p>量（保本量或保本额）来表示。</p><p>【本质】即当 EBIT＝（P－V）×Q –F＝0 时， Q 或 PQ 是多少</p><p>二、与保本点有关的指标</p><table><thead><tr><th>保本量</th><th>根据基本损益方程式：EBIT＝Q（P－V）－F，令息税前利润＝0得到： 保本量＝固定成本&#x2F;（单价－单位变动成本）&#x3D;固定成本&#x2F;单位边际贡献【注意】保本量又称盈亏临界点的销售量</th></tr></thead><tbody><tr><td>保本额</td><td>保本额＝保本量×单价＝固定成本&#x2F;单位边际贡献×单价&#x3D;固定成本&#x2F;边际贡献率【注意】1.保本额又称盈亏临界点销售额</td></tr></tbody></table><table><thead><tr><th></th><th>2.当存在多种产品时：保本销售总额＝固定成本总额&#x2F;加权平均边际贡献率各产品保本额＝保本销售总额×各产品的销售比重</th></tr></thead><tbody><tr><td>盈亏临界点作 业率</td><td>是指盈亏临界点销售量（或销售额）占企业实际或预计销售量（或销售额）的比 重。盈亏临界点作业率＝保本量&#x2F;实际或预计销售量盈亏临界点作业率＝保本额&#x2F;实际或预计销售额</td></tr><tr><td>盈亏临界点作业率用于反映保本状态下的生产经营能力的利用程度，所以： 盈亏临界点销售量＝盈亏临界点作业率×实际或预计销售量盈亏临界点销售额＝盈亏临界点作业率×实际或预计销售额</td><td></td></tr></tbody></table><p>三、安全边际和安全边际率</p><p>（一）指标计算</p><table><thead><tr><th>安全边际</th><th>安全边际额＝实际或预计销售额－盈亏临界点销售额安全边际量＝实际或预计销售量－盈亏临界点销售量【提示】通常， “安全边际”是指“安全边际额”。安全边际＝安全边际量×单价</th></tr></thead><tbody><tr><td>安全 边际率</td><td>安全边际率＝安全边际额（量） ÷实际或预计销售额（量）&#x3D; [实际或预计销售额（量）－盈亏临界点销售额（量） ]&#x2F;实际或预计销售额（量） &#x3D; 1－盈亏临界点作业率【提示】盈亏临界点作业率＋安全边际率＝1</td></tr></tbody></table><p>（二） 安全边际的意义</p><table><thead><tr><th>1.表明经营的 安全程度</th><th>即经营风险程度，销售量（额） 下降多少企业仍不至亏损。安全边际是一个安 全区间。安全区间越大， 风险越小。</th></tr></thead><tbody><tr><td>2.表明企业的 盈利能力</td><td>利润是安全边际创造的</td></tr></tbody></table><p>【例题】（单一产品） 某公司目前仅生产和销售一种产品， 销售单价为 20 元，单位变动成本为 12 元，</p><p>固定成本为 20000 元&#x2F;月。</p><p>要求：</p><p>（1）计算盈亏保本量。</p><p>（2）计算盈亏保本额。</p><p>（3）若实际或预计的销售收入为 80000 元，计算盈亏临界点作业率、安全边际额、安全边际率。</p><p>『正确答案』</p><p>（1）保本量＝20000&#x2F;（20－12）＝2500（件）</p><p>（2）边际贡献率＝（20－12）&#x2F;20＝40%</p><p>保本额＝20000&#x2F;40％ ＝50000（元）</p><p>（3）盈亏临界点作业率＝50000&#x2F;80000＝62.5%</p><p>安全边际额＝80000－50000＝30000（元）</p><p>安全边际率＝30000&#x2F;80000＝37.5%</p><p>四、多品种情况下的保本分析</p><p>多品种下的保本点的确定采用边际贡献法， 对于多个品种采用边际贡献法时，由于采用变动成本法，</p><p>不需要在各种产品之间分配固定成本。由于每个产品的边际贡献率不同， 这时采用加权平均边际贡献率。</p><p>边际贡献法计算步骤：</p><p>1.以各产品的销售收入占总收入的比率， 确定权重。</p><p>2.计算加权平均边际贡献率</p><p>（1）加权平均边际贡献率&#x3D; <img src="/../../../pic/15.2/wps13.jpg" alt="img"></p><p>（2）加权平均边际贡献率&#x3D;∑（各产品边际贡献率×各产品销售收入占总销售收入比重）</p><p>3.计算保本销售总额</p><p>息税前利润＝销售额×加权平均边际贡献率－固定成本</p><p>保本销售额＝固定成本&#x2F;加权平均边际贡献率</p><p>4.计算某产品的保本销售额</p><p>某产品的保本销售额＝保本销售总额×该产品销售额&#x2F;所有产品销售额</p><p>某产品的保本销售量＝该产品保本销售额&#x2F;该产品销售单价</p><p>【例题】某企业计划生产 A、B、C 三种产品，固定成本总额为 50000 元， 它们的销售量、销售单价、</p><p>单位变动成本资料如下表所示。</p><table><thead><tr><th>项目</th><th>A 产品</th><th>B 产品</th><th>C 产品</th></tr></thead><tbody><tr><td>预计销售量（件）</td><td>1500</td><td>1000</td><td>2500</td></tr><tr><td>销售单价（元&#x2F;件）</td><td>20</td><td>15</td><td>14</td></tr><tr><td>单位变动成本（元&#x2F;件）</td><td>10</td><td>6</td><td>7</td></tr></tbody></table><p>要求：</p><p>（1）计算企业计划期内的加权平均边际贡献率、保本销售总额。</p><p>（2）计算 B 产品的盈亏平衡销售额和盈亏平衡销售量。</p><p>『正确答案』</p><p>（1）根据已知条件，可以直接求出各种产品的边际贡献、边际贡献率、销售额、销售额百分比， 计</p><p>算结果如下表所示：</p><table><thead><tr><th>项目</th><th>A 产品</th><th>B 产品</th><th>C 产品</th><th>合计</th></tr></thead><tbody><tr><td>销售额</td><td>30000</td><td>15000</td><td>35000</td><td>80000</td></tr><tr><td>销售百分比</td><td>37.5%</td><td>18.75%</td><td>43.75%</td><td>100%</td></tr><tr><td>单位边际贡献</td><td>10</td><td>9</td><td>7</td><td>—</td></tr><tr><td>边际贡献率</td><td>50%</td><td>60%</td><td>50%</td><td>—</td></tr></tbody></table><p>加权平均边际贡献率＝（1500<em>10＋1000</em>9＋2500*7）&#x2F;80000＝51.875%</p><p>保本销售总额＝50000&#x2F;51.875%≈96386（元）</p><p>（2）B 产品的盈亏平衡销售额＝96386×18.75％＝18072 元</p><p>B 产品的盈亏平衡销售量＝18072&#x2F;15≈1205（件）</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;一、保本点（盈亏临界点）含义&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使“收入＝成本”、“边际贡献＝固</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA财务管理" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    <category term="15本量利分析" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/15%E6%9C%AC%E9%87%8F%E5%88%A9%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>15.1本量利的一般关系</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/17/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/15.1%E6%9C%AC%E9%87%8F%E5%88%A9%E7%9A%84%E4%B8%80%E8%88%AC%E5%85%B3%E7%B3%BB/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/17/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/15.1%E6%9C%AC%E9%87%8F%E5%88%A9%E7%9A%84%E4%B8%80%E8%88%AC%E5%85%B3%E7%B3%BB/</id>
    <published>2024-01-17T02:17:59.366Z</published>
    <updated>2024-01-17T06:01:38.211Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>内容大纲</p><p><img src="/../../../pic/15.1/image-20240117102144095.png" alt="image-20240117102144095"></p><h1 id="知识点1：成本性态分析"><a href="#知识点1：成本性态分析" class="headerlink" title="知识点1：成本性态分析"></a>知识点1：成本性态分析</h1><h2 id="一、概念"><a href="#一、概念" class="headerlink" title="一、概念"></a>一、概念</h2><p>成本性态又称为成本习性，是指成本总额与业务量（如产品产量、销量等）之间的内在关系。</p><p>成本按其性态分类，可分为固定成本、变动成本和混合成本三大类。</p><h2 id="二、固定成本"><a href="#二、固定成本" class="headerlink" title="二、固定成本"></a>二、固定成本</h2><h3 id="（一）概念"><a href="#（一）概念" class="headerlink" title="（一）概念"></a>（一）概念</h3><p>固定成本是指在特定的业务范围内不受业务变动影响，一定期间的总额能保持相对稳定的成本，而单位固定成本与业务量成反比。</p><p><img src="/../../../pic/15.1%E6%9C%AC%E9%87%8F%E5%88%A9%E7%9A%84%E4%B8%80%E8%88%AC%E5%85%B3%E7%B3%BB/image-20240117102729047.png" alt="image-20240117102729047"></p><p>【注意】一定期间固定成本的稳定性是相对的，即对于业务量来说是稳定的，但并不意味着每月该项成本的实际发生额都完全一样。</p><h3 id="（二）固定成本类型"><a href="#（二）固定成本类型" class="headerlink" title="（二）固定成本类型"></a>（二）固定成本类型</h3><p>根据发生额能否通过管理层的决策而改变分类：</p><table><thead><tr><th>类别</th><th>含义</th><th>特点</th><th>控制</th></tr></thead><tbody><tr><td>约束性固定成本</td><td>提供和维持生产经营所需设施、机构而发生，如：固定资产折旧、财产保险、管理人员工资、取暖费、照明费。</td><td>是以前决策的结果，不能通过当前的管理决策行动加以改变；实质上是生产经营能力成本，是企业为维持一定时期的持续生产能力（一定的业务量）所必须负担的最低成本。</td><td>合理利用经营能力、增加生产规模、降低单位约束性固定成本。</td></tr><tr><td>酌量性固定成本</td><td>为完成特定活动而发生，如：科研开发费、广告费、职工培训费</td><td>发生额由经理人员根据企业的经营方针决定；并非可有可无，关系到企业的竞争能力；不是产量决定酌量性固定成本，而是酌量性固定成本影响产量。</td><td>通常按预算来支出，预算一经确定，这类成本的支出额便与时间相联系，而与产量无关，故也应视为“期间成本”，此类成本应当厉行节约、精打细算。</td></tr></tbody></table><p>【多选题】（2021）下列各项费用中，通常属于酌量性固定成本的有（）。</p><p>A.广告宣传费</p><p>B.实习培训费</p><p>C.新品研发费</p><p>D.照明取暖费</p><p>『正确答案』ABC</p><p>『答案解析』可以通过管理决策行动而改变数额的固定成本，称为酌量性固定成本。例如，科研开发费、广告费、职工培训费等，其发生额是由经理人员根据企业的经营方针决定的。选项A、B、C正确。选</p><p>项D属于约束性固定成本。</p><h2 id="三、变动成本"><a href="#三、变动成本" class="headerlink" title="三、变动成本"></a>三、变动成本</h2><h3 id="（一）概念-1"><a href="#（一）概念-1" class="headerlink" title="（一）概念"></a>（一）概念</h3><p>变动成本是指在特定的业务量范围内其总额随业务量变动而正比例变动的成本。</p><p><img src="/../../../pic/15.1/wps1.jpg" alt="img"></p><p>【注意】变动成本为产品生产的增量成本：在相关范围内，固定成本总额保持相对稳定，业务量增加</p><p>所引起的总成本增量，只是变动成本的增量。</p><h3 id="（二）变动成本类型"><a href="#（二）变动成本类型" class="headerlink" title="（二）变动成本类型"></a>（二）变动成本类型</h3><p>根据发生额能否通过管理层的决策而改变分类：</p><table><thead><tr><th>类别</th><th>含义</th><th>举例</th></tr></thead><tbody><tr><td>技术性（约束性）变动成本</td><td>与产量有明确的生产技术或产品结构设计关系，利用生产能力必须发生。</td><td>直接材料、直接人工。（例如：一辆汽车装配一个发动机）</td></tr><tr><td>酌量性变动成本</td><td>单位变动成本可以通过管理层决策行动而改变；主要效用是提高竞争能力或改善企业形象；决策一经作出，支出额将随业务量呈正比例变动，与技术变动成本特征相痛。</td><td>按销售额一定的百分比开支的销售佣金、新产品研制费、技术转让费等、可按人的意愿投入的辅料等。</td></tr></tbody></table><h2 id="四、混合成本"><a href="#四、混合成本" class="headerlink" title="四、混合成本"></a>四、混合成本</h2><table><thead><tr><th></th><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>半变动成本</td><td>指在初始成本的基础上随业务量正比例增长的成本。如：电费、电话费、燃料、维护费、修理费</td><td><img src="/../../../pic/15.1/wps2.jpg" alt="img"></td></tr><tr><td>阶梯式成本（半固定成本）</td><td>指成本总额随业务量呈阶梯式增长的成本。也称为步增成本或半固定成本。如：受开工班次影响的动力费、整车运输费用、检验人员工资</td><td><img src="/../../../pic/15.1/wps3.jpg" alt="img"></td></tr><tr><td>延期变动成本</td><td>指在一定业务量范围内总额保持稳定，超过特定业务量则开始随业务量同比例增长的成本。如：产量超过正常水平后则需支付加班费</td><td><img src="/../../../pic/15.1/wps4.jpg" alt="img"></td></tr><tr><td>非线性成本（曲线成本）</td><td>包括变化率递减的成本和变化率递增的成本。如：自备水源的成本，用水量越大则总成本越高，但两者不成正比例变动，而呈非线性关系。</td><td><img src="/../../../pic/15.1/wps5.jpg" alt="img"></td></tr></tbody></table><p>【单选题】（2019）电信运营商推出“手机29元不限流量，可免费通话1000分钟，超出部分主叫国</p><p>内通话每分钟0.1元”套餐业务，选用该套餐的消费者每月手机费属于（）。</p><p>A.固定成本</p><p>B.半变动成本</p><p>C.阶梯式成本</p><p>D.延期变动成本</p><p>『正确答案』D</p><p>『答案解析』延期变动成本，是指在一定业务量范围内总额保持稳定，超过特定业务量则开始随业务</p><p>量同比例增长的成本。29元可免费通话1000分钟，超出部分每分钟0.1元，符合延期变动成本特征。</p><p>一、混合成本的分解</p><p>如果特定的成本是一项混合成本，就需要运用一定的方法分析成本与业务量之间的关系，并建立相应</p><p>的成本函数模型。</p><p>可以把所有的混合成本都近似地看成是半变动成本，都用y＝a+bx来表达。</p><p>成本分解的方法包括：直线回归法和工业工程法。</p><p>（一）直线回归法</p><p>根据一系列历史成本资料，用数学上的最小平方法原理，计算能代表平均成本水平的直线截距和斜率，</p><p>以其作为固定成本和单位变动成本的一种成本估计方法。</p><p>计算方法：混合成本符合总成本模型y＝a+bx，a是固定成本，b是单位变动成本。</p><p>a和b可用直线回归法求出，计算公式如下：</p><p><img src="/../../../pic/15.1/wps6.jpg" alt="img"></p><p><img src="/../../../pic/15.1/wps7.jpg" alt="img"></p><p>某公司的业务量以直接人工小时为计量单位，其业务量在7万－14万小时范围内变化。该公司维修成</p><p>本的历史资料如下表所示：</p><table><thead><tr><th>月份</th><th>直接人工（万小时）X</th><th>实际成本（万元）Y</th><th>X2</th><th>X×Y</th></tr></thead><tbody><tr><td>1</td><td>12</td><td>9</td><td>144</td><td>108</td></tr><tr><td>2</td><td>13</td><td>9.1</td><td>169</td><td>118.3</td></tr><tr><td>3</td><td>11.5</td><td>8.4</td><td>132.25</td><td>96.6</td></tr><tr><td>4</td><td>10.5</td><td>8.7</td><td>110.25</td><td>91.35</td></tr><tr><td>5</td><td>9</td><td>8.2</td><td>81</td><td>73.8</td></tr><tr><td>6</td><td>7.9</td><td>7.3</td><td>62.41</td><td>57.67</td></tr><tr><td>7</td><td>7</td><td>7.2</td><td>49</td><td>50.4</td></tr><tr><td>8</td><td>8</td><td>7.8</td><td>64</td><td>62.4</td></tr><tr><td>9</td><td>9.5</td><td>7.5</td><td>90.25</td><td>71.25</td></tr><tr><td>10</td><td>11.1</td><td>8.9</td><td>123.21</td><td>98.79</td></tr><tr><td>11</td><td>12.5</td><td>9.5</td><td>156.25</td><td>118.75</td></tr><tr><td>12</td><td>14</td><td>9.3</td><td>196</td><td>130.2</td></tr><tr><td>合计</td><td>126</td><td>100.9</td><td>1377.62</td><td>1077.51</td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/15.1/wps8.jpg" alt="img"></p><p>可得：</p><p>人工成本的一般方程式为：</p><p>Y（月）＝4.937＋0.3306X</p><p>用全年总检验量来验证：</p><p>Y（年）＝4.937×12＋0.3306×126＝100.8996（万元）</p><p>∑Yi＝100.9，预测值Y＝100.8996，两者基本一致。</p><p>（二）工业工程法</p><table><thead><tr><th>含义</th><th>工业工程法，是指运用工业工程的研究方法，逐项研究确定成本高低的每个因素，在此基础上直接估算固定成本和单位变动成本的一种成本估计方法。</th></tr></thead><tbody><tr><td>适用情形</td><td>可以在没有历史成本数据、历史成本数据不可靠，或者需要对历史成本分析结论进行验证的情况下使用。</td></tr><tr><td>特点</td><td>建立标准成本和制定预算时，使用工业工程法比历史成本分析更加科学。</td></tr></tbody></table><h1 id="知识点2：变动成本法（学习提示：独立知识点）"><a href="#知识点2：变动成本法（学习提示：独立知识点）" class="headerlink" title="知识点2：变动成本法（学习提示：独立知识点）"></a>知识点2：变动成本法（学习提示：独立知识点）</h1><p>一、变动成本法的含义</p><p>变动成本法下，产品成本只包括直接材料成本、直接人工成本和变动制造费用，即变动生产成本，变</p><p>动生产成本随生产量的变化呈正比例变化。固定制造费用不进入产品成本，全部与销售和管理费用一起一</p><p>次进入当期损益。</p><p>【注意】变动成本与完全成本法的区别</p><table><thead><tr><th></th><th>变动成本法</th><th>完全成本法</th></tr></thead><tbody><tr><td>应用</td><td>管理会计——短期经营决策</td><td>财务会计——核算并编制财务报告</td></tr><tr><td>产品成本</td><td>变动制造成本（直接材料，直接人工，变动制造费用）</td><td>全部制造成本（直接材料，直接人工，变动制造费用，固定制造费用）</td></tr><tr><td>期间费用</td><td>固定制造费用，销售费用，管理费用，财务费用</td><td>销售费用，管理费用，财务费用</td></tr><tr><td>期末产成品存货的计价</td><td>低（不包含固定制造费用，产品成本低）</td><td>高（包含分配计入的固定制造费用，产品成本高）</td></tr></tbody></table><p>【图示】</p><p><img src="/../../../pic/15.1/wps9.jpg" alt="img"></p><p>【总结】完全成本法与变动成本法关键区别在于：固定制造费用的归属</p><p>二、变动成本法与完全成本法在当期利润上的差异</p><p>（一）产品成本差异导致当期利润差异</p><p>1.完全成本法下，固定制造费用计入产品成本→随着产品销售进入当期损益，未销售部分计入存货（即：</p><p>未销售存货吸收了部分固定制造费用）。</p><p>2.变动成本法下，固定制造费用不计入产品成本→固定制造费用与期间费用一次性计入当期损益。</p><p>（二）当期利润的差异</p><p>完全成本法下：</p><p><img src="/../../../pic/15.1/wps10.jpg" alt="img"></p><p>1.计入当期利润的固定制造费用</p><p>完全成本法下：本月销售部分</p><p>变动成本法下：本月发生部分</p><p>2.两种方法下的成本差异</p><p>完全成本法下的成本－变动成本法下的成本</p><p>&#x3D;本月销售存货的固定制造费用－本月生产存货的固定制造成本</p><p>&#x3D;期初存货的固定制造费用－期末存货固定制造费用</p><p>\3.两种方法下的利润差异（与成本差异互为相反数）</p><p>完全成本法下的利润－变动成本法下的利润</p><p>&#x3D;本月生产存货的固定制造成本－本月销售存货的固定制造费用</p><p>&#x3D;期末存货固定制造费用－期初存货的固定制造费用</p><p>【结论】掌握</p><p>完全成本法下的利润－变动成本法下的利润</p><p>&#x3D;期末存货中固定制造费用－期初存货中固定制造费用</p><p>三、变动成本法的优点及作用</p><table><thead><tr><th>优点</th><th>作用</th></tr></thead><tbody><tr><td>消除了通过增加生产、调节库存来调节利润的问题。</td><td>使管理者更加注重销售和市场，避免过度生产的问题。</td></tr><tr><td>揭示业务量和利润之间的正常关系</td><td>为预测前景、规划未来和（短期）经营决策服务。</td></tr><tr><td>提供更有用的管理信息</td><td>分清经济责任，便于业绩评价。</td></tr><tr><td>可以简化成本计算</td><td>加强日常管理、进行成本控制。</td></tr></tbody></table><p>【例题】某企业 2021 年 10 月， 月初产成品 50 件（其单位产品固定制造费用为 210 元） 。当月完工 2000 件，销售 1900 件。2021 年 11 月，完工 1800 件，销售 1860 件。2021 年每月固定制造费用均为 360000</p><p>元。企业采用先进先出法对存货计价。</p><p>要求： 该企业 2021 年 10 月和 11 月在完全成本法与变动成本法下的税前利润差异。</p><p>『正确答案』</p><table><thead><tr><th></th><th></th><th>期初存货</th><th>本月生产</th><th>本月销售</th><th>期末存货</th></tr></thead><tbody><tr><td>10 月</td><td>数量</td><td>50</td><td>2000</td><td>1900</td><td>150</td></tr><tr><td>单位固定制造费用</td><td>210</td><td>180（360000&#x2F;2000）</td><td>—</td><td>180</td><td></td></tr><tr><td>金额</td><td>10500</td><td>360000</td><td>343500</td><td>27000</td><td></td></tr><tr><td>11 月</td><td>数量</td><td>150</td><td>1800</td><td>1860</td><td>90</td></tr><tr><td>单位固定制造费用</td><td>180</td><td>200（360000&#x2F;1800）</td><td>—</td><td>200</td><td></td></tr><tr><td>金额</td><td>27000</td><td>360000</td><td>369000</td><td>18000</td><td></td></tr></tbody></table><p>完全成本法与变动成本法下当期利润差异：</p><p>10 月： 27000－10500＝16500 元，完全成本法税前利润比变动成本法高 16500 元</p><p>11 月： 18000－27000＝－9000 元， 完全成本法税前利润比变动成本法低 9000 元</p><h1 id="知识点-3：本量利分析基本模型的相关假设"><a href="#知识点-3：本量利分析基本模型的相关假设" class="headerlink" title="知识点 3：本量利分析基本模型的相关假设"></a>知识点 3：本量利分析基本模型的相关假设</h1><table><thead><tr><th>1.相关范围 假设</th><th>（1）期间假设：固定成本和变动成本，是在特定期间范围内分析和计量的结果。 （2）业务量假设：固定成本和变动成本， 是在一定业务量范围内分析和计量的结 果。【注意】本量利中的变动成本是完全变动成本，包括变动制造成本（包括直接材 料，直接人工和变动制造费用） 和变动销售和管理费用。</th></tr></thead><tbody><tr><td>2.模型线性 假设</td><td>（1）固定成本不变假设（2）变动成本与业务量呈完全线性关系： 表明当销售量在相关范围内变化时，产 品的单位变动成本不会发生变化。（3）销售收入与销售数量呈完全线性关系：表明当销售量在相关范围内变化时， 产品的单价不会发生变化。</td></tr><tr><td>3.产销平衡 假设</td><td>本量利分析中的“量”指的是销售数量而非生产数量，在销售价格不变的条件下， 这个量有时是指销售收入。</td></tr><tr><td>4.品种结构 不变假设</td><td>假设各种产品的销售收入在总收入中所占的比重不会发生变化</td></tr></tbody></table><h1 id="知识点-4：本量利分析基本模型"><a href="#知识点-4：本量利分析基本模型" class="headerlink" title="知识点 4：本量利分析基本模型"></a>知识点 4：本量利分析基本模型</h1><h2 id="一、损益方程式"><a href="#一、损益方程式" class="headerlink" title="一、损益方程式"></a>一、损益方程式</h2><table><thead><tr><th>1.基本的损益方程 式</th><th>息税前利润＝单价×销量 –单位变动成本×销量 – 固定成本 &#x3D;P×Q－V×Q－F＝（P－V）×Q－F＝EBIT</th></tr></thead><tbody><tr><td>2.包含期间成本的损益方程式</td><td>息税前利润＝销售收入－（变动生产成本＋固定生产成本）－（变动销售和管理费用＋固定销售和管理费用）&#x3D;单价×销量 – （单位变动生产成本＋单位变动销售和管理费用） ×销量 – （固定生产成本＋固定销售和管理费用）</td></tr></tbody></table><p>【提示】</p><p>1.计算息前税后利润的损益方程式与实现目标利润的保利分析比较类似，本章第三节将展开讨论。</p><p>2.本量利基本方程式共涉及 5 个变量（息税前利润、销量、单价、单位变动成本、固定成本）， 可在</p><p>已知 4 个变量的条件下， 求最后 1 个，特别是计算实现目标利润的销售量。</p><h2 id="二、边际贡献方程式"><a href="#二、边际贡献方程式" class="headerlink" title="二、边际贡献方程式"></a>二、边际贡献方程式</h2><p>（一）边际贡献</p><p>边际贡献＝销售收入－变动成本＝Q*（P－V）</p><p>单位边际贡献＝单价－单位变动成本＝P－V</p><p>【注意】边际贡献具体分为制造边际贡献（生产边际贡献）和产品边际贡献。</p><p>（1）制造边际贡献（生产边际贡献）</p><p>制造边际贡献＝销售收入－变动生产成本</p><p>（2）产品边际贡献</p><p>产品边际贡献＝制造边际贡献－变动销售和管理费用</p><p>【提示】通常， 如果在“边际贡献”前未加任何定语，那么则是指“产品边际贡献”。</p><p>（二） 边际贡献率和变动成本率</p><p>边际贡献率＝边际贡献&#x2F;销售收入×100%</p><p>变动成本率＝变动成本&#x2F;销售收入×100%</p><p>边际贡献率＋变动成本率＝1</p><p>（三） 边际贡献方程式</p><p>息税前利润＝边际贡献－固定成本</p><p>&#x3D;销量×单位边际贡献－固定成本</p><p>（四） 边际贡献率方程式</p><p>息税前利润＝销售收入×边际贡献率－固定成本</p><p>【注意】边际贡献的意义</p><p>1.边际贡献是形成利润的基础， 边际贡献弥补固定成本之后形成企业的利润。</p><p>2.在其他因素不变的条件下，销量增加所引起的利润增量，是边际贡献的增量。</p><h2 id="三、本量利关系图"><a href="#三、本量利关系图" class="headerlink" title="三、本量利关系图"></a>三、本量利关系图</h2><p>（一）销售量图</p><p>【注意】</p><p>收入线为： 单价×销售量</p><p>总成本线为：固定成本＋单位变动成本×销售量 </p><p><img src="/../../../pic/15.1%E6%9C%AC%E9%87%8F%E5%88%A9%E7%9A%84%E4%B8%80%E8%88%AC%E5%85%B3%E7%B3%BB/wps10.jpg" alt="img"> </p><p>（二） 正方形本量利图</p><p>【注意】</p><p>收入线为： 从原点画出的斜率为 1 的直线</p><p>总成本线为：固定成本＋销售收入×变动成本率</p><p><img src="/../../../pic/15.1%E6%9C%AC%E9%87%8F%E5%88%A9%E7%9A%84%E4%B8%80%E8%88%AC%E5%85%B3%E7%B3%BB/wps11.jpg" alt="img"> </p><p>【总结】本量利关系图的比较</p><table><thead><tr><th>种类</th><th>横轴</th><th>销售收入线</th><th>变动成本线</th></tr></thead><tbody><tr><td>基本的本量利关系图</td><td>销售量  （实物量 Q）</td><td>销售收入＝P×Q</td><td>变动成本＝V×Q</td></tr><tr><td>斜率为单价 P</td><td>斜率为单位变动成本</td><td></td><td></td></tr><tr><td>正方形本量 利关系图</td><td>销售收入（金额 S）</td><td>销售收入＝1×S</td><td>变动成本＝变动成本率×S</td></tr><tr><td>斜率为 1</td><td>斜率为变动成本率</td><td></td><td></td></tr></tbody></table><h2 id="四、边际贡献式本量利关系图"><a href="#四、边际贡献式本量利关系图" class="headerlink" title="四、边际贡献式本量利关系图"></a>四、边际贡献式本量利关系图</h2><p><img src="/../../../pic/15.1%E6%9C%AC%E9%87%8F%E5%88%A9%E7%9A%84%E4%B8%80%E8%88%AC%E5%85%B3%E7%B3%BB/wps12.jpg" alt="img"> </p><p>【多选题】某企业只生产一种产品， 单价 20 元，单位变动成本 12 元， 固定成本为 2400 元， 满负荷</p><p>运转下的正常销售量为 400 件。以下说法中， 正确的有（ ）。</p><p>A.在“销售”以金额表示的边际贡献式本量利图中， 该企业的变动成本线斜率为 12。</p><p>B.在“销售”以销售量表示的边际贡献式本量利图中，该企业的变动成本线斜率为 12。</p><p>C.在“销售”以金额表示的边际贡献式本量利图中， 该企业的销售收入线斜率为 20。</p><p>D.在“销售”以销售量表示的边际贡献式本量利图中，该企业的销售收入线斜率为 20。</p><p>『正确答案』BD</p><p>『答案解析』本题的主要考核点是本量利分析。在“销售”以金额表示的边际贡献式本量利图中，变 动成本＝变动成本率×销售收入，所以该企业的变动成本线斜率为变动成本率， 即 60％，销售收入线斜率</p><p>为 1。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;内容大纲&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/../../../pic/15</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA财务管理" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    <category term="15本量利分析" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/15%E6%9C%AC%E9%87%8F%E5%88%A9%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>14.3作业成本管理</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/17/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/14.3%E4%BD%9C%E4%B8%9A%E6%88%90%E6%9C%AC%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/17/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/14.3%E4%BD%9C%E4%B8%9A%E6%88%90%E6%9C%AC%E7%AE%A1%E7%90%86/</id>
    <published>2024-01-17T02:15:50.945Z</published>
    <updated>2024-01-17T02:17:51.328Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1 id="增值作业与非增值作业的划分"><a href="#增值作业与非增值作业的划分" class="headerlink" title="增值作业与非增值作业的划分"></a>增值作业与非增值作业的划分</h1><p>站在顾客角度可将作业分为增值作业和非增值作业。</p><table><thead><tr><th>分类</th><th>含义</th></tr></thead><tbody><tr><td>增值作 业</td><td>最终增加顾客价值的作业</td></tr><tr><td>非增值 作业</td><td>增值作业以外的作业，最终不增加顾客价值的作业。制造业企业中，非增值作业有： 等待作业、材料或在产品堆积作业、产品或者在产品在企业内部迂回运送作业、废品 清理作业、次品处理作业、返工作业、无效率重复某工序作业、由于订单信息不准确 造成没有准确送达需要再次送达的无效率作业等</td></tr></tbody></table><p>【多选题】（2021）对于制造业企业，下列各项属于非增值作业的有（ ）。</p><p>A.迂回运送作业</p><p>B.次品处理作业</p><p>C.返工作业</p><p>D.废品清理作业</p><p>『正确答案』ABCD</p><p>『答案解析』最终增加顾客价值的作业是增值作业； 否则就是非增值作业。 一般而言， 在一个制造企业中， 非增值作业有：等待作业、材料或者在产品堆积作业、产品或者在产品在企业内部迂回运送作业、废品清理作业、次品处理作业、返工作业、无效率重复某工序作业、由于订单信息不准确造成没有准确送达需要再次送达的无效率作业等。</p><h1 id="基于作业进行成本管理"><a href="#基于作业进行成本管理" class="headerlink" title="基于作业进行成本管理"></a>基于作业进行成本管理</h1><p>作业成本管理是指应用作业成本计算提供的信息，从成本角度，在管理中努力提高增加顾客价值的作业效率，消除或遏制不增加顾客价值的作业， 实现企业生产流程和生产经营效率效果的持续改善，增加企业价值。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;增值作业与非增值作业的划分&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#增值作业与非增值</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA财务管理" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    <category term="14作业成本法" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/14%E4%BD%9C%E4%B8%9A%E6%88%90%E6%9C%AC%E6%B3%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2.2</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/17/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/2.2/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/17/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/2.2/</id>
    <published>2024-01-17T01:03:54.295Z</published>
    <updated>2024-01-17T01:04:17.382Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;script type=&quot;text&amp;#x2F;javascript&quot; src=&quot;</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="存货" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%AD%98%E8%B4%A7/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>中华人民共和国公司法</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/17/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240103%E8%B5%84%E9%87%91%E5%88%B6%E5%BA%A6/%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%B3%95/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/17/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240103%E8%B5%84%E9%87%91%E5%88%B6%E5%BA%A6/%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%B3%95/</id>
    <published>2024-01-17T00:32:45.761Z</published>
    <updated>2024-01-17T00:38:35.120Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>（1993年12月29日第八届全国人民代表大会常务委员会第五次会议通过 根据1999年12月25日第九届全国人民代表大会常务委员会第十三次会议《关于修改〈中华人民共和国公司法〉的决定》第一次修正 根据2004年8月28日第十届全国人民代表大会常务委员会第十一次会议《关于修改〈中华人民共和国公司法〉的决定》第二次修正 2005年10月27日第十届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议第一次修订 根据2013年12月28日第十二届全国人民代表大会常务委员会第六次会议《关于修改〈中华人民共和国海洋环境保护法〉等七部法律的决定》第三次修正 根据2018年10月26日第十三届全国人民代表大会常务委员会第六次会议《关于修改〈中华人民共和国公司法〉的决定》第四次修正 2023年12月29日第十四届全国人民代表大会常务委员会第七次会议第二次修订）</p><p>目录</p><p>第一章　总则</p><p>第二章　公司登记</p><p>第三章　有限责任公司的设立和组织机构</p><p>第一节　设立</p><p>第二节　组织机构</p><p>第四章　有限责任公司的股权转让</p><p>第五章　股份有限公司的设立和组织机构</p><p>第一节　设立</p><p>第二节　股东会</p><p>第三节　董事会、经理</p><p>第四节　监事会</p><p>第五节　上市公司组织机构的特别规定</p><p>第六章　股份有限公司的股份发行和转让</p><p>第一节　股份发行</p><p>第二节　股份转让</p><p>第七章　国家出资公司组织机构的特别规定</p><p>第八章　公司董事、监事、高级管理人员的资格和义务</p><p>第九章　公司债券</p><p>第十章　公司财务、会计</p><p>第十一章　公司合并、分立、增资、减资</p><p>第十二章　公司解散和清算</p><p>第十三章　外国公司的分支机构</p><p>第十四章　法律责任</p><p>第十五章　附则</p><h1 id="第一章-总则"><a href="#第一章-总则" class="headerlink" title="第一章　总则"></a>第一章　总则</h1><p>第一条　为了规范公司的组织和行为，保护公司、股东、职工和债权人的合法权益，完善中国特色现代企业制度，弘扬企业家精神，维护社会经济秩序，促进社会主义市场经济的发展，根据宪法，制定本法。</p><p>第二条　本法所称公司，是指依照本法在中华人民共和国境内设立的有限责任公司和股份有限公司。</p><p>第三条　公司是企业法人，有独立的法人财产，享有法人财产权。公司以其全部财产对公司的债务承担责任。</p><p>公司的合法权益受法律保护，不受侵犯。</p><p>第四条　有限责任公司的股东以其认缴的出资额为限对公司承担责任；股份有限公司的股东以其认购的股份为限对公司承担责任。</p><p>公司股东对公司依法享有资产收益、参与重大决策和选择管理者等权利。</p><p>第五条　设立公司应当依法制定公司章程。公司章程对公司、股东、董事、监事、高级管理人员具有约束力。</p><p>第六条　公司应当有自己的名称。公司名称应当符合国家有关规定。</p><p>公司的名称权受法律保护。</p><p>第七条　依照本法设立的有限责任公司，应当在公司名称中标明有限责任公司或者有限公司字样。</p><p>依照本法设立的股份有限公司，应当在公司名称中标明股份有限公司或者股份公司字样。</p><p>第八条　公司以其主要办事机构所在地为住所。</p><p>第九条　公司的经营范围由公司章程规定。公司可以修改公司章程，变更经营范围。</p><p>公司的经营范围中属于法律、行政法规规定须经批准的项目，应当依法经过批准。</p><p>第十条　公司的法定代表人按照公司章程的规定，由代表公司执行公司事务的董事或者经理担任。</p><p>担任法定代表人的董事或者经理辞任的，视为同时辞去法定代表人。</p><p>法定代表人辞任的，公司应当在法定代表人辞任之日起三十日内确定新的法定代表人。</p><p>第十一条　法定代表人以公司名义从事的民事活动，其法律后果由公司承受。</p><p>公司章程或者股东会对法定代表人职权的限制，不得对抗善意相对人。</p><p>法定代表人因执行职务造成他人损害的，由公司承担民事责任。公司承担民事责任后，依照法律或者公司章程的规定，可以向有过错的法定代表人追偿。</p><p>第十二条　有限责任公司变更为股份有限公司，应当符合本法规定的股份有限公司的条件。股份有限公司变更为有限责任公司，应当符合本法规定的有限责任公司的条件。</p><p>有限责任公司变更为股份有限公司的，或者股份有限公司变更为有限责任公司的，公司变更前的债权、债务由变更后的公司承继。</p><p>第十三条　公司可以设立子公司。子公司具有法人资格，依法独立承担民事责任。</p><p>公司可以设立分公司。分公司不具有法人资格，其民事责任由公司承担。</p><p>第十四条　公司可以向其他企业投资。</p><p>法律规定公司不得成为对所投资企业的债务承担连带责任的出资人的，从其规定。</p><p>第十五条　公司向其他企业投资或者为他人提供担保，按照公司章程的规定，由董事会或者股东会决议；公司章程对投资或者担保的总额及单项投资或者担保的数额有限额规定的，不得超过规定的限额。</p><p>公司为公司股东或者实际控制人提供担保的，应当经股东会决议。</p><p>前款规定的股东或者受前款规定的实际控制人支配的股东，不得参加前款规定事项的表决。该项表决由出席会议的其他股东所持表决权的过半数通过。</p><p>第十六条　公司应当保护职工的合法权益，依法与职工签订劳动合同，参加社会保险，加强劳动保护，实现安全生产。</p><p>公司应当采用多种形式，加强公司职工的职业教育和岗位培训，提高职工素质。</p><p>第十七条　公司职工依照《中华人民共和国工会法》组织工会，开展工会活动，维护职工合法权益。公司应当为本公司工会提供必要的活动条件。公司工会代表职工就职工的劳动报酬、工作时间、休息休假、劳动安全卫生和保险福利等事项依法与公司签订集体合同。</p><p>公司依照宪法和有关法律的规定，建立健全以职工代表大会为基本形式的民主管理制度，通过职工代表大会或者其他形式，实行民主管理。</p><p>公司研究决定改制、解散、申请破产以及经营方面的重大问题、制定重要的规章制度时，应当听取公司工会的意见，并通过职工代表大会或者其他形式听取职工的意见和建议。</p><p>第十八条　在公司中，根据中国共产党章程的规定，设立中国共产党的组织，开展党的活动。公司应当为党组织的活动提供必要条件。</p><p>第十九条　公司从事经营活动，应当遵守法律法规，遵守社会公德、商业道德，诚实守信，接受政府和社会公众的监督。</p><p>第二十条　公司从事经营活动，应当充分考虑公司职工、消费者等利益相关者的利益以及生态环境保护等社会公共利益，承担社会责任。</p><p>国家鼓励公司参与社会公益活动，公布社会责任报告。</p><p>第二十一条　公司股东应当遵守法律、行政法规和公司章程，依法行使股东权利，不得滥用股东权利损害公司或者其他股东的利益。</p><p>公司股东滥用股东权利给公司或者其他股东造成损失的，应当承担赔偿责任。</p><p>第二十二条　公司的控股股东、实际控制人、董事、监事、高级管理人员不得利用关联关系损害公司利益。</p><p>违反前款规定，给公司造成损失的，应当承担赔偿责任。</p><p>第二十三条　公司股东滥用公司法人独立地位和股东有限责任，逃避债务，严重损害公司债权人利益的，应当对公司债务承担连带责任。</p><p>股东利用其控制的两个以上公司实施前款规定行为的，各公司应当对任一公司的债务承担连带责任。</p><p>只有一个股东的公司，股东不能证明公司财产独立于股东自己的财产的，应当对公司债务承担连带责任。</p><p>第二十四条　公司股东会、董事会、监事会召开会议和表决可以采用电子通信方式，公司章程另有规定的除外。</p><p>第二十五条　公司股东会、董事会的决议内容违反法律、行政法规的无效。</p><p>第二十六条　公司股东会、董事会的会议召集程序、表决方式违反法律、行政法规或者公司章程，或者决议内容违反公司章程的，股东自决议作出之日起六十日内，可以请求人民法院撤销。但是，股东会、董事会的会议召集程序或者表决方式仅有轻微瑕疵，对决议未产生实质影响的除外。</p><p>未被通知参加股东会会议的股东自知道或者应当知道股东会决议作出之日起六十日内，可以请求人民法院撤销；自决议作出之日起一年内没有行使撤销权的，撤销权消灭。</p><p>第二十七条　有下列情形之一的，公司股东会、董事会的决议不成立：</p><p>（一）未召开股东会、董事会会议作出决议；</p><p>（二）股东会、董事会会议未对决议事项进行表决；</p><p>（三）出席会议的人数或者所持表决权数未达到本法或者公司章程规定的人数或者所持表决权数；</p><p>（四）同意决议事项的人数或者所持表决权数未达到本法或者公司章程规定的人数或者所持表决权数。</p><p>第二十八条　公司股东会、董事会决议被人民法院宣告无效、撤销或者确认不成立的，公司应当向公司登记机关申请撤销根据该决议已办理的登记。</p><p>股东会、董事会决议被人民法院宣告无效、撤销或者确认不成立的，公司根据该决议与善意相对人形成的民事法律关系不受影响。</p><h1 id="第二章-公司登记"><a href="#第二章-公司登记" class="headerlink" title="第二章　公司登记"></a>第二章　公司登记</h1><p>第二十九条　设立公司，应当依法向公司登记机关申请设立登记。</p><p>法律、行政法规规定设立公司必须报经批准的，应当在公司登记前依法办理批准手续。</p><p>第三十条　申请设立公司，应当提交设立登记申请书、公司章程等文件，提交的相关材料应当真实、合法和有效。</p><p>申请材料不齐全或者不符合法定形式的，公司登记机关应当一次性告知需要补正的材料。</p><p>第三十一条　申请设立公司，符合本法规定的设立条件的，由公司登记机关分别登记为有限责任公司或者股份有限公司；不符合本法规定的设立条件的，不得登记为有限责任公司或者股份有限公司。</p><p>第三十二条　公司登记事项包括：</p><p>（一）名称；</p><p>（二）住所；</p><p>（三）注册资本；</p><p>（四）经营范围；</p><p>（五）法定代表人的姓名；</p><p>（六）有限责任公司股东、股份有限公司发起人的姓名或者名称。</p><p>公司登记机关应当将前款规定的公司登记事项通过国家企业信用信息公示系统向社会公示。</p><p>第三十三条　依法设立的公司，由公司登记机关发给公司营业执照。公司营业执照签发日期为公司成立日期。</p><p>公司营业执照应当载明公司的名称、住所、注册资本、经营范围、法定代表人姓名等事项。</p><p>公司登记机关可以发给电子营业执照。电子营业执照与纸质营业执照具有同等法律效力。</p><p>第三十四条　公司登记事项发生变更的，应当依法办理变更登记。</p><p>公司登记事项未经登记或者未经变更登记，不得对抗善意相对人。</p><p>第三十五条　公司申请变更登记，应当向公司登记机关提交公司法定代表人签署的变更登记申请书、依法作出的变更决议或者决定等文件。</p><p>公司变更登记事项涉及修改公司章程的，应当提交修改后的公司章程。</p><p>公司变更法定代表人的，变更登记申请书由变更后的法定代表人签署。</p><p>第三十六条　公司营业执照记载的事项发生变更的，公司办理变更登记后，由公司登记机关换发营业执照。</p><p>第三十七条　公司因解散、被宣告破产或者其他法定事由需要终止的，应当依法向公司登记机关申请注销登记，由公司登记机关公告公司终止。</p><p>第三十八条　公司设立分公司，应当向公司登记机关申请登记，领取营业执照。</p><p>第三十九条　虚报注册资本、提交虚假材料或者采取其他欺诈手段隐瞒重要事实取得公司设立登记的，公司登记机关应当依照法律、行政法规的规定予以撤销。</p><p>第四十条　公司应当按照规定通过国家企业信用信息公示系统公示下列事项：</p><p>（一）有限责任公司股东认缴和实缴的出资额、出资方式和出资日期，股份有限公司发起人认购的股份数；</p><p>（二）有限责任公司股东、股份有限公司发起人的股权、股份变更信息；</p><p>（三）行政许可取得、变更、注销等信息；</p><p>（四）法律、行政法规规定的其他信息。</p><p>公司应当确保前款公示信息真实、准确、完整。</p><p>第四十一条　公司登记机关应当优化公司登记办理流程，提高公司登记效率，加强信息化建设，推行网上办理等便捷方式，提升公司登记便利化水平。</p><p>国务院市场监督管理部门根据本法和有关法律、行政法规的规定，制定公司登记注册的具体办法。</p><p>第三章　有限责任公司的设立和组织机构</p><p>第一节　设立</p><p>第四十二条　有限责任公司由一个以上五十个以下股东出资设立。</p><p>第四十三条　有限责任公司设立时的股东可以签订设立协议，明确各自在公司设立过程中的权利和义务。</p><p>第四十四条　有限责任公司设立时的股东为设立公司从事的民事活动，其法律后果由公司承受。</p><p>公司未成立的，其法律后果由公司设立时的股东承受；设立时的股东为二人以上的，享有连带债权，承担连带债务。</p><p>设立时的股东为设立公司以自己的名义从事民事活动产生的民事责任，第三人有权选择请求公司或者公司设立时的股东承担。</p><p>设立时的股东因履行公司设立职责造成他人损害的，公司或者无过错的股东承担赔偿责任后，可以向有过错的股东追偿。</p><p>第四十五条　设立有限责任公司，应当由股东共同制定公司章程。</p><p>第四十六条　有限责任公司章程应当载明下列事项：</p><p>（一）公司名称和住所；</p><p>（二）公司经营范围；</p><p>（三）公司注册资本；</p><p>（四）股东的姓名或者名称；</p><p>（五）股东的出资额、出资方式和出资日期；</p><p>（六）公司的机构及其产生办法、职权、议事规则；</p><p>（七）公司法定代表人的产生、变更办法；</p><p>（八）股东会认为需要规定的其他事项。</p><p>股东应当在公司章程上签名或者盖章。</p><p>第四十七条　有限责任公司的注册资本为在公司登记机关登记的全体股东认缴的出资额。全体股东认缴的出资额由股东按照公司章程的规定自公司成立之日起五年内缴足。</p><p>法律、行政法规以及国务院决定对有限责任公司注册资本实缴、注册资本最低限额、股东出资期限另有规定的，从其规定。</p><p>第四十八条　股东可以用货币出资，也可以用实物、知识产权、土地使用权、股权、债权等可以用货币估价并可以依法转让的非货币财产作价出资；但是，法律、行政法规规定不得作为出资的财产除外。</p><p>对作为出资的非货币财产应当评估作价，核实财产，不得高估或者低估作价。法律、行政法规对评估作价有规定的，从其规定。</p><p>第四十九条　股东应当按期足额缴纳公司章程规定的各自所认缴的出资额。</p><p>股东以货币出资的，应当将货币出资足额存入有限责任公司在银行开设的账户；以非货币财产出资的，应当依法办理其财产权的转移手续。</p><p>股东未按期足额缴纳出资的，除应当向公司足额缴纳外，还应当对给公司造成的损失承担赔偿责任。</p><p>第五十条　有限责任公司设立时，股东未按照公司章程规定实际缴纳出资，或者实际出资的非货币财产的实际价额显著低于所认缴的出资额的，设立时的其他股东与该股东在出资不足的范围内承担连带责任。</p><p>第五十一条　有限责任公司成立后，董事会应当对股东的出资情况进行核查，发现股东未按期足额缴纳公司章程规定的出资的，应当由公司向该股东发出书面催缴书，催缴出资。</p><p>未及时履行前款规定的义务，给公司造成损失的，负有责任的董事应当承担赔偿责任。</p><p>第五十二条　股东未按照公司章程规定的出资日期缴纳出资，公司依照前条第一款规定发出书面催缴书催缴出资的，可以载明缴纳出资的宽限期；宽限期自公司发出催缴书之日起，不得少于六十日。宽限期届满，股东仍未履行出资义务的，公司经董事会决议可以向该股东发出失权通知，通知应当以书面形式发出。自通知发出之日起，该股东丧失其未缴纳出资的股权。</p><p>依照前款规定丧失的股权应当依法转让，或者相应减少注册资本并注销该股权；六个月内未转让或者注销的，由公司其他股东按照其出资比例足额缴纳相应出资。</p><p>股东对失权有异议的，应当自接到失权通知之日起三十日内，向人民法院提起诉讼。</p><p>第五十三条　公司成立后，股东不得抽逃出资。</p><p>违反前款规定的，股东应当返还抽逃的出资；给公司造成损失的，负有责任的董事、监事、高级管理人员应当与该股东承担连带赔偿责任。</p><p>第五十四条　公司不能清偿到期债务的，公司或者已到期债权的债权人有权要求已认缴出资但未届出资期限的股东提前缴纳出资。</p><p>第五十五条　有限责任公司成立后，应当向股东签发出资证明书，记载下列事项：</p><p>（一）公司名称；</p><p>（二）公司成立日期；</p><p>（三）公司注册资本；</p><p>（四）股东的姓名或者名称、认缴和实缴的出资额、出资方式和出资日期；</p><p>（五）出资证明书的编号和核发日期。</p><p>出资证明书由法定代表人签名，并由公司盖章。</p><p>第五十六条　有限责任公司应当置备股东名册，记载下列事项：</p><p>（一）股东的姓名或者名称及住所；</p><p>（二）股东认缴和实缴的出资额、出资方式和出资日期；</p><p>（三）出资证明书编号；</p><p>（四）取得和丧失股东资格的日期。</p><p>记载于股东名册的股东，可以依股东名册主张行使股东权利。</p><p>第五十七条　股东有权查阅、复制公司章程、股东名册、股东会会议记录、董事会会议决议、监事会会议决议和财务会计报告。</p><p>股东可以要求查阅公司会计账簿、会计凭证。股东要求查阅公司会计账簿、会计凭证的，应当向公司提出书面请求，说明目的。公司有合理根据认为股东查阅会计账簿、会计凭证有不正当目的，可能损害公司合法利益的，可以拒绝提供查阅，并应当自股东提出书面请求之日起十五日内书面答复股东并说明理由。公司拒绝提供查阅的，股东可以向人民法院提起诉讼。</p><p>股东查阅前款规定的材料，可以委托会计师事务所、律师事务所等中介机构进行。</p><p>股东及其委托的会计师事务所、律师事务所等中介机构查阅、复制有关材料，应当遵守有关保护国家秘密、商业秘密、个人隐私、个人信息等法律、行政法规的规定。</p><p>股东要求查阅、复制公司全资子公司相关材料的，适用前四款的规定。</p><p>第二节　组织机构</p><p>第五十八条　有限责任公司股东会由全体股东组成。股东会是公司的权力机构，依照本法行使职权。</p><p>第五十九条　股东会行使下列职权：</p><p>（一）选举和更换董事、监事，决定有关董事、监事的报酬事项；</p><p>（二）审议批准董事会的报告；</p><p>（三）审议批准监事会的报告；</p><p>（四）审议批准公司的利润分配方案和弥补亏损方案；</p><p>（五）对公司增加或者减少注册资本作出决议；</p><p>（六）对发行公司债券作出决议；</p><p>（七）对公司合并、分立、解散、清算或者变更公司形式作出决议；</p><p>（八）修改公司章程；</p><p>（九）公司章程规定的其他职权。</p><p>股东会可以授权董事会对发行公司债券作出决议。</p><p>对本条第一款所列事项股东以书面形式一致表示同意的，可以不召开股东会会议，直接作出决定，并由全体股东在决定文件上签名或者盖章。</p><p>第六十条　只有一个股东的有限责任公司不设股东会。股东作出前条第一款所列事项的决定时，应当采用书面形式，并由股东签名或者盖章后置备于公司。</p><p>第六十一条　首次股东会会议由出资最多的股东召集和主持，依照本法规定行使职权。</p><p>第六十二条　股东会会议分为定期会议和临时会议。</p><p>定期会议应当按照公司章程的规定按时召开。代表十分之一以上表决权的股东、三分之一以上的董事或者监事会提议召开临时会议的，应当召开临时会议。</p><p>第六十三条　股东会会议由董事会召集，董事长主持；董事长不能履行职务或者不履行职务的，由副董事长主持；副董事长不能履行职务或者不履行职务的，由过半数的董事共同推举一名董事主持。</p><p>董事会不能履行或者不履行召集股东会会议职责的，由监事会召集和主持；监事会不召集和主持的，代表十分之一以上表决权的股东可以自行召集和主持。</p><p>第六十四条　召开股东会会议，应当于会议召开十五日前通知全体股东；但是，公司章程另有规定或者全体股东另有约定的除外。</p><p>股东会应当对所议事项的决定作成会议记录，出席会议的股东应当在会议记录上签名或者盖章。</p><p>第六十五条　股东会会议由股东按照出资比例行使表决权；但是，公司章程另有规定的除外。</p><p>第六十六条　股东会的议事方式和表决程序，除本法有规定的外，由公司章程规定。</p><p>股东会作出决议，应当经代表过半数表决权的股东通过。</p><p>股东会作出修改公司章程、增加或者减少注册资本的决议，以及公司合并、分立、解散或者变更公司形式的决议，应当经代表三分之二以上表决权的股东通过。</p><p>第六十七条　有限责任公司设董事会，本法第七十五条另有规定的除外。</p><p>董事会行使下列职权：</p><p>（一）召集股东会会议，并向股东会报告工作；</p><p>（二）执行股东会的决议；</p><p>（三）决定公司的经营计划和投资方案；</p><p>（四）制订公司的利润分配方案和弥补亏损方案；</p><p>（五）制订公司增加或者减少注册资本以及发行公司债券的方案；</p><p>（六）制订公司合并、分立、解散或者变更公司形式的方案；</p><p>（七）决定公司内部管理机构的设置；</p><p>（八）决定聘任或者解聘公司经理及其报酬事项，并根据经理的提名决定聘任或者解聘公司副经理、财务负责人及其报酬事项；</p><p>（九）制定公司的基本管理制度；</p><p>（十）公司章程规定或者股东会授予的其他职权。</p><p>公司章程对董事会职权的限制不得对抗善意相对人。</p><p>第六十八条　有限责任公司董事会成员为三人以上，其成员中可以有公司职工代表。职工人数三百人以上的有限责任公司，除依法设监事会并有公司职工代表的外，其董事会成员中应当有公司职工代表。董事会中的职工代表由公司职工通过职工代表大会、职工大会或者其他形式民主选举产生。</p><p>董事会设董事长一人，可以设副董事长。董事长、副董事长的产生办法由公司章程规定。</p><p>第六十九条　有限责任公司可以按照公司章程的规定在董事会中设置由董事组成的审计委员会，行使本法规定的监事会的职权，不设监事会或者监事。公司董事会成员中的职工代表可以成为审计委员会成员。</p><p>第七十条　董事任期由公司章程规定，但每届任期不得超过三年。董事任期届满，连选可以连任。</p><p>董事任期届满未及时改选，或者董事在任期内辞任导致董事会成员低于法定人数的，在改选出的董事就任前，原董事仍应当依照法律、行政法规和公司章程的规定，履行董事职务。</p><p>董事辞任的，应当以书面形式通知公司，公司收到通知之日辞任生效，但存在前款规定情形的，董事应当继续履行职务。</p><p>第七十一条　股东会可以决议解任董事，决议作出之日解任生效。</p><p>无正当理由，在任期届满前解任董事的，该董事可以要求公司予以赔偿。</p><p>第七十二条　董事会会议由董事长召集和主持；董事长不能履行职务或者不履行职务的，由副董事长召集和主持；副董事长不能履行职务或者不履行职务的，由过半数的董事共同推举一名董事召集和主持。</p><p>第七十三条　董事会的议事方式和表决程序，除本法有规定的外，由公司章程规定。</p><p>董事会会议应当有过半数的董事出席方可举行。董事会作出决议，应当经全体董事的过半数通过。</p><p>董事会决议的表决，应当一人一票。</p><p>董事会应当对所议事项的决定作成会议记录，出席会议的董事应当在会议记录上签名。</p><p>第七十四条　有限责任公司可以设经理，由董事会决定聘任或者解聘。</p><p>经理对董事会负责，根据公司章程的规定或者董事会的授权行使职权。经理列席董事会会议。</p><p>第七十五条　规模较小或者股东人数较少的有限责任公司，可以不设董事会，设一名董事，行使本法规定的董事会的职权。该董事可以兼任公司经理。</p><p>第七十六条　有限责任公司设监事会，本法第六十九条、第八十三条另有规定的除外。</p><p>监事会成员为三人以上。监事会成员应当包括股东代表和适当比例的公司职工代表，其中职工代表的比例不得低于三分之一，具体比例由公司章程规定。监事会中的职工代表由公司职工通过职工代表大会、职工大会或者其他形式民主选举产生。</p><p>监事会设主席一人，由全体监事过半数选举产生。监事会主席召集和主持监事会会议；监事会主席不能履行职务或者不履行职务的，由过半数的监事共同推举一名监事召集和主持监事会会议。</p><p>董事、高级管理人员不得兼任监事。</p><p>第七十七条　监事的任期每届为三年。监事任期届满，连选可以连任。</p><p>监事任期届满未及时改选，或者监事在任期内辞任导致监事会成员低于法定人数的，在改选出的监事就任前，原监事仍应当依照法律、行政法规和公司章程的规定，履行监事职务。</p><p>第七十八条　监事会行使下列职权：</p><p>（一）检查公司财务；</p><p>（二）对董事、高级管理人员执行职务的行为进行监督，对违反法律、行政法规、公司章程或者股东会决议的董事、高级管理人员提出解任的建议；</p><p>（三）当董事、高级管理人员的行为损害公司的利益时，要求董事、高级管理人员予以纠正；</p><p>（四）提议召开临时股东会会议，在董事会不履行本法规定的召集和主持股东会会议职责时召集和主持股东会会议；</p><p>（五）向股东会会议提出提案；</p><p>（六）依照本法第一百八十九条的规定，对董事、高级管理人员提起诉讼；</p><p>（七）公司章程规定的其他职权。</p><p>第七十九条　监事可以列席董事会会议，并对董事会决议事项提出质询或者建议。</p><p>监事会发现公司经营情况异常，可以进行调查；必要时，可以聘请会计师事务所等协助其工作，费用由公司承担。</p><p>第八十条　监事会可以要求董事、高级管理人员提交执行职务的报告。</p><p>董事、高级管理人员应当如实向监事会提供有关情况和资料，不得妨碍监事会或者监事行使职权。</p><p>第八十一条　监事会每年度至少召开一次会议，监事可以提议召开临时监事会会议。</p><p>监事会的议事方式和表决程序，除本法有规定的外，由公司章程规定。</p><p>监事会决议应当经全体监事的过半数通过。</p><p>监事会决议的表决，应当一人一票。</p><p>监事会应当对所议事项的决定作成会议记录，出席会议的监事应当在会议记录上签名。</p><p>第八十二条　监事会行使职权所必需的费用，由公司承担。</p><p>第八十三条　规模较小或者股东人数较少的有限责任公司，可以不设监事会，设一名监事，行使本法规定的监事会的职权；经全体股东一致同意，也可以不设监事。</p><p>第四章　有限责任公司的股权转让</p><p>第八十四条　有限责任公司的股东之间可以相互转让其全部或者部分股权。</p><p>股东向股东以外的人转让股权的，应当将股权转让的数量、价格、支付方式和期限等事项书面通知其他股东，其他股东在同等条件下有优先购买权。股东自接到书面通知之日起三十日内未答复的，视为放弃优先购买权。两个以上股东行使优先购买权的，协商确定各自的购买比例；协商不成的，按照转让时各自的出资比例行使优先购买权。</p><p>公司章程对股权转让另有规定的，从其规定。</p><p>第八十五条　人民法院依照法律规定的强制执行程序转让股东的股权时，应当通知公司及全体股东，其他股东在同等条件下有优先购买权。其他股东自人民法院通知之日起满二十日不行使优先购买权的，视为放弃优先购买权。</p><p>第八十六条　股东转让股权的，应当书面通知公司，请求变更股东名册；需要办理变更登记的，并请求公司向公司登记机关办理变更登记。公司拒绝或者在合理期限内不予答复的，转让人、受让人可以依法向人民法院提起诉讼。</p><p>股权转让的，受让人自记载于股东名册时起可以向公司主张行使股东权利。</p><p>第八十七条　依照本法转让股权后，公司应当及时注销原股东的出资证明书，向新股东签发出资证明书，并相应修改公司章程和股东名册中有关股东及其出资额的记载。对公司章程的该项修改不需再由股东会表决。</p><p>第八十八条　股东转让已认缴出资但未届出资期限的股权的，由受让人承担缴纳该出资的义务；受让人未按期足额缴纳出资的，转让人对受让人未按期缴纳的出资承担补充责任。</p><p>未按照公司章程规定的出资日期缴纳出资或者作为出资的非货币财产的实际价额显著低于所认缴的出资额的股东转让股权的，转让人与受让人在出资不足的范围内承担连带责任；受让人不知道且不应当知道存在上述情形的，由转让人承担责任。</p><p>第八十九条　有下列情形之一的，对股东会该项决议投反对票的股东可以请求公司按照合理的价格收购其股权：</p><p>（一）公司连续五年不向股东分配利润，而公司该五年连续盈利，并且符合本法规定的分配利润条件；</p><p>（二）公司合并、分立、转让主要财产；</p><p>（三）公司章程规定的营业期限届满或者章程规定的其他解散事由出现，股东会通过决议修改章程使公司存续。</p><p>自股东会决议作出之日起六十日内，股东与公司不能达成股权收购协议的，股东可以自股东会决议作出之日起九十日内向人民法院提起诉讼。</p><p>公司的控股股东滥用股东权利，严重损害公司或者其他股东利益的，其他股东有权请求公司按照合理的价格收购其股权。</p><p>公司因本条第一款、第三款规定的情形收购的本公司股权，应当在六个月内依法转让或者注销。</p><p>第九十条　自然人股东死亡后，其合法继承人可以继承股东资格；但是，公司章程另有规定的除外。</p><p>第五章　股份有限公司的设立和组织机构</p><p>第一节　设立</p><p>第九十一条　设立股份有限公司，可以采取发起设立或者募集设立的方式。</p><p>发起设立，是指由发起人认购设立公司时应发行的全部股份而设立公司。</p><p>募集设立，是指由发起人认购设立公司时应发行股份的一部分，其余股份向特定对象募集或者向社会公开募集而设立公司。</p><p>第九十二条　设立股份有限公司，应当有一人以上二百人以下为发起人，其中应当有半数以上的发起人在中华人民共和国境内有住所。</p><p>第九十三条　股份有限公司发起人承担公司筹办事务。</p><p>发起人应当签订发起人协议，明确各自在公司设立过程中的权利和义务。</p><p>第九十四条　设立股份有限公司，应当由发起人共同制订公司章程。</p><p>第九十五条　股份有限公司章程应当载明下列事项：</p><p>（一）公司名称和住所；</p><p>（二）公司经营范围；</p><p>（三）公司设立方式；</p><p>（四）公司注册资本、已发行的股份数和设立时发行的股份数，面额股的每股金额；</p><p>（五）发行类别股的，每一类别股的股份数及其权利和义务；</p><p>（六）发起人的姓名或者名称、认购的股份数、出资方式；</p><p>（七）董事会的组成、职权和议事规则；</p><p>（八）公司法定代表人的产生、变更办法；</p><p>（九）监事会的组成、职权和议事规则；</p><p>（十）公司利润分配办法；</p><p>（十一）公司的解散事由与清算办法；</p><p>（十二）公司的通知和公告办法；</p><p>（十三）股东会认为需要规定的其他事项。</p><p>第九十六条　股份有限公司的注册资本为在公司登记机关登记的已发行股份的股本总额。在发起人认购的股份缴足前，不得向他人募集股份。</p><p>法律、行政法规以及国务院决定对股份有限公司注册资本最低限额另有规定的，从其规定。</p><p>第九十七条　以发起设立方式设立股份有限公司的，发起人应当认足公司章程规定的公司设立时应发行的股份。</p><p>以募集设立方式设立股份有限公司的，发起人认购的股份不得少于公司章程规定的公司设立时应发行股份总数的百分之三十五；但是，法律、行政法规另有规定的，从其规定。</p><p>第九十八条　发起人应当在公司成立前按照其认购的股份全额缴纳股款。</p><p>发起人的出资，适用本法第四十八条、第四十九条第二款关于有限责任公司股东出资的规定。</p><p>第九十九条　发起人不按照其认购的股份缴纳股款，或者作为出资的非货币财产的实际价额显著低于所认购的股份的，其他发起人与该发起人在出资不足的范围内承担连带责任。</p><p>第一百条　发起人向社会公开募集股份，应当公告招股说明书，并制作认股书。认股书应当载明本法第一百五十四条第二款、第三款所列事项，由认股人填写认购的股份数、金额、住所，并签名或者盖章。认股人应当按照所认购股份足额缴纳股款。</p><p>第一百零一条　向社会公开募集股份的股款缴足后，应当经依法设立的验资机构验资并出具证明。</p><p>第一百零二条　股份有限公司应当制作股东名册并置备于公司。股东名册应当记载下列事项：</p><p>（一）股东的姓名或者名称及住所；</p><p>（二）各股东所认购的股份种类及股份数；</p><p>（三）发行纸面形式的股票的，股票的编号；</p><p>（四）各股东取得股份的日期。</p><p>第一百零三条　募集设立股份有限公司的发起人应当自公司设立时应发行股份的股款缴足之日起三十日内召开公司成立大会。发起人应当在成立大会召开十五日前将会议日期通知各认股人或者予以公告。成立大会应当有持有表决权过半数的认股人出席，方可举行。</p><p>以发起设立方式设立股份有限公司成立大会的召开和表决程序由公司章程或者发起人协议规定。</p><p>第一百零四条　公司成立大会行使下列职权：</p><p>（一）审议发起人关于公司筹办情况的报告；</p><p>（二）通过公司章程；</p><p>（三）选举董事、监事；</p><p>（四）对公司的设立费用进行审核；</p><p>（五）对发起人非货币财产出资的作价进行审核；</p><p>（六）发生不可抗力或者经营条件发生重大变化直接影响公司设立的，可以作出不设立公司的决议。</p><p>成立大会对前款所列事项作出决议，应当经出席会议的认股人所持表决权过半数通过。</p><p>第一百零五条　公司设立时应发行的股份未募足，或者发行股份的股款缴足后，发起人在三十日内未召开成立大会的，认股人可以按照所缴股款并加算银行同期存款利息，要求发起人返还。</p><p>发起人、认股人缴纳股款或者交付非货币财产出资后，除未按期募足股份、发起人未按期召开成立大会或者成立大会决议不设立公司的情形外，不得抽回其股本。</p><p>第一百零六条　董事会应当授权代表，于公司成立大会结束后三十日内向公司登记机关申请设立登记。</p><p>第一百零七条　本法第四十四条、第四十九条第三款、第五十一条、第五十二条、第五十三条的规定，适用于股份有限公司。</p><p>第一百零八条　有限责任公司变更为股份有限公司时，折合的实收股本总额不得高于公司净资产额。有限责任公司变更为股份有限公司，为增加注册资本公开发行股份时，应当依法办理。</p><p>第一百零九条　股份有限公司应当将公司章程、股东名册、股东会会议记录、董事会会议记录、监事会会议记录、财务会计报告、债券持有人名册置备于本公司。</p><p>第一百一十条　股东有权查阅、复制公司章程、股东名册、股东会会议记录、董事会会议决议、监事会会议决议、财务会计报告，对公司的经营提出建议或者质询。</p><p>连续一百八十日以上单独或者合计持有公司百分之三以上股份的股东要求查阅公司的会计账簿、会计凭证的，适用本法第五十七条第二款、第三款、第四款的规定。公司章程对持股比例有较低规定的，从其规定。</p><p>股东要求查阅、复制公司全资子公司相关材料的，适用前两款的规定。</p><p>上市公司股东查阅、复制相关材料的，应当遵守《中华人民共和国证券法》等法律、行政法规的规定。</p><p>第二节　股东会</p><p>第一百一十一条　股份有限公司股东会由全体股东组成。股东会是公司的权力机构，依照本法行使职权。</p><p>第一百一十二条　本法第五十九条第一款、第二款关于有限责任公司股东会职权的规定，适用于股份有限公司股东会。</p><p>本法第六十条关于只有一个股东的有限责任公司不设股东会的规定，适用于只有一个股东的股份有限公司。</p><p>第一百一十三条　股东会应当每年召开一次年会。有下列情形之一的，应当在两个月内召开临时股东会会议：</p><p>（一）董事人数不足本法规定人数或者公司章程所定人数的三分之二时；</p><p>（二）公司未弥补的亏损达股本总额三分之一时；</p><p>（三）单独或者合计持有公司百分之十以上股份的股东请求时；</p><p>（四）董事会认为必要时；</p><p>（五）监事会提议召开时；</p><p>（六）公司章程规定的其他情形。</p><p>第一百一十四条　股东会会议由董事会召集，董事长主持；董事长不能履行职务或者不履行职务的，由副董事长主持；副董事长不能履行职务或者不履行职务的，由过半数的董事共同推举一名董事主持。</p><p>董事会不能履行或者不履行召集股东会会议职责的，监事会应当及时召集和主持；监事会不召集和主持的，连续九十日以上单独或者合计持有公司百分之十以上股份的股东可以自行召集和主持。</p><p>单独或者合计持有公司百分之十以上股份的股东请求召开临时股东会会议的，董事会、监事会应当在收到请求之日起十日内作出是否召开临时股东会会议的决定，并书面答复股东。</p><p>第一百一十五条　召开股东会会议，应当将会议召开的时间、地点和审议的事项于会议召开二十日前通知各股东；临时股东会会议应当于会议召开十五日前通知各股东。</p><p>单独或者合计持有公司百分之一以上股份的股东，可以在股东会会议召开十日前提出临时提案并书面提交董事会。临时提案应当有明确议题和具体决议事项。董事会应当在收到提案后二日内通知其他股东，并将该临时提案提交股东会审议；但临时提案违反法律、行政法规或者公司章程的规定，或者不属于股东会职权范围的除外。公司不得提高提出临时提案股东的持股比例。</p><p>公开发行股份的公司，应当以公告方式作出前两款规定的通知。</p><p>股东会不得对通知中未列明的事项作出决议。</p><p>第一百一十六条　股东出席股东会会议，所持每一股份有一表决权，类别股股东除外。公司持有的本公司股份没有表决权。</p><p>股东会作出决议，应当经出席会议的股东所持表决权过半数通过。</p><p>股东会作出修改公司章程、增加或者减少注册资本的决议，以及公司合并、分立、解散或者变更公司形式的决议，应当经出席会议的股东所持表决权的三分之二以上通过。</p><p>第一百一十七条　股东会选举董事、监事，可以按照公司章程的规定或者股东会的决议，实行累积投票制。</p><p>本法所称累积投票制，是指股东会选举董事或者监事时，每一股份拥有与应选董事或者监事人数相同的表决权，股东拥有的表决权可以集中使用。</p><p>第一百一十八条　股东委托代理人出席股东会会议的，应当明确代理人代理的事项、权限和期限；代理人应当向公司提交股东授权委托书，并在授权范围内行使表决权。</p><p>第一百一十九条　股东会应当对所议事项的决定作成会议记录，主持人、出席会议的董事应当在会议记录上签名。会议记录应当与出席股东的签名册及代理出席的委托书一并保存。</p><p>第三节　董事会、经理</p><p>第一百二十条　股份有限公司设董事会，本法第一百二十八条另有规定的除外。</p><p>本法第六十七条、第六十八条第一款、第七十条、第七十一条的规定，适用于股份有限公司。</p><p>第一百二十一条　股份有限公司可以按照公司章程的规定在董事会中设置由董事组成的审计委员会，行使本法规定的监事会的职权，不设监事会或者监事。</p><p>审计委员会成员为三名以上，过半数成员不得在公司担任除董事以外的其他职务，且不得与公司存在任何可能影响其独立客观判断的关系。公司董事会成员中的职工代表可以成为审计委员会成员。</p><p>审计委员会作出决议，应当经审计委员会成员的过半数通过。</p><p>审计委员会决议的表决，应当一人一票。</p><p>审计委员会的议事方式和表决程序，除本法有规定的外，由公司章程规定。</p><p>公司可以按照公司章程的规定在董事会中设置其他委员会。</p><p>第一百二十二条　董事会设董事长一人，可以设副董事长。董事长和副董事长由董事会以全体董事的过半数选举产生。</p><p>董事长召集和主持董事会会议，检查董事会决议的实施情况。副董事长协助董事长工作，董事长不能履行职务或者不履行职务的，由副董事长履行职务；副董事长不能履行职务或者不履行职务的，由过半数的董事共同推举一名董事履行职务。</p><p>第一百二十三条　董事会每年度至少召开两次会议，每次会议应当于会议召开十日前通知全体董事和监事。</p><p>代表十分之一以上表决权的股东、三分之一以上董事或者监事会，可以提议召开临时董事会会议。董事长应当自接到提议后十日内，召集和主持董事会会议。</p><p>董事会召开临时会议，可以另定召集董事会的通知方式和通知时限。</p><p>第一百二十四条　董事会会议应当有过半数的董事出席方可举行。董事会作出决议，应当经全体董事的过半数通过。</p><p>董事会决议的表决，应当一人一票。</p><p>董事会应当对所议事项的决定作成会议记录，出席会议的董事应当在会议记录上签名。</p><p>第一百二十五条　董事会会议，应当由董事本人出席；董事因故不能出席，可以书面委托其他董事代为出席，委托书应当载明授权范围。</p><p>董事应当对董事会的决议承担责任。董事会的决议违反法律、行政法规或者公司章程、股东会决议，给公司造成严重损失的，参与决议的董事对公司负赔偿责任；经证明在表决时曾表明异议并记载于会议记录的，该董事可以免除责任。</p><p>第一百二十六条　股份有限公司设经理，由董事会决定聘任或者解聘。</p><p>经理对董事会负责，根据公司章程的规定或者董事会的授权行使职权。经理列席董事会会议。</p><p>第一百二十七条　公司董事会可以决定由董事会成员兼任经理。</p><p>第一百二十八条　规模较小或者股东人数较少的股份有限公司，可以不设董事会，设一名董事，行使本法规定的董事会的职权。该董事可以兼任公司经理。</p><p>第一百二十九条　公司应当定期向股东披露董事、监事、高级管理人员从公司获得报酬的情况。</p><p>第四节　监事会</p><p>第一百三十条　股份有限公司设监事会，本法第一百二十一条第一款、第一百三十三条另有规定的除外。</p><p>监事会成员为三人以上。监事会成员应当包括股东代表和适当比例的公司职工代表，其中职工代表的比例不得低于三分之一，具体比例由公司章程规定。监事会中的职工代表由公司职工通过职工代表大会、职工大会或者其他形式民主选举产生。</p><p>监事会设主席一人，可以设副主席。监事会主席和副主席由全体监事过半数选举产生。监事会主席召集和主持监事会会议；监事会主席不能履行职务或者不履行职务的，由监事会副主席召集和主持监事会会议；监事会副主席不能履行职务或者不履行职务的，由过半数的监事共同推举一名监事召集和主持监事会会议。</p><p>董事、高级管理人员不得兼任监事。</p><p>本法第七十七条关于有限责任公司监事任期的规定，适用于股份有限公司监事。</p><p>第一百三十一条　本法第七十八条至第八十条的规定，适用于股份有限公司监事会。</p><p>监事会行使职权所必需的费用，由公司承担。</p><p>第一百三十二条　监事会每六个月至少召开一次会议。监事可以提议召开临时监事会会议。</p><p>监事会的议事方式和表决程序，除本法有规定的外，由公司章程规定。</p><p>监事会决议应当经全体监事的过半数通过。</p><p>监事会决议的表决，应当一人一票。</p><p>监事会应当对所议事项的决定作成会议记录，出席会议的监事应当在会议记录上签名。</p><p>第一百三十三条　规模较小或者股东人数较少的股份有限公司，可以不设监事会，设一名监事，行使本法规定的监事会的职权。</p><p>第五节　上市公司组织机构的特别规定</p><p>第一百三十四条　本法所称上市公司，是指其股票在证券交易所上市交易的股份有限公司。</p><p>第一百三十五条　上市公司在一年内购买、出售重大资产或者向他人提供担保的金额超过公司资产总额百分之三十的，应当由股东会作出决议，并经出席会议的股东所持表决权的三分之二以上通过。</p><p>第一百三十六条　上市公司设独立董事，具体管理办法由国务院证券监督管理机构规定。</p><p>上市公司的公司章程除载明本法第九十五条规定的事项外，还应当依照法律、行政法规的规定载明董事会专门委员会的组成、职权以及董事、监事、高级管理人员薪酬考核机制等事项。</p><p>第一百三十七条　上市公司在董事会中设置审计委员会的，董事会对下列事项作出决议前应当经审计委员会全体成员过半数通过：</p><p>（一）聘用、解聘承办公司审计业务的会计师事务所；</p><p>（二）聘任、解聘财务负责人；</p><p>（三）披露财务会计报告；</p><p>（四）国务院证券监督管理机构规定的其他事项。</p><p>第一百三十八条　上市公司设董事会秘书，负责公司股东会和董事会会议的筹备、文件保管以及公司股东资料的管理，办理信息披露事务等事宜。</p><p>第一百三十九条　上市公司董事与董事会会议决议事项所涉及的企业或者个人有关联关系的，该董事应当及时向董事会书面报告。有关联关系的董事不得对该项决议行使表决权，也不得代理其他董事行使表决权。该董事会会议由过半数的无关联关系董事出席即可举行，董事会会议所作决议须经无关联关系董事过半数通过。出席董事会会议的无关联关系董事人数不足三人的，应当将该事项提交上市公司股东会审议。</p><p>第一百四十条　上市公司应当依法披露股东、实际控制人的信息，相关信息应当真实、准确、完整。</p><p>禁止违反法律、行政法规的规定代持上市公司股票。</p><p>第一百四十一条　上市公司控股子公司不得取得该上市公司的股份。</p><p>上市公司控股子公司因公司合并、质权行使等原因持有上市公司股份的，不得行使所持股份对应的表决权，并应当及时处分相关上市公司股份。</p><h1 id="第六章-股份有限公司的股份发行和转让"><a href="#第六章-股份有限公司的股份发行和转让" class="headerlink" title="第六章　股份有限公司的股份发行和转让"></a>第六章　股份有限公司的股份发行和转让</h1><h2 id="第一节-股份发行"><a href="#第一节-股份发行" class="headerlink" title="第一节　股份发行"></a>第一节　股份发行</h2><p>第一百四十二条　公司的资本划分为股份。公司的全部股份，根据公司章程的规定择一采用面额股或者无面额股。采用面额股的，每一股的金额相等。</p><p>公司可以根据公司章程的规定将已发行的面额股全部转换为无面额股或者将无面额股全部转换为面额股。</p><p>采用无面额股的，应当将发行股份所得股款的二分之一以上计入注册资本。</p><p>第一百四十三条　股份的发行，实行公平、公正的原则，同类别的每一股份应当具有同等权利。</p><p>同次发行的同类别股份，每股的发行条件和价格应当相同；认购人所认购的股份，每股应当支付相同价额。</p><p>第一百四十四条　公司可以按照公司章程的规定发行下列与普通股权利不同的类别股：</p><p>（一）优先或者劣后分配利润或者剩余财产的股份；</p><p>（二）每一股的表决权数多于或者少于普通股的股份；</p><p>（三）转让须经公司同意等转让受限的股份；</p><p>（四）国务院规定的其他类别股。</p><p>公开发行股份的公司不得发行前款第二项、第三项规定的类别股；公开发行前已发行的除外。</p><p>公司发行本条第一款第二项规定的类别股的，对于监事或者审计委员会成员的选举和更换，类别股与普通股每一股的表决权数相同。</p><p>第一百四十五条　发行类别股的公司，应当在公司章程中载明以下事项：</p><p>（一）类别股分配利润或者剩余财产的顺序；</p><p>（二）类别股的表决权数；</p><p>（三）类别股的转让限制；</p><p>（四）保护中小股东权益的措施；</p><p>（五）股东会认为需要规定的其他事项。</p><p>第一百四十六条　发行类别股的公司，有本法第一百一十六条第三款规定的事项等可能影响类别股股东权利的，除应当依照第一百一十六条第三款的规定经股东会决议外，还应当经出席类别股股东会议的股东所持表决权的三分之二以上通过。</p><p>公司章程可以对需经类别股股东会议决议的其他事项作出规定。</p><p>第一百四十七条　公司的股份采取股票的形式。股票是公司签发的证明股东所持股份的凭证。</p><p>公司发行的股票，应当为记名股票。</p><p>第一百四十八条　面额股股票的发行价格可以按票面金额，也可以超过票面金额，但不得低于票面金额。</p><p>第一百四十九条　股票采用纸面形式或者国务院证券监督管理机构规定的其他形式。</p><p>股票采用纸面形式的，应当载明下列主要事项：</p><p>（一）公司名称；</p><p>（二）公司成立日期或者股票发行的时间；</p><p>（三）股票种类、票面金额及代表的股份数，发行无面额股的，股票代表的股份数。</p><p>股票采用纸面形式的，还应当载明股票的编号，由法定代表人签名，公司盖章。</p><p>发起人股票采用纸面形式的，应当标明发起人股票字样。</p><p>第一百五十条　股份有限公司成立后，即向股东正式交付股票。公司成立前不得向股东交付股票。</p><p>第一百五十一条　公司发行新股，股东会应当对下列事项作出决议：</p><p>（一）新股种类及数额；</p><p>（二）新股发行价格；</p><p>（三）新股发行的起止日期；</p><p>（四）向原有股东发行新股的种类及数额；</p><p>（五）发行无面额股的，新股发行所得股款计入注册资本的金额。</p><p>公司发行新股，可以根据公司经营情况和财务状况，确定其作价方案。</p><p>第一百五十二条　公司章程或者股东会可以授权董事会在三年内决定发行不超过已发行股份百分之五十的股份。但以非货币财产作价出资的应当经股东会决议。</p><p>董事会依照前款规定决定发行股份导致公司注册资本、已发行股份数发生变化的，对公司章程该项记载事项的修改不需再由股东会表决。</p><p>第一百五十三条　公司章程或者股东会授权董事会决定发行新股的，董事会决议应当经全体董事三分之二以上通过。</p><p>第一百五十四条　公司向社会公开募集股份，应当经国务院证券监督管理机构注册，公告招股说明书。</p><p>招股说明书应当附有公司章程，并载明下列事项：</p><p>（一）发行的股份总数；</p><p>（二）面额股的票面金额和发行价格或者无面额股的发行价格；</p><p>（三）募集资金的用途；</p><p>（四）认股人的权利和义务；</p><p>（五）股份种类及其权利和义务；</p><p>（六）本次募股的起止日期及逾期未募足时认股人可以撤回所认股份的说明。</p><p>公司设立时发行股份的，还应当载明发起人认购的股份数。</p><p>第一百五十五条　公司向社会公开募集股份，应当由依法设立的证券公司承销，签订承销协议。</p><p>第一百五十六条　公司向社会公开募集股份，应当同银行签订代收股款协议。</p><p>代收股款的银行应当按照协议代收和保存股款，向缴纳股款的认股人出具收款单据，并负有向有关部门出具收款证明的义务。</p><p>公司发行股份募足股款后，应予公告。</p><h2 id="第二节-股份转让"><a href="#第二节-股份转让" class="headerlink" title="第二节　股份转让"></a>第二节　股份转让</h2><p>第一百五十七条　股份有限公司的股东持有的股份可以向其他股东转让，也可以向股东以外的人转让；公司章程对股份转让有限制的，其转让按照公司章程的规定进行。</p><p>第一百五十八条　股东转让其股份，应当在依法设立的证券交易场所进行或者按照国务院规定的其他方式进行。</p><p>第一百五十九条　股票的转让，由股东以背书方式或者法律、行政法规规定的其他方式进行；转让后由公司将受让人的姓名或者名称及住所记载于股东名册。</p><p>股东会会议召开前二十日内或者公司决定分配股利的基准日前五日内，不得变更股东名册。法律、行政法规或者国务院证券监督管理机构对上市公司股东名册变更另有规定的，从其规定。</p><p>第一百六十条　公司公开发行股份前已发行的股份，自公司股票在证券交易所上市交易之日起一年内不得转让。法律、行政法规或者国务院证券监督管理机构对上市公司的股东、实际控制人转让其所持有的本公司股份另有规定的，从其规定。</p><p>公司董事、监事、高级管理人员应当向公司申报所持有的本公司的股份及其变动情况，在就任时确定的任职期间每年转让的股份不得超过其所持有本公司股份总数的百分之二十五；所持本公司股份自公司股票上市交易之日起一年内不得转让。上述人员离职后半年内，不得转让其所持有的本公司股份。公司章程可以对公司董事、监事、高级管理人员转让其所持有的本公司股份作出其他限制性规定。</p><p>股份在法律、行政法规规定的限制转让期限内出质的，质权人不得在限制转让期限内行使质权。</p><p>第一百六十一条　有下列情形之一的，对股东会该项决议投反对票的股东可以请求公司按照合理的价格收购其股份，公开发行股份的公司除外：</p><p>（一）公司连续五年不向股东分配利润，而公司该五年连续盈利，并且符合本法规定的分配利润条件；</p><p>（二）公司转让主要财产；</p><p>（三）公司章程规定的营业期限届满或者章程规定的其他解散事由出现，股东会通过决议修改章程使公司存续。</p><p>自股东会决议作出之日起六十日内，股东与公司不能达成股份收购协议的，股东可以自股东会决议作出之日起九十日内向人民法院提起诉讼。</p><p>公司因本条第一款规定的情形收购的本公司股份，应当在六个月内依法转让或者注销。</p><p>第一百六十二条　公司不得收购本公司股份。但是，有下列情形之一的除外：</p><p>（一）减少公司注册资本；</p><p>（二）与持有本公司股份的其他公司合并；</p><p>（三）将股份用于员工持股计划或者股权激励；</p><p>（四）股东因对股东会作出的公司合并、分立决议持异议，要求公司收购其股份；</p><p>（五）将股份用于转换公司发行的可转换为股票的公司债券；</p><p>（六）上市公司为维护公司价值及股东权益所必需。</p><p>公司因前款第一项、第二项规定的情形收购本公司股份的，应当经股东会决议；公司因前款第三项、第五项、第六项规定的情形收购本公司股份的，可以按照公司章程或者股东会的授权，经三分之二以上董事出席的董事会会议决议。</p><p>公司依照本条第一款规定收购本公司股份后，属于第一项情形的，应当自收购之日起十日内注销；属于第二项、第四项情形的，应当在六个月内转让或者注销；属于第三项、第五项、第六项情形的，公司合计持有的本公司股份数不得超过本公司已发行股份总数的百分之十，并应当在三年内转让或者注销。</p><p>上市公司收购本公司股份的，应当依照《中华人民共和国证券法》的规定履行信息披露义务。上市公司因本条第一款第三项、第五项、第六项规定的情形收购本公司股份的，应当通过公开的集中交易方式进行。</p><p>公司不得接受本公司的股份作为质权的标的。</p><p>第一百六十三条　公司不得为他人取得本公司或者其母公司的股份提供赠与、借款、担保以及其他财务资助，公司实施员工持股计划的除外。</p><p>为公司利益，经股东会决议，或者董事会按照公司章程或者股东会的授权作出决议，公司可以为他人取得本公司或者其母公司的股份提供财务资助，但财务资助的累计总额不得超过已发行股本总额的百分之十。董事会作出决议应当经全体董事的三分之二以上通过。</p><p>违反前两款规定，给公司造成损失的，负有责任的董事、监事、高级管理人员应当承担赔偿责任。</p><p>第一百六十四条　股票被盗、遗失或者灭失，股东可以依照《中华人民共和国民事诉讼法》规定的公示催告程序，请求人民法院宣告该股票失效。人民法院宣告该股票失效后，股东可以向公司申请补发股票。</p><p>第一百六十五条　上市公司的股票，依照有关法律、行政法规及证券交易所交易规则上市交易。</p><p>第一百六十六条　上市公司应当依照法律、行政法规的规定披露相关信息。</p><p>第一百六十七条　自然人股东死亡后，其合法继承人可以继承股东资格；但是，股份转让受限的股份有限公司的章程另有规定的除外。</p><h1 id="第七章-国家出资公司组织机构的特别规定"><a href="#第七章-国家出资公司组织机构的特别规定" class="headerlink" title="第七章　国家出资公司组织机构的特别规定"></a>第七章　国家出资公司组织机构的特别规定</h1><p>第一百六十八条　国家出资公司的组织机构，适用本章规定；本章没有规定的，适用本法其他规定。</p><p>本法所称国家出资公司，是指国家出资的国有独资公司、国有资本控股公司，包括国家出资的有限责任公司、股份有限公司。</p><p>第一百六十九条　国家出资公司，由国务院或者地方人民政府分别代表国家依法履行出资人职责，享有出资人权益。国务院或者地方人民政府可以授权国有资产监督管理机构或者其他部门、机构代表本级人民政府对国家出资公司履行出资人职责。</p><p>代表本级人民政府履行出资人职责的机构、部门，以下统称为履行出资人职责的机构。</p><p>第一百七十条　国家出资公司中中国共产党的组织，按照中国共产党章程的规定发挥领导作用，研究讨论公司重大经营管理事项，支持公司的组织机构依法行使职权。</p><p>第一百七十一条　国有独资公司章程由履行出资人职责的机构制定。</p><p>第一百七十二条　国有独资公司不设股东会，由履行出资人职责的机构行使股东会职权。履行出资人职责的机构可以授权公司董事会行使股东会的部分职权，但公司章程的制定和修改，公司的合并、分立、解散、申请破产，增加或者减少注册资本，分配利润，应当由履行出资人职责的机构决定。</p><p>第一百七十三条　国有独资公司的董事会依照本法规定行使职权。</p><p>国有独资公司的董事会成员中，应当过半数为外部董事，并应当有公司职工代表。</p><p>董事会成员由履行出资人职责的机构委派；但是，董事会成员中的职工代表由公司职工代表大会选举产生。</p><p>董事会设董事长一人，可以设副董事长。董事长、副董事长由履行出资人职责的机构从董事会成员中指定。</p><p>第一百七十四条　国有独资公司的经理由董事会聘任或者解聘。</p><p>经履行出资人职责的机构同意，董事会成员可以兼任经理。</p><p>第一百七十五条　国有独资公司的董事、高级管理人员，未经履行出资人职责的机构同意，不得在其他有限责任公司、股份有限公司或者其他经济组织兼职。</p><p>第一百七十六条　国有独资公司在董事会中设置由董事组成的审计委员会行使本法规定的监事会职权的，不设监事会或者监事。</p><p>第一百七十七条　国家出资公司应当依法建立健全内部监督管理和风险控制制度，加强内部合规管理。</p><h1 id="第八章-公司董事、监事、高级管理人员的资格和义务"><a href="#第八章-公司董事、监事、高级管理人员的资格和义务" class="headerlink" title="第八章　公司董事、监事、高级管理人员的资格和义务"></a>第八章　公司董事、监事、高级管理人员的资格和义务</h1><p>第一百七十八条　有下列情形之一的，不得担任公司的董事、监事、高级管理人员：</p><p>（一）无民事行为能力或者限制民事行为能力；</p><p>（二）因贪污、贿赂、侵占财产、挪用财产或者破坏社会主义市场经济秩序，被判处刑罚，或者因犯罪被剥夺政治权利，执行期满未逾五年，被宣告缓刑的，自缓刑考验期满之日起未逾二年；</p><p>（三）担任破产清算的公司、企业的董事或者厂长、经理，对该公司、企业的破产负有个人责任的，自该公司、企业破产清算完结之日起未逾三年；</p><p>（四）担任因违法被吊销营业执照、责令关闭的公司、企业的法定代表人，并负有个人责任的，自该公司、企业被吊销营业执照、责令关闭之日起未逾三年；</p><p>（五）个人因所负数额较大债务到期未清偿被人民法院列为失信被执行人。</p><p>违反前款规定选举、委派董事、监事或者聘任高级管理人员的，该选举、委派或者聘任无效。</p><p>董事、监事、高级管理人员在任职期间出现本条第一款所列情形的，公司应当解除其职务。</p><p>第一百七十九条　董事、监事、高级管理人员应当遵守法律、行政法规和公司章程。</p><p>第一百八十条　董事、监事、高级管理人员对公司负有忠实义务，应当采取措施避免自身利益与公司利益冲突，不得利用职权牟取不正当利益。</p><p>董事、监事、高级管理人员对公司负有勤勉义务，执行职务应当为公司的最大利益尽到管理者通常应有的合理注意。</p><p>公司的控股股东、实际控制人不担任公司董事但实际执行公司事务的，适用前两款规定。</p><p>第一百八十一条　董事、监事、高级管理人员不得有下列行为：</p><p>（一）侵占公司财产、挪用公司资金；</p><p>（二）将公司资金以其个人名义或者以其他个人名义开立账户存储；</p><p>（三）利用职权贿赂或者收受其他非法收入；</p><p>（四）接受他人与公司交易的佣金归为己有；</p><p>（五）擅自披露公司秘密；</p><p>（六）违反对公司忠实义务的其他行为。</p><p>第一百八十二条　董事、监事、高级管理人员，直接或者间接与本公司订立合同或者进行交易，应当就与订立合同或者进行交易有关的事项向董事会或者股东会报告，并按照公司章程的规定经董事会或者股东会决议通过。</p><p>董事、监事、高级管理人员的近亲属，董事、监事、高级管理人员或者其近亲属直接或者间接控制的企业，以及与董事、监事、高级管理人员有其他关联关系的关联人，与公司订立合同或者进行交易，适用前款规定。</p><p>第一百八十三条　董事、监事、高级管理人员，不得利用职务便利为自己或者他人谋取属于公司的商业机会。但是，有下列情形之一的除外：</p><p>（一）向董事会或者股东会报告，并按照公司章程的规定经董事会或者股东会决议通过；</p><p>（二）根据法律、行政法规或者公司章程的规定，公司不能利用该商业机会。</p><p>第一百八十四条　董事、监事、高级管理人员未向董事会或者股东会报告，并按照公司章程的规定经董事会或者股东会决议通过，不得自营或者为他人经营与其任职公司同类的业务。</p><p>第一百八十五条　董事会对本法第一百八十二条至第一百八十四条规定的事项决议时，关联董事不得参与表决，其表决权不计入表决权总数。出席董事会会议的无关联关系董事人数不足三人的，应当将该事项提交股东会审议。</p><p>第一百八十六条　董事、监事、高级管理人员违反本法第一百八十一条至第一百八十四条规定所得的收入应当归公司所有。</p><p>第一百八十七条　股东会要求董事、监事、高级管理人员列席会议的，董事、监事、高级管理人员应当列席并接受股东的质询。</p><p>第一百八十八条　董事、监事、高级管理人员执行职务违反法律、行政法规或者公司章程的规定，给公司造成损失的，应当承担赔偿责任。</p><p>第一百八十九条　董事、高级管理人员有前条规定的情形的，有限责任公司的股东、股份有限公司连续一百八十日以上单独或者合计持有公司百分之一以上股份的股东，可以书面请求监事会向人民法院提起诉讼；监事有前条规定的情形的，前述股东可以书面请求董事会向人民法院提起诉讼。</p><p>监事会或者董事会收到前款规定的股东书面请求后拒绝提起诉讼，或者自收到请求之日起三十日内未提起诉讼，或者情况紧急、不立即提起诉讼将会使公司利益受到难以弥补的损害的，前款规定的股东有权为公司利益以自己的名义直接向人民法院提起诉讼。</p><p>他人侵犯公司合法权益，给公司造成损失的，本条第一款规定的股东可以依照前两款的规定向人民法院提起诉讼。</p><p>公司全资子公司的董事、监事、高级管理人员有前条规定情形，或者他人侵犯公司全资子公司合法权益造成损失的，有限责任公司的股东、股份有限公司连续一百八十日以上单独或者合计持有公司百分之一以上股份的股东，可以依照前三款规定书面请求全资子公司的监事会、董事会向人民法院提起诉讼或者以自己的名义直接向人民法院提起诉讼。</p><p>第一百九十条　董事、高级管理人员违反法律、行政法规或者公司章程的规定，损害股东利益的，股东可以向人民法院提起诉讼。</p><p>第一百九十一条　董事、高级管理人员执行职务，给他人造成损害的，公司应当承担赔偿责任；董事、高级管理人员存在故意或者重大过失的，也应当承担赔偿责任。</p><p>第一百九十二条　公司的控股股东、实际控制人指示董事、高级管理人员从事损害公司或者股东利益的行为的，与该董事、高级管理人员承担连带责任。</p><p>第一百九十三条　公司可以在董事任职期间为董事因执行公司职务承担的赔偿责任投保责任保险。</p><p>公司为董事投保责任保险或者续保后，董事会应当向股东会报告责任保险的投保金额、承保范围及保险费率等内容。</p><h1 id="第九章-公司债券"><a href="#第九章-公司债券" class="headerlink" title="第九章　公司债券"></a>第九章　公司债券</h1><p>第一百九十四条　本法所称公司债券，是指公司发行的约定按期还本付息的有价证券。</p><p>公司债券可以公开发行，也可以非公开发行。</p><p>公司债券的发行和交易应当符合《中华人民共和国证券法》等法律、行政法规的规定。</p><p>第一百九十五条　公开发行公司债券，应当经国务院证券监督管理机构注册，公告公司债券募集办法。</p><p>公司债券募集办法应当载明下列主要事项：</p><p>（一）公司名称；</p><p>（二）债券募集资金的用途；</p><p>（三）债券总额和债券的票面金额；</p><p>（四）债券利率的确定方式；</p><p>（五）还本付息的期限和方式；</p><p>（六）债券担保情况；</p><p>（七）债券的发行价格、发行的起止日期；</p><p>（八）公司净资产额；</p><p>（九）已发行的尚未到期的公司债券总额；</p><p>（十）公司债券的承销机构。</p><p>第一百九十六条　公司以纸面形式发行公司债券的，应当在债券上载明公司名称、债券票面金额、利率、偿还期限等事项，并由法定代表人签名，公司盖章。</p><p>第一百九十七条　公司债券应当为记名债券。</p><p>第一百九十八条　公司发行公司债券应当置备公司债券持有人名册。</p><p>发行公司债券的，应当在公司债券持有人名册上载明下列事项：</p><p>（一）债券持有人的姓名或者名称及住所；</p><p>（二）债券持有人取得债券的日期及债券的编号；</p><p>（三）债券总额，债券的票面金额、利率、还本付息的期限和方式；</p><p>（四）债券的发行日期。</p><p>第一百九十九条　公司债券的登记结算机构应当建立债券登记、存管、付息、兑付等相关制度。</p><p>第二百条　公司债券可以转让，转让价格由转让人与受让人约定。</p><p>公司债券的转让应当符合法律、行政法规的规定。</p><p>第二百零一条　公司债券由债券持有人以背书方式或者法律、行政法规规定的其他方式转让；转让后由公司将受让人的姓名或者名称及住所记载于公司债券持有人名册。</p><p>第二百零二条　股份有限公司经股东会决议，或者经公司章程、股东会授权由董事会决议，可以发行可转换为股票的公司债券，并规定具体的转换办法。上市公司发行可转换为股票的公司债券，应当经国务院证券监督管理机构注册。</p><p>发行可转换为股票的公司债券，应当在债券上标明可转换公司债券字样，并在公司债券持有人名册上载明可转换公司债券的数额。</p><p>第二百零三条　发行可转换为股票的公司债券的，公司应当按照其转换办法向债券持有人换发股票，但债券持有人对转换股票或者不转换股票有选择权。法律、行政法规另有规定的除外。</p><p>第二百零四条　公开发行公司债券的，应当为同期债券持有人设立债券持有人会议，并在债券募集办法中对债券持有人会议的召集程序、会议规则和其他重要事项作出规定。债券持有人会议可以对与债券持有人有利害关系的事项作出决议。</p><p>除公司债券募集办法另有约定外，债券持有人会议决议对同期全体债券持有人发生效力。</p><p>第二百零五条　公开发行公司债券的，发行人应当为债券持有人聘请债券受托管理人，由其为债券持有人办理受领清偿、债权保全、与债券相关的诉讼以及参与债务人破产程序等事项。</p><p>第二百零六条　债券受托管理人应当勤勉尽责，公正履行受托管理职责，不得损害债券持有人利益。</p><p>受托管理人与债券持有人存在利益冲突可能损害债券持有人利益的，债券持有人会议可以决议变更债券受托管理人。</p><p>债券受托管理人违反法律、行政法规或者债券持有人会议决议，损害债券持有人利益的，应当承担赔偿责任。</p><h1 id="第十章-公司财务、会计"><a href="#第十章-公司财务、会计" class="headerlink" title="第十章　公司财务、会计"></a>第十章　公司财务、会计</h1><p>第二百零七条　公司应当依照法律、行政法规和国务院财政部门的规定建立本公司的财务、会计制度。</p><p>第二百零八条　公司应当在每一会计年度终了时编制财务会计报告，并依法经会计师事务所审计。</p><p>财务会计报告应当依照法律、行政法规和国务院财政部门的规定制作。</p><p>第二百零九条　有限责任公司应当按照公司章程规定的期限将财务会计报告送交各股东。</p><p>股份有限公司的财务会计报告应当在召开股东会年会的二十日前置备于本公司，供股东查阅；公开发行股份的股份有限公司应当公告其财务会计报告。</p><p>第二百一十条　公司分配当年税后利润时，应当提取利润的百分之十列入公司法定公积金。公司法定公积金累计额为公司注册资本的百分之五十以上的，可以不再提取。</p><p>公司的法定公积金不足以弥补以前年度亏损的，在依照前款规定提取法定公积金之前，应当先用当年利润弥补亏损。</p><p>公司从税后利润中提取法定公积金后，经股东会决议，还可以从税后利润中提取任意公积金。</p><p>公司弥补亏损和提取公积金后所余税后利润，有限责任公司按照股东实缴的出资比例分配利润，全体股东约定不按照出资比例分配利润的除外；股份有限公司按照股东所持有的股份比例分配利润，公司章程另有规定的除外。</p><p>公司持有的本公司股份不得分配利润。</p><p>第二百一十一条　公司违反本法规定向股东分配利润的，股东应当将违反规定分配的利润退还公司；给公司造成损失的，股东及负有责任的董事、监事、高级管理人员应当承担赔偿责任。</p><p>第二百一十二条　股东会作出分配利润的决议的，董事会应当在股东会决议作出之日起六个月内进行分配。</p><p>第二百一十三条　公司以超过股票票面金额的发行价格发行股份所得的溢价款、发行无面额股所得股款未计入注册资本的金额以及国务院财政部门规定列入资本公积金的其他项目，应当列为公司资本公积金。</p><p>第二百一十四条　公司的公积金用于弥补公司的亏损、扩大公司生产经营或者转为增加公司注册资本。</p><p>公积金弥补公司亏损，应当先使用任意公积金和法定公积金；仍不能弥补的，可以按照规定使用资本公积金。</p><p>法定公积金转为增加注册资本时，所留存的该项公积金不得少于转增前公司注册资本的百分之二十五。</p><p>第二百一十五条　公司聘用、解聘承办公司审计业务的会计师事务所，按照公司章程的规定，由股东会、董事会或者监事会决定。</p><p>公司股东会、董事会或者监事会就解聘会计师事务所进行表决时，应当允许会计师事务所陈述意见。</p><p>第二百一十六条　公司应当向聘用的会计师事务所提供真实、完整的会计凭证、会计账簿、财务会计报告及其他会计资料，不得拒绝、隐匿、谎报。</p><p>第二百一十七条　公司除法定的会计账簿外，不得另立会计账簿。</p><p>对公司资金，不得以任何个人名义开立账户存储。</p><p>第十一章　公司合并、分立、增资、减资</p><p>第二百一十八条　公司合并可以采取吸收合并或者新设合并。</p><p>一个公司吸收其他公司为吸收合并，被吸收的公司解散。两个以上公司合并设立一个新的公司为新设合并，合并各方解散。</p><p>第二百一十九条　公司与其持股百分之九十以上的公司合并，被合并的公司不需经股东会决议，但应当通知其他股东，其他股东有权请求公司按照合理的价格收购其股权或者股份。</p><p>公司合并支付的价款不超过本公司净资产百分之十的，可以不经股东会决议；但是，公司章程另有规定的除外。</p><p>公司依照前两款规定合并不经股东会决议的，应当经董事会决议。</p><p>第二百二十条　公司合并，应当由合并各方签订合并协议，并编制资产负债表及财产清单。公司应当自作出合并决议之日起十日内通知债权人，并于三十日内在报纸上或者国家企业信用信息公示系统公告。债权人自接到通知之日起三十日内，未接到通知的自公告之日起四十五日内，可以要求公司清偿债务或者提供相应的担保。</p><p>第二百二十一条　公司合并时，合并各方的债权、债务，应当由合并后存续的公司或者新设的公司承继。</p><p>第二百二十二条　公司分立，其财产作相应的分割。</p><p>公司分立，应当编制资产负债表及财产清单。公司应当自作出分立决议之日起十日内通知债权人，并于三十日内在报纸上或者国家企业信用信息公示系统公告。</p><p>第二百二十三条　公司分立前的债务由分立后的公司承担连带责任。但是，公司在分立前与债权人就债务清偿达成的书面协议另有约定的除外。</p><p>第二百二十四条　公司减少注册资本，应当编制资产负债表及财产清单。</p><p>公司应当自股东会作出减少注册资本决议之日起十日内通知债权人，并于三十日内在报纸上或者国家企业信用信息公示系统公告。债权人自接到通知之日起三十日内，未接到通知的自公告之日起四十五日内，有权要求公司清偿债务或者提供相应的担保。</p><p>公司减少注册资本，应当按照股东出资或者持有股份的比例相应减少出资额或者股份，法律另有规定、有限责任公司全体股东另有约定或者股份有限公司章程另有规定的除外。</p><p>第二百二十五条　公司依照本法第二百一十四条第二款的规定弥补亏损后，仍有亏损的，可以减少注册资本弥补亏损。减少注册资本弥补亏损的，公司不得向股东分配，也不得免除股东缴纳出资或者股款的义务。</p><p>依照前款规定减少注册资本的，不适用前条第二款的规定，但应当自股东会作出减少注册资本决议之日起三十日内在报纸上或者国家企业信用信息公示系统公告。</p><p>公司依照前两款的规定减少注册资本后，在法定公积金和任意公积金累计额达到公司注册资本百分之五十前，不得分配利润。</p><p>第二百二十六条　违反本法规定减少注册资本的，股东应当退还其收到的资金，减免股东出资的应当恢复原状；给公司造成损失的，股东及负有责任的董事、监事、高级管理人员应当承担赔偿责任。</p><p>第二百二十七条　有限责任公司增加注册资本时，股东在同等条件下有权优先按照实缴的出资比例认缴出资。但是，全体股东约定不按照出资比例优先认缴出资的除外。</p><p>股份有限公司为增加注册资本发行新股时，股东不享有优先认购权，公司章程另有规定或者股东会决议决定股东享有优先认购权的除外。</p><p>第二百二十八条　有限责任公司增加注册资本时，股东认缴新增资本的出资，依照本法设立有限责任公司缴纳出资的有关规定执行。</p><p>股份有限公司为增加注册资本发行新股时，股东认购新股，依照本法设立股份有限公司缴纳股款的有关规定执行。</p><p>第十二章　公司解散和清算</p><p>第二百二十九条　公司因下列原因解散：</p><p>（一）公司章程规定的营业期限届满或者公司章程规定的其他解散事由出现；</p><p>（二）股东会决议解散；</p><p>（三）因公司合并或者分立需要解散；</p><p>（四）依法被吊销营业执照、责令关闭或者被撤销；</p><p>（五）人民法院依照本法第二百三十一条的规定予以解散。</p><p>公司出现前款规定的解散事由，应当在十日内将解散事由通过国家企业信用信息公示系统予以公示。</p><p>第二百三十条　公司有前条第一款第一项、第二项情形，且尚未向股东分配财产的，可以通过修改公司章程或者经股东会决议而存续。</p><p>依照前款规定修改公司章程或者经股东会决议，有限责任公司须经持有三分之二以上表决权的股东通过，股份有限公司须经出席股东会会议的股东所持表决权的三分之二以上通过。</p><p>第二百三十一条　公司经营管理发生严重困难，继续存续会使股东利益受到重大损失，通过其他途径不能解决的，持有公司百分之十以上表决权的股东，可以请求人民法院解散公司。</p><p>第二百三十二条　公司因本法第二百二十九条第一款第一项、第二项、第四项、第五项规定而解散的，应当清算。董事为公司清算义务人，应当在解散事由出现之日起十五日内组成清算组进行清算。</p><p>清算组由董事组成，但是公司章程另有规定或者股东会决议另选他人的除外。</p><p>清算义务人未及时履行清算义务，给公司或者债权人造成损失的，应当承担赔偿责任。</p><p>第二百三十三条　公司依照前条第一款的规定应当清算，逾期不成立清算组进行清算或者成立清算组后不清算的，利害关系人可以申请人民法院指定有关人员组成清算组进行清算。人民法院应当受理该申请，并及时组织清算组进行清算。</p><p>公司因本法第二百二十九条第一款第四项的规定而解散的，作出吊销营业执照、责令关闭或者撤销决定的部门或者公司登记机关，可以申请人民法院指定有关人员组成清算组进行清算。</p><p>第二百三十四条　清算组在清算期间行使下列职权：</p><p>（一）清理公司财产，分别编制资产负债表和财产清单；</p><p>（二）通知、公告债权人；</p><p>（三）处理与清算有关的公司未了结的业务；</p><p>（四）清缴所欠税款以及清算过程中产生的税款；</p><p>（五）清理债权、债务；</p><p>（六）分配公司清偿债务后的剩余财产；</p><p>（七）代表公司参与民事诉讼活动。</p><p>第二百三十五条　清算组应当自成立之日起十日内通知债权人，并于六十日内在报纸上或者国家企业信用信息公示系统公告。债权人应当自接到通知之日起三十日内，未接到通知的自公告之日起四十五日内，向清算组申报其债权。</p><p>债权人申报债权，应当说明债权的有关事项，并提供证明材料。清算组应当对债权进行登记。</p><p>在申报债权期间，清算组不得对债权人进行清偿。</p><p>第二百三十六条　清算组在清理公司财产、编制资产负债表和财产清单后，应当制订清算方案，并报股东会或者人民法院确认。</p><p>公司财产在分别支付清算费用、职工的工资、社会保险费用和法定补偿金，缴纳所欠税款，清偿公司债务后的剩余财产，有限责任公司按照股东的出资比例分配，股份有限公司按照股东持有的股份比例分配。</p><p>清算期间，公司存续，但不得开展与清算无关的经营活动。公司财产在未依照前款规定清偿前，不得分配给股东。</p><p>第二百三十七条　清算组在清理公司财产、编制资产负债表和财产清单后，发现公司财产不足清偿债务的，应当依法向人民法院申请破产清算。</p><p>人民法院受理破产申请后，清算组应当将清算事务移交给人民法院指定的破产管理人。</p><p>第二百三十八条　清算组成员履行清算职责，负有忠实义务和勤勉义务。</p><p>清算组成员怠于履行清算职责，给公司造成损失的，应当承担赔偿责任；因故意或者重大过失给债权人造成损失的，应当承担赔偿责任。</p><p>第二百三十九条　公司清算结束后，清算组应当制作清算报告，报股东会或者人民法院确认，并报送公司登记机关，申请注销公司登记。</p><p>第二百四十条　公司在存续期间未产生债务，或者已清偿全部债务的，经全体股东承诺，可以按照规定通过简易程序注销公司登记。</p><p>通过简易程序注销公司登记，应当通过国家企业信用信息公示系统予以公告，公告期限不少于二十日。公告期限届满后，未有异议的，公司可以在二十日内向公司登记机关申请注销公司登记。</p><p>公司通过简易程序注销公司登记，股东对本条第一款规定的内容承诺不实的，应当对注销登记前的债务承担连带责任。</p><p>第二百四十一条　公司被吊销营业执照、责令关闭或者被撤销，满三年未向公司登记机关申请注销公司登记的，公司登记机关可以通过国家企业信用信息公示系统予以公告，公告期限不少于六十日。公告期限届满后，未有异议的，公司登记机关可以注销公司登记。</p><p>依照前款规定注销公司登记的，原公司股东、清算义务人的责任不受影响。</p><p>第二百四十二条　公司被依法宣告破产的，依照有关企业破产的法律实施破产清算。</p><p>第十三章　外国公司的分支机构</p><p>第二百四十三条　本法所称外国公司，是指依照外国法律在中华人民共和国境外设立的公司。</p><p>第二百四十四条　外国公司在中华人民共和国境内设立分支机构，应当向中国主管机关提出申请，并提交其公司章程、所属国的公司登记证书等有关文件，经批准后，向公司登记机关依法办理登记，领取营业执照。</p><p>外国公司分支机构的审批办法由国务院另行规定。</p><p>第二百四十五条　外国公司在中华人民共和国境内设立分支机构，应当在中华人民共和国境内指定负责该分支机构的代表人或者代理人，并向该分支机构拨付与其所从事的经营活动相适应的资金。</p><p>对外国公司分支机构的经营资金需要规定最低限额的，由国务院另行规定。</p><p>第二百四十六条　外国公司的分支机构应当在其名称中标明该外国公司的国籍及责任形式。</p><p>外国公司的分支机构应当在本机构中置备该外国公司章程。</p><p>第二百四十七条　外国公司在中华人民共和国境内设立的分支机构不具有中国法人资格。</p><p>外国公司对其分支机构在中华人民共和国境内进行经营活动承担民事责任。</p><p>第二百四十八条　经批准设立的外国公司分支机构，在中华人民共和国境内从事业务活动，应当遵守中国的法律，不得损害中国的社会公共利益，其合法权益受中国法律保护。</p><p>第二百四十九条　外国公司撤销其在中华人民共和国境内的分支机构时，应当依法清偿债务，依照本法有关公司清算程序的规定进行清算。未清偿债务之前，不得将其分支机构的财产转移至中华人民共和国境外。</p><p>第十四章　法律责任</p><p>第二百五十条　违反本法规定，虚报注册资本、提交虚假材料或者采取其他欺诈手段隐瞒重要事实取得公司登记的，由公司登记机关责令改正，对虚报注册资本的公司，处以虚报注册资本金额百分之五以上百分之十五以下的罚款；对提交虚假材料或者采取其他欺诈手段隐瞒重要事实的公司，处以五万元以上二百万元以下的罚款；情节严重的，吊销营业执照；对直接负责的主管人员和其他直接责任人员处以三万元以上三十万元以下的罚款。</p><p>第二百五十一条　公司未依照本法第四十条规定公示有关信息或者不如实公示有关信息的，由公司登记机关责令改正，可以处以一万元以上五万元以下的罚款。情节严重的，处以五万元以上二十万元以下的罚款；对直接负责的主管人员和其他直接责任人员处以一万元以上十万元以下的罚款。</p><p>第二百五十二条　公司的发起人、股东虚假出资，未交付或者未按期交付作为出资的货币或者非货币财产的，由公司登记机关责令改正，可以处以五万元以上二十万元以下的罚款；情节严重的，处以虚假出资或者未出资金额百分之五以上百分之十五以下的罚款；对直接负责的主管人员和其他直接责任人员处以一万元以上十万元以下的罚款。</p><p>第二百五十三条　公司的发起人、股东在公司成立后，抽逃其出资的，由公司登记机关责令改正，处以所抽逃出资金额百分之五以上百分之十五以下的罚款；对直接负责的主管人员和其他直接责任人员处以三万元以上三十万元以下的罚款。</p><p>第二百五十四条　有下列行为之一的，由县级以上人民政府财政部门依照《中华人民共和国会计法》等法律、行政法规的规定处罚：</p><p>（一）在法定的会计账簿以外另立会计账簿；</p><p>（二）提供存在虚假记载或者隐瞒重要事实的财务会计报告。</p><p>第二百五十五条　公司在合并、分立、减少注册资本或者进行清算时，不依照本法规定通知或者公告债权人的，由公司登记机关责令改正，对公司处以一万元以上十万元以下的罚款。</p><p>第二百五十六条　公司在进行清算时，隐匿财产，对资产负债表或者财产清单作虚假记载，或者在未清偿债务前分配公司财产的，由公司登记机关责令改正，对公司处以隐匿财产或者未清偿债务前分配公司财产金额百分之五以上百分之十以下的罚款；对直接负责的主管人员和其他直接责任人员处以一万元以上十万元以下的罚款。</p><p>第二百五十七条　承担资产评估、验资或者验证的机构提供虚假材料或者提供有重大遗漏的报告的，由有关部门依照《中华人民共和国资产评估法》、《中华人民共和国注册会计师法》等法律、行政法规的规定处罚。</p><p>承担资产评估、验资或者验证的机构因其出具的评估结果、验资或者验证证明不实，给公司债权人造成损失的，除能够证明自己没有过错的外，在其评估或者证明不实的金额范围内承担赔偿责任。</p><p>第二百五十八条　公司登记机关违反法律、行政法规规定未履行职责或者履行职责不当的，对负有责任的领导人员和直接责任人员依法给予政务处分。</p><p>第二百五十九条　未依法登记为有限责任公司或者股份有限公司，而冒用有限责任公司或者股份有限公司名义的，或者未依法登记为有限责任公司或者股份有限公司的分公司，而冒用有限责任公司或者股份有限公司的分公司名义的，由公司登记机关责令改正或者予以取缔，可以并处十万元以下的罚款。</p><p>第二百六十条　公司成立后无正当理由超过六个月未开业的，或者开业后自行停业连续六个月以上的，公司登记机关可以吊销营业执照，但公司依法办理歇业的除外。</p><p>公司登记事项发生变更时，未依照本法规定办理有关变更登记的，由公司登记机关责令限期登记；逾期不登记的，处以一万元以上十万元以下的罚款。</p><p>第二百六十一条　外国公司违反本法规定，擅自在中华人民共和国境内设立分支机构的，由公司登记机关责令改正或者关闭，可以并处五万元以上二十万元以下的罚款。</p><p>第二百六十二条　利用公司名义从事危害国家安全、社会公共利益的严重违法行为的，吊销营业执照。</p><p>第二百六十三条　公司违反本法规定，应当承担民事赔偿责任和缴纳罚款、罚金的，其财产不足以支付时，先承担民事赔偿责任。</p><p>第二百六十四条　违反本法规定，构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p><p>第十五章　附则</p><p>第二百六十五条　本法下列用语的含义：</p><p>（一）高级管理人员，是指公司的经理、副经理、财务负责人，上市公司董事会秘书和公司章程规定的其他人员。</p><p>（二）控股股东，是指其出资额占有限责任公司资本总额超过百分之五十或者其持有的股份占股份有限公司股本总额超过百分之五十的股东；出资额或者持有股份的比例虽然低于百分之五十，但依其出资额或者持有的股份所享有的表决权已足以对股东会的决议产生重大影响的股东。</p><p>（三）实际控制人，是指通过投资关系、协议或者其他安排，能够实际支配公司行为的人。</p><p>（四）关联关系，是指公司控股股东、实际控制人、董事、监事、高级管理人员与其直接或者间接控制的企业之间的关系，以及可能导致公司利益转移的其他关系。但是，国家控股的企业之间不仅因为同受国家控股而具有关联关系。</p><p>第二百六十六条　本法自2024年7月1日起施行。</p><p>本法施行前已登记设立的公司，出资期限超过本法规定的期限的，除法律、行政法规或者国务院另有规定外，应当逐步调整至本法规定的期限以内；对于出资期限、出资额明显异常的，公司登记机关可以依法要求其及时调整。具体实施办法由国务院规定。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;（1993年12月29日第八届全国人民代表大会常务委员会第五次会议通过 根据</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="法律合规" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E5%90%88%E8%A7%84/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>商业银行流动性风险管理办法</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/16/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240103%E8%B5%84%E9%87%91%E5%88%B6%E5%BA%A6/%E5%95%86%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%B5%81%E5%8A%A8%E6%80%A7%E9%A3%8E%E9%99%A9%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%95/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/16/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240103%E8%B5%84%E9%87%91%E5%88%B6%E5%BA%A6/%E5%95%86%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%B5%81%E5%8A%A8%E6%80%A7%E9%A3%8E%E9%99%A9%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%95/</id>
    <published>2024-01-16T09:20:42.848Z</published>
    <updated>2024-01-17T00:30:16.431Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><blockquote><p><a href="https://www.gov.cn/xinwen/2018-05/26/content_5293835.htm">https://www.gov.cn/xinwen/2018-05/26/content_5293835.htm</a></p></blockquote><p><strong>中国银行保险监督管理委员会令</strong>2018年第3号</p><p>《商业银行流动性风险管理办法》已经原中国银监会2017年第15次主席会议通过。现予公布，自2018年7月1日起施行。</p><p>主席：郭树清</p><p>2018年5月23日</p><p><strong>商业银行流动性风险管理办法</strong></p><h1 id="第一章-总则"><a href="#第一章-总则" class="headerlink" title="第一章 总则"></a><strong>第一章 总则</strong></h1><p>第一条 为加强商业银行流动性风险管理，维护银行体系安全稳健运行，根据《中华人民共和国银行业监督管理法》《中华人民共和国商业银行法》《中华人民共和国外资银行管理条例》等法律法规，制定本办法。</p><p>第二条 本办法适用于在中华人民共和国境内依法设立的商业银行。</p><p>第三条 本办法所称流动性风险，是指商业银行无法以合理成本及时获得充足资金，用于偿付到期债务、履行其他支付义务和满足正常业务开展的其他资金需求的风险。</p><p>第四条 商业银行应当按照本办法建立健全流动性风险管理体系，对法人和集团层面、各附属机构、各分支机构、各业务条线的流动性风险进行有效识别、计量、监测和控制，确保其流动性需求能够及时以合理成本得到满足。</p><p>第五条 银行业监督管理机构依法对商业银行的流动性风险及其管理体系实施监督管理。</p><h1 id="第二章-流动性风险管理"><a href="#第二章-流动性风险管理" class="headerlink" title="第二章 流动性风险管理"></a><strong>第二章 流动性风险管理</strong></h1><p>第六条 商业银行应当在法人和集团层面建立与其业务规模、性质和复杂程度相适应的流动性风险管理体系。</p><p>流动性风险管理体系应当包括以下基本要素：</p><p>（一）有效的流动性风险管理治理结构；</p><p>（二）完善的流动性风险管理策略、政策和程序；</p><p>（三）有效的流动性风险识别、计量、监测和控制；</p><p>（四）完备的管理信息系统。</p><h2 id="第一节-流动性风险管理治理结构"><a href="#第一节-流动性风险管理治理结构" class="headerlink" title="第一节 流动性风险管理治理结构"></a>第一节 流动性风险管理治理结构</h2><p>第七条 商业银行应当建立有效的流动性风险管理治理结构，明确董事会及其专门委员会、监事会（监事）、高级管理层以及相关部门在流动性风险管理中的职责和报告路线，建立适当的考核和问责机制。</p><p>第八条 商业银行董事会应当承担流动性风险管理的最终责任，履行以下职责：</p><p>（一）审核批准流动性风险偏好、流动性风险管理策略、重要的政策和程序，流动性风险偏好应当至少每年审议一次；</p><p>（二）监督高级管理层对流动性风险实施有效管理和控制；</p><p>（三）持续关注流动性风险状况，定期获得流动性风险报告，及时了解流动性风险水平、管理状况及其重大变化；</p><p>（四）审批流动性风险信息披露内容，确保披露信息的真实性和准确性；</p><p>（五）其他有关职责。</p><p>董事会可以授权其下设的专门委员会履行部分职责。</p><p>第九条 商业银行高级管理层应当履行以下职责：</p><p>（一）制定、定期评估并监督执行流动性风险偏好、流动性风险管理策略、政策和程序；</p><p>（二）确定流动性风险管理组织架构，明确各部门职责分工，确保商业银行具有足够的资源，独立、有效地开展流动性风险管理工作；</p><p>（三）确保流动性风险偏好、流动性风险管理策略、政策和程序在商业银行内部得到有效沟通和传达；</p><p>（四）建立完备的管理信息系统，支持流动性风险的识别、计量、监测和控制；</p><p>（五）充分了解并定期评估流动性风险水平及管理状况，及时了解流动性风险的重大变化，并向董事会定期报告；</p><p>（六）其他有关职责。</p><p>第十条 商业银行应当指定专门部门负责流动性风险管理，其流动性风险管理职能应当与业务经营职能保持相对独立，并且具备履行流动性风险管理职能所需要的人力、物力资源。</p><p>商业银行负责流动性风险管理的部门应当具备以下职能：</p><p>（一）拟定流动性风险管理策略、政策和程序，提交高级管理层和董事会审核批准；</p><p>（二）识别、计量和监测流动性风险，包括持续监控优质流动性资产状况，监测流动性风险限额遵守情况并及时报告超限额情况，组织开展流动性风险压力测试，组织流动性风险应急计划的测试和评估；</p><p>（三）识别、评估新产品、新业务和新机构中所包含的流动性风险，审核相关操作和风险管理程序；</p><p>（四）定期提交独立的流动性风险报告，及时向高级管理层和董事会报告流动性风险水平、管理状况及其重大变化；</p><p>（五）拟定流动性风险信息披露内容，提交高级管理层和董事会审批；</p><p>（六）其他有关职责。</p><p>第十一条 商业银行应当在内部定价以及考核激励等相关制度中充分考虑流动性风险因素，在考核分支机构或主要业务条线经风险调整的收益时应当考虑流动性风险成本，防止因过度追求业务扩张和短期利润而放松流动性风险管理。</p><p>第十二条 商业银行监事会（监事）应当对董事会和高级管理层在流动性风险管理中的履职情况进行监督评价，至少每年向股东大会（股东）报告一次。</p><p>第十三条 商业银行应当按照银行业监督管理机构关于内部控制有关要求，建立完善的流动性风险管理内部控制体系，作为银行整体内部控制体系的有机组成部分。</p><p>第十四条 商业银行应当将流动性风险管理纳入内部审计范畴，定期审查和评价流动性风险管理的充分性和有效性。</p><p>内部审计应当涵盖流动性风险管理的所有环节，包括但不限于：</p><p>（一）流动性风险管理治理结构、策略、政策和程序能否确保有效识别、计量、监测和控制流动性风险；</p><p>（二）流动性风险管理政策和程序是否得到有效执行；</p><p>（三）现金流分析和压力测试的各项假设条件是否合理；</p><p>（四）流动性风险限额管理是否有效；</p><p>（五）流动性风险管理信息系统是否完备；</p><p>（六）流动性风险报告是否准确、及时、全面。</p><p>第十五条 流动性风险管理的内部审计报告应当提交董事会和监事会。董事会应当针对内部审计发现的问题，督促高级管理层及时采取整改措施。内部审计部门应当跟踪检查整改措施的实施情况，并及时向董事会提交有关报告。</p><p>商业银行境外分支机构或附属机构采用相对独立的本地流动性风险管理模式的，应当对其流动性风险管理单独进行审计。</p><h2 id="第二节-流动性风险管理策略、政策和程序"><a href="#第二节-流动性风险管理策略、政策和程序" class="headerlink" title="第二节 流动性风险管理策略、政策和程序"></a>第二节 流动性风险管理策略、政策和程序</h2><p>第十六条 商业银行应当根据经营战略、业务特点、财务实力、融资能力、总体风险偏好及市场影响力等因素确定流动性风险偏好。</p><p>商业银行的流动性风险偏好应当明确其在正常和压力情景下愿意并能够承受的流动性风险水平。</p><p>第十七条 商业银行应当根据流动性风险偏好制定书面的流动性风险管理策略、政策和程序。流动性风险管理策略、政策和程序应当涵盖表内外各项业务以及境内外所有可能对流动性风险产生重大影响的业务部门、分支机构和附属机构，并包括正常和压力情景下的流动性风险管理。</p><p>第十八条 商业银行的流动性风险管理策略应当明确流动性风险管理的总体目标、管理模式以及主要政策和程序。</p><p>流动性风险管理政策和程序包括但不限于：</p><p>（一）流动性风险识别、计量和监测，包括现金流测算和分析；</p><p>（二）流动性风险限额管理；</p><p>（三）融资管理；</p><p>（四）日间流动性风险管理；</p><p>（五）压力测试；</p><p>（六）应急计划；</p><p>（七）优质流动性资产管理；</p><p>（八）跨机构、跨境以及重要币种的流动性风险管理；</p><p>（九）对影响流动性风险的潜在因素以及其他类别风险对流动性风险的影响进行持续监测和分析。</p><p>第十九条 商业银行在开办新产品、新业务和设立新机构之前，应当在可行性研究中充分评估可能对流动性风险产生的影响，完善相应的风险管理政策和程序，并经负责流动性风险管理的部门审核同意。</p><p>第二十条 商业银行应当综合考虑业务发展、技术更新及市场变化等因素，至少每年对流动性风险偏好、流动性风险管理策略、政策和程序进行一次评估，必要时进行修订。</p><h2 id="第三节-流动性风险识别、计量、监测和控制"><a href="#第三节-流动性风险识别、计量、监测和控制" class="headerlink" title="第三节 流动性风险识别、计量、监测和控制"></a>第三节 流动性风险识别、计量、监测和控制</h2><p>第二十一条 商业银行应当根据业务规模、性质、复杂程度及风险状况，运用适当方法和模型，对在正常和压力情景下未来不同时间段的资产负债期限错配、融资来源多元化和稳定程度、优质流动性资产、重要币种流动性风险及市场流动性等进行分析和监测。</p><p>商业银行在运用上述方法和模型时应当使用合理的假设条件，定期对各项假设条件进行评估，必要时进行修正，并保留书面记录。</p><p>第二十二条 商业银行应当建立现金流测算和分析框架，有效计量、监测和控制正常和压力情景下未来不同时间段的现金流缺口。</p><p>现金流测算和分析应当涵盖资产和负债的未来现金流以及或有资产和或有负债的潜在现金流，并充分考虑支付结算、代理和托管等业务对现金流的影响。</p><p>商业银行应当对重要币种的现金流单独进行测算和分析。</p><p>第二十三条 商业银行应当根据业务规模、性质、复杂程度及风险状况，监测可能引发流动性风险的特定情景或事件，采用适当的预警指标，前瞻性地分析其对流动性风险的影响。可参考的情景或事件包括但不限于：</p><p>（一）资产快速增长，负债波动性显著上升；</p><p>（二）资产或负债集中度上升；</p><p>（三）负债平均期限下降；</p><p>（四）批发或零售存款大量流失；</p><p>（五）批发或零售融资成本上升；</p><p>（六）难以继续获得长期或短期融资；</p><p>（七）期限或货币错配程度加剧；</p><p>（八）多次接近内部限额或监管标准；</p><p>（九）表外业务、复杂产品和交易对流动性的需求增加；</p><p>（十）银行资产质量、盈利水平和总体财务状况恶化；</p><p>（十一）交易对手要求追加额外抵（质）押品或拒绝进行新交易；</p><p>（十二）代理行降低或取消授信额度；</p><p>（十三）信用评级下调；</p><p>（十四）股票价格下跌；</p><p>（十五）出现重大声誉风险事件。</p><p>第二十四条 商业银行应当对流动性风险实施限额管理，根据自身业务规模、性质、复杂程度、流动性风险偏好和外部市场发展变化情况，设定流动性风险限额。流动性风险限额包括但不限于现金流缺口限额、负债集中度限额、集团内部交易和融资限额。</p><p>商业银行应当制定流动性风险限额管理的政策和程序，建立流动性风险限额设定、调整的授权制度、审批流程和超限额审批程序，至少每年对流动性风险限额进行一次评估，必要时进行调整。</p><p>商业银行应当对流动性风险限额遵守情况进行监控，超限额情况应当及时报告。对未经批准的超限额情况应当按照限额管理的政策和程序进行处理。对超限额情况的处理应当保留书面记录。</p><p>第二十五条 商业银行应当建立并完善融资策略，提高融资来源的多元化和稳定程度。</p><p>商业银行的融资管理应当符合以下要求：</p><p>（一）分析正常和压力情景下未来不同时间段的融资需求和来源；</p><p>（二）加强负债品种、期限、交易对手、币种、融资抵（质）押品和融资市场等的集中度管理，适当设置集中度限额，对于同业批发融资，应按总量和主要期限分别设定限额；</p><p>（三）加强融资渠道管理，积极维护与主要融资交易对手的关系，保持在市场上的适当活跃程度，并定期评估市场融资和资产变现能力；</p><p>（四）密切监测主要金融市场的交易量和价格等变动情况，评估市场流动性对商业银行融资能力的影响。</p><p>第二十六条 商业银行应当加强融资抵（质）押品管理，确保其能够满足正常和压力情景下日间和不同期限融资交易的抵（质）押品需求，并且能够及时履行向相关交易对手返售抵（质）押品的义务。</p><p>商业银行应当区分有变现障碍资产和无变现障碍资产。对可以用作抵（质）押品的无变现障碍资产的种类、数量、币种、所处地域和机构、托管账户，以及中央银行或金融市场对其接受程度进行监测分析，定期评估其资产价值及融资能力，并充分考虑其在融资中的操作性要求和时间要求。</p><p>商业银行应当在考虑抵（质）押品的融资能力、价格敏感度、压力情景下的折扣率等因素的基础上提高抵（质）押品的多元化程度。</p><p>第二十七条 商业银行应当加强日间流动性风险管理，确保具有充足的日间流动性头寸和相关融资安排，及时满足正常和压力情景下的日间支付需求。</p><p>商业银行的日间流动性风险管理应该符合以下要求：</p><p>（一）有效计量每日的预期现金流入总量和流出总量，日间各个时点现金流入和流出的规模、缺口等；</p><p>（二）及时监测业务行为变化，以及账面资金、日间信用额度、可用押品等可用资金变化等对日间流动性头寸的影响；</p><p>（三）具有充足的日间融资安排来满足日间支付需求，必要时可通过管理和使用押品来获取日间流动性；</p><p>（四）具有根据日间情况合理管控资金流出时点的能力；</p><p>（五）充分考虑非预期冲击对日间流动性的影响。</p><p>商业银行应当结合历史数据对日间流动性状况进行回溯分析，并在必要时完善日间流动性风险管理。</p><p>第二十八条 商业银行应当加强同业业务流动性风险管理，提高同业负债的多元化和稳定程度，并优化同业资产结构和配置。</p><p>第二十九条 商业银行应当建立流动性风险压力测试制度，分析承受短期和中长期压力情景的流动性风险控制能力。</p><p>流动性风险压力测试应当符合以下要求：</p><p>（一）合理审慎设定并定期审核压力情景，充分考虑影响商业银行自身的特定冲击、影响整个市场的系统性冲击和两者相结合的情景，以及轻度、中度、严重等不同压力程度；</p><p>（二）合理审慎设定在压力情景下商业银行满足流动性需求并可持续经营的最短期限，在影响整个市场的系统性冲击情景下该期限应当不少于30天；</p><p>（三）充分考虑各类风险与流动性风险的内在关联性和市场流动性对商业银行流动性风险的影响；</p><p>（四）定期在法人和集团层面实施压力测试，当存在流动性转移限制等情况时，应当对有关分支机构或附属机构单独实施压力测试；</p><p>（五）压力测试频率应当与商业银行的规模、风险水平及市场影响力相适应，常规压力测试应当至少每季度进行一次，出现市场剧烈波动等情况时，应当提高压力测试频率；</p><p>（六）在可能情况下，应当参考以往出现的影响银行或市场的流动性冲击，对压力测试结果实施事后检验，压力测试结果和事后检验应当有书面记录；</p><p>（七）在确定流动性风险偏好、流动性风险管理策略、政策和程序，以及制定业务发展和财务计划时，应当充分考虑压力测试结果，必要时应当根据压力测试结果对上述内容进行调整。</p><p>董事会和高级管理层应当对压力测试的情景设定、程序和结果进行审核，不断完善流动性风险压力测试，充分发挥其在流动性风险管理中的作用。</p><p>第三十条 商业银行应当根据其业务规模、性质、复杂程度、风险水平、组织架构及市场影响力，充分考虑压力测试结果，制定有效的流动性风险应急计划，确保其可以应对紧急情况下的流动性需求。商业银行应当至少每年对应急计划进行一次测试和评估，必要时进行修订。</p><p>流动性风险应急计划应当符合以下要求：</p><p>（一）设定触发应急计划的各种情景；</p><p>（二）列明应急资金来源，合理估计可能的筹资规模和所需时间，充分考虑跨境、跨机构的流动性转移限制，确保应急资金来源的可靠性和充分性；</p><p>（三）规定应急程序和措施，至少包括资产方应急措施、负债方应急措施、加强内外部沟通和其他减少因信息不对称而给商业银行带来不利影响的措施；</p><p>（四）明确董事会、高级管理层及各部门实施应急程序和措施的权限与职责；</p><p>（五）区分法人和集团层面应急计划，并视需要针对重要币种和境外主要业务区域制定专门的应急计划，对于存在流动性转移限制的分支机构或附属机构，应当制定专门的应急计划。</p><p>第三十一条 商业银行应当持有充足的优质流动性资产，确保其在压力情景下能够及时满足流动性需求。优质流动性资产应当为无变现障碍资产，可以包括在压力情景下能够通过出售或抵（质）押方式获取资金的流动性资产。</p><p>商业银行应当根据其流动性风险偏好，考虑压力情景的严重程度和持续时间、现金流缺口、优质流动性资产变现能力等因素，按照审慎原则确定优质流动性资产的规模和构成。</p><p>第三十二条 商业银行应当对流动性风险实施并表管理，既要考虑银行集团的整体流动性风险水平，又要考虑附属机构的流动性风险状况及其对银行集团的影响。</p><p>商业银行应当设立集团内部的交易和融资限额，分析银行集团内部负债集中度可能对流动性风险产生的影响，防止分支机构或附属机构过度依赖集团内部融资，减少集团内部的风险传导。</p><p>商业银行应当充分了解境外分支机构、附属机构及其业务所在国家或地区与流动性风险管理相关的法律、法规和监管要求，充分考虑流动性转移限制和金融市场发展差异程度等因素对流动性风险并表管理的影响。</p><p>第三十三条 商业银行应当按照本外币合计和重要币种分别进行流动性风险识别、计量、监测和控制。</p><p>第三十四条 商业银行应当审慎评估信用风险、市场风险、操作风险和声誉风险等其他类别风险对流动性风险的影响。</p><h2 id="第四节-管理信息系统"><a href="#第四节-管理信息系统" class="headerlink" title="第四节 管理信息系统"></a>第四节 管理信息系统</h2><p>第三十五条 商业银行应当建立完备的管理信息系统，准确、及时、全面计量、监测和报告流动性风险状况。</p><p>管理信息系统应当至少实现以下功能：</p><p>（一）监测日间流动性状况，每日计算各个设定时间段的现金流入、流出及缺口；</p><p>（二）计算流动性风险监管和监测指标，并在必要时提高监测频率；</p><p>（三）支持流动性风险限额的监测和控制；</p><p>（四）支持对大额资金流动的实时监控；</p><p>（五）支持对优质流动性资产及其他无变现障碍资产种类、数量、币种、所处地域和机构、托管账户等信息的监测；</p><p>（六）支持对融资抵（质）押品种类、数量、币种、所处地域和机构、托管账户等信息的监测；</p><p>（七）支持在不同假设情景下实施压力测试。</p><p>第三十六条 商业银行应当建立规范的流动性风险报告制度，明确各项流动性风险报告的内容、形式、频率和报送范围，确保董事会、高级管理层和其他管理人员及时了解流动性风险水平及其管理状况。</p><h1 id="第三章-流动性风险监管"><a href="#第三章-流动性风险监管" class="headerlink" title="第三章 流动性风险监管"></a><strong>第三章 流动性风险监管</strong></h1><h2 id="第一节-流动性风险监管指标"><a href="#第一节-流动性风险监管指标" class="headerlink" title="第一节 流动性风险监管指标"></a>第一节 流动性风险监管指标</h2><p>第三十七条 流动性风险监管指标包括<strong>流动性覆盖率</strong>、<strong>净稳定资金比例</strong>、<strong>流动性比例</strong>、<strong>流动性匹配率</strong>和<strong>优质流动性资产充足率</strong>。</p><p>资产规模不小于2000亿元人民币的商业银行应当持续达到流动性覆盖率、净稳定资金比例、流动性比例和流动性匹配率的最低监管标准。</p><p>资产规模小于2000亿元人民币的商业银行应当<u>持续达到优质流动性资产充足率、流动性比例和流动性匹配率的最低监管标准</u>。</p><p>第三十八条 <strong>流动性覆盖率监管指标旨在确保商业银行具有充足的合格优质流动性资产，能够在规定的流动性压力情景下，通过变现这些资产满足未来至少30天的流动性需求</strong>。</p><p>流动性覆盖率的计算公式为：</p><p><strong>流动性覆盖率&#x3D;合格优质流动性资产÷未来30天现金净流出量</strong></p><p>流动性覆盖率的最低监管标准为不低于100%。除本办法第六十条第二款规定的情形外，流动性覆盖率应当不低于最低监管标准。</p><p>第三十九条 净稳定资金比例监管指标旨在确保商业银行具有充足的稳定资金来源，以满足各类资产和表外风险敞口对稳定资金的需求。</p><p>净稳定资金比例的计算公式为：</p><p><strong>净稳定资金比例&#x3D;可用的稳定资金÷所需的稳定资金</strong></p><p><u>净稳定资金比例的最低监管标准为不低于100%。</u></p><p>第四十条 流动性比例的计算公式为：</p><p><strong>流动性比例&#x3D;流动性资产余额÷流动性负债余额</strong></p><p><u>流动性比例的最低监管标准为不低于25%。</u></p><p>第四十一条 流动性匹配率监管指标衡量商业银行主要资产与负债的期限配置结构，旨在引导商业银行合理配置长期稳定负债、高流动性或短期资产，避免过度依赖短期资金支持长期业务发展，提高流动性风险抵御能力。</p><p>流动性匹配率的计算公式为：</p><p><strong>流动性匹配率&#x3D;加权资金来源÷加权资金运用</strong></p><p>流动性匹配率的最低监管标准为不低于100%。</p><p>第四十二条 优质流动性资产充足率监管指标旨在确保商业银行保持充足的、无变现障碍的优质流动性资产，在压力情况下，银行可通过变现这些资产来满足未来30天内的流动性需求。</p><p>优质流动性资产充足率的计算公式为：</p><p>优质流动性资产充足率&#x3D;优质流动性资产÷短期现金净流出</p><p>优质流动性资产充足率的最低监管标准为不低于100%。除本办法第六十条第二款规定的情形外，优质流动性资产充足率应当不低于最低监管标准。</p><p>第四十三条 商业银行应当在法人和集团层面，分别计算未并表和并表的流动性风险监管指标，并表范围按照银行业监督管理机构关于商业银行资本监管的相关规定执行。</p><p>在计算并表流动性覆盖率时，若集团内部存在跨境或跨机构的流动性转移限制，相关附属机构满足自身流动性覆盖率最低监管标准之外的合格优质流动性资产，不能计入集团的合格优质流动性资产。</p><h2 id="第二节-流动性风险监测工具"><a href="#第二节-流动性风险监测工具" class="headerlink" title="第二节 流动性风险监测工具"></a>第二节 流动性风险监测工具</h2><p>第四十四条 银行业监督管理机构应当从商业银行资产负债期限错配情况、融资来源的多元化和稳定程度、无变现障碍资产、重要币种流动性风险状况以及市场流动性等方面，定期对商业银行和银行体系的流动性风险进行分析和监测。</p><p>银行业监督管理机构应当充分考虑单一的流动性风险监管指标或监测工具在反映商业银行流动性风险方面的局限性，综合运用多种方法和工具对流动性风险进行分析和监测。</p><p>银行业监督管理机构可结合商业银行的发展战略、市场定位、经营模式、资产负债结构和风险管理能力，对全部或部分监测工具设置差异化的监测预警值或预警区间，适时进行风险提示或要求银行采取相关措施。</p><p>第四十五条 银行业监督管理机构应当定期监测商业银行的所有表内外项目在不同时间段的合同期限错配情况，并分析其对流动性风险的影响。合同期限错配情况的分析和监测可以涵盖隔夜、7天、14天、1个月、2个月、3个月、6个月、9个月、1年、2年、3年、5年和5年以上等多个时间段。相关参考指标包括但不限于各个时间段的流动性缺口和流动性缺口率。</p><p>第四十六条 银行业监督管理机构应当定期监测商业银行融资来源的多元化和稳定程度，并分析其对流动性风险的影响。银行业监督管理机构应当按照重要性原则，分析商业银行的表内外负债在融资工具、交易对手和币种等方面的集中度。对负债集中度的分析应当涵盖多个时间段。相关参考指标包括但不限于核心负债比例、同业融入比例、最大十户存款比例和最大十家同业融入比例。</p><p>当商业银行出现对短期同业批发融资依赖程度较高、同业批发融资增长较快、发行同业存单增长较快等情况时，或商业银行在上述方面明显高于同质同类银行或全部商业银行平均水平时，银行业监督管理机构应当及时了解原因并分析其反映出的商业银行风险变化，必要时进行风险提示或要求商业银行采取相关措施。</p><p>第四十七条 银行业监督管理机构应当定期监测商业银行无变现障碍资产的种类、金额和所在地。相关参考指标包括但不限于超额备付金率、本办法第三十一条所规定的优质流动性资产以及向中央银行或市场融资时可以用作抵（质）押品的其他资产。</p><p>第四十八条 银行业监督管理机构应当根据商业银行的外汇业务规模、货币错配情况和市场影响力等因素决定是否对其重要币种的流动性风险进行单独监测。相关参考指标包括但不限于重要币种的流动性覆盖率。</p><p>第四十九条 银行业监督管理机构应当密切跟踪研究宏观经济形势和金融市场变化对银行体系流动性的影响，分析、监测金融市场的整体流动性状况。发现市场流动性紧张、融资成本提高、优质流动性资产变现能力下降或丧失、流动性转移受限等情况时，应当及时分析其对商业银行融资能力的影响。</p><p>银行业监督管理机构用于分析、监测市场流动性的相关参考指标包括但不限于银行间市场相关利率及成交量、国库定期存款招标利率、票据转贴现利率及证券市场相关指数。</p><p>第五十条 银行业监督管理机构应当持续监测商业银行存贷比的变动情况，当商业银行出现存贷比指标波动较大、快速或持续单向变化等情况时，或商业银行的存贷比明显高于同质同类银行或全部商业银行平均水平时，应当及时了解原因并分析其反映出的商业银行风险变化，必要时进行风险提示或要求商业银行采取相关措施。</p><p>第五十一条 商业银行应当将流动性风险监测指标全部纳入内部流动性风险管理框架，及时监测指标变化并定期向银行业监督管理机构报告。</p><p>第五十二条 除本办法列出的流动性风险监管指标和监测参考指标外，银行业监督管理机构还可根据商业银行的业务规模、性质、复杂程度、管理模式和流动性风险特点，设置其他流动性风险指标工具，实施流动性风险分析和监测。</p><h2 id="第三节-流动性风险监管方法和措施"><a href="#第三节-流动性风险监管方法和措施" class="headerlink" title="第三节 流动性风险监管方法和措施"></a>第三节 流动性风险监管方法和措施</h2><p>第五十三条 银行业监督管理机构应当通过非现场监管、现场检查以及与商业银行的董事、高级管理人员进行监督管理谈话等方式，运用流动性风险监管指标和监测工具，在法人和集团层面对商业银行的流动性风险水平及其管理状况实施监督管理，并尽早采取措施应对潜在流动性风险。</p><p>第五十四条 商业银行应当按照规定向银行业监督管理机构报送与流动性风险有关的财务会计、统计报表和其他报告。委托社会中介机构对其流动性风险水平及流动性风险管理体系进行审计的，还应当报送相关的外部审计报告。流动性风险监管指标应当按月报送，银行业监督管理机构另行规定的除外。</p><p>银行业监督管理机构可以根据商业银行的业务规模、性质、复杂程度、管理模式和流动性风险特点，确定商业银行报送流动性风险报表、报告的内容和频率。</p><p>第五十五条 商业银行应当于每年4月底前向银行业监督管理机构报送上一年度的流动性风险管理报告，主要内容包括流动性风险偏好、流动性风险管理策略、主要政策和程序、内部风险管理指标和限额、应急计划及其测试情况等。</p><p>商业银行对流动性风险偏好、流动性风险管理策略、政策和程序进行重大调整的，应当在1个月内向银行业监督管理机构书面报告调整情况。</p><p>第五十六条 商业银行应当按季向银行业监督管理机构报送流动性风险压力测试报告，内容包括压力测试的情景、方法、过程和结果。出现市场剧烈波动等情况时，应当提高压力测试报送频率。商业银行根据压力测试结果对流动性风险偏好、流动性风险管理策略、政策和程序进行重大调整的，应当及时向银行业监督管理机构报告相关情况。</p><p>第五十七条 商业银行应当及时向银行业监督管理机构报告下列可能对其流动性风险水平或管理状况产生不利影响的重大事项和拟采取的应对措施：</p><p>（一）本机构信用评级大幅下调；</p><p>（二）本机构大规模出售资产以补充流动性；</p><p>（三）本机构重要融资渠道即将受限或失效；</p><p>（四）本机构发生挤兑事件；</p><p>（五）母公司或集团内其他机构的经营状况、流动性状况、信用评级等发生重大不利变化；</p><p>（六）市场流动性状况发生重大不利变化；</p><p>（七）跨境或跨机构的流动性转移政策出现不利于流动性风险管理的重大调整；</p><p>（八）母公司、集团经营活动所在国家或地区的政治、经济状况发生重大不利变化；</p><p>（九）其他可能对其流动性风险水平或管理状况产生不利影响的重大事件。</p><p>如果商业银行的监管指标已经或即将降至最低监管标准以下，应当分析原因及其反映出的风险变化情况，并立即向银行业监督管理机构报告。</p><p>商业银行出现监测指标波动较大、快速或持续单向变化的，应当分析原因及其反映出的风险变化情况，并及时向银行业监督管理机构报告。</p><p>外商独资银行、中外合资银行境内本外币资产低于境内本外币负债，集团内跨境资金净流出比例超过25%，以及外国银行分行跨境资金净流出比例超过50%的，应当在2个工作日内向银行业监督管理机构报告。</p><p>第五十八条 银行业监督管理机构应当根据对商业银行流动性风险水平及其管理状况的评估结果，确定流动性风险现场检查的内容、范围和频率。</p><p>第五十九条 商业银行应当按照规定定期披露流动性风险水平及其管理状况的相关信息，包括但不限于：</p><p>（一）流动性风险管理治理结构，包括但不限于董事会及其专门委员会、高级管理层及相关部门的职责和作用；</p><p>（二）流动性风险管理策略和政策；</p><p>（三）识别、计量、监测、控制流动性风险的主要方法；</p><p>（四）主要流动性风险管理指标及简要分析；</p><p>（五）影响流动性风险的主要因素；</p><p>（六）压力测试情况。</p><p>第六十条 对于未遵守流动性风险监管指标最低监管标准的商业银行，银行业监督管理机构应当要求其限期整改，并视情形按照《中华人民共和国银行业监督管理法》第三十七条、第四十六条规定采取监管措施或者实施行政处罚。本条第二款规定的情形除外。</p><p>当商业银行在压力状况下流动性覆盖率、优质流动性资产充足率低于最低监管标准时，银行业监督管理机构应当考虑当前和未来国内外经济金融状况，分析影响单家银行和金融市场整体流动性的因素，根据商业银行流动性覆盖率、优质流动性资产充足率降至最低监管标准以下的原因、严重程度、持续时间和频率等采取相应措施。</p><p>第六十一条 对于流动性风险管理存在缺陷的商业银行，银行业监督管理机构应当要求其限期整改。对于逾期未整改或者流动性风险管理存在严重缺陷的商业银行，银行业监督管理机构有权采取下列措施：</p><p>（一）与商业银行董事会、高级管理层进行监督管理谈话；</p><p>（二）要求商业银行进行更严格的压力测试、提交更有效的应急计划；</p><p>（三）要求商业银行增加流动性风险管理报告的内容，提高报告频率；</p><p>（四）增加对商业银行流动性风险现场检查的内容，扩大检查范围，并提高检查频率；</p><p>（五）限制商业银行开展收购或其他大规模业务扩张活动；</p><p>（六）要求商业银行降低流动性风险水平；</p><p>（七）提高商业银行流动性风险监管指标的最低监管标准；</p><p>（八）提高商业银行的资本充足率要求；</p><p>（九）《中华人民共和国银行业监督管理法》以及其他法律、行政法规和部门规章规定的有关措施。</p><p>对于母公司或集团内其他机构出现流动性困难的商业银行，银行业监督管理机构可以对其与母公司或集团内其他机构之间的资金往来提出限制性要求。</p><p>银行业监督管理机构可根据外商独资银行、中外合资银行、外国银行分行的流动性风险状况，对其境内资产负债比例或跨境资金净流出比例提出限制性要求。</p><p>第六十二条 对于未按照规定提供流动性风险报表或报告、未按照规定进行信息披露或提供虚假报表、报告的商业银行，银行业监督管理机构可以视情形按照《中华人民共和国银行业监督管理法》第四十六条、第四十七条规定实施行政处罚。</p><p>第六十三条 银行业监督管理机构应当与境内外相关部门加强协调合作，共同建立信息沟通机制和流动性风险应急处置联动机制，并制定商业银行流动性风险监管应急预案。</p><p>发生影响单家机构或市场的重大流动性事件时，银行业监督管理机构应当与境内外相关部门加强协调合作，适时启动流动性风险监管应急预案，降低相关事件对金融体系及宏观经济的负面冲击。</p><h1 id="第四章-附则"><a href="#第四章-附则" class="headerlink" title="第四章 附则"></a><strong>第四章 附则</strong></h1><p>第六十四条 国家开发银行及政策性银行、农村合作银行、村镇银行、农村信用社和外国银行分行参照本办法执行。</p><p>第六十五条 本办法所称流动性转移限制是指由于法律、监管、税收、外汇管制以及货币不可自由兑换等原因，导致资金或融资抵（质）押品在跨境或跨机构转移时受到限制。</p><p>第六十六条 本办法所称无变现障碍资产是指未在任何交易中用作抵（质）押品、信用增级或者被指定用于支付运营费用，在清算、出售、转移、转让时不存在法律、监管、合同或操作障碍的资产。</p><p>第六十七条 本办法所称重要币种是指以该货币计价的负债占商业银行负债总额5%以上的货币。</p><p>第六十八条 本办法中“以上”包含本数。</p><p>第六十九条 商业银行的流动性覆盖率应当在2018年底前达到100%。在过渡期内，应当不低于90%。鼓励有条件的商业银行提前达标；对于流动性覆盖率已达到100%的银行，鼓励其流动性覆盖率继续保持在100%之上。</p><p>第七十条 商业银行应当自2020年1月1日起执行流动性匹配率监管要求。2020年前，流动性匹配率为监测指标。</p><p>第七十一条 商业银行的优质流动性资产充足率应当在2019年6月底前达到100%。在过渡期内，应当在2018年底前达到80%。</p><p>第七十二条 对于资产规模首次达到2000亿元人民币的商业银行，在首次达到的当月仍可适用原监管指标；自次月起，无论资产规模是否继续保持在2000亿元人民币以上，均应当适用针对资产规模不小于2000亿元的商业银行的监管指标。</p><p>第七十三条 经银行业监督管理机构批准，资产规模小于2000亿元人民币的商业银行可适用流动性覆盖率和净稳定资金比例监管要求，不再适用优质流动性资产充足率监管要求。</p><p>商业银行提交的申请调整适用监管指标的报告中，应当至少包括：管理信息系统对流动性覆盖率、净稳定资金比例指标计算、监测、分析、报告的支持情况，流动性覆盖率中稳定存款、业务关系存款的识别方法及数据情况，流动性覆盖率与优质流动性资产充足率的指标差异及原因分析，以及优质流动性资产管理情况等。</p><p>商业银行调整适用监管指标后，非特殊原因，不得申请恢复原监管指标。</p><p>第七十四条 本办法由国务院银行业监督管理机构负责解释。</p><p>第七十五条 本办法自2018年7月1日起施行。《商业银行流动性风险管理办法（试行）》（中国银监会令2015年第9号）同时废止。本办法实施前发布的有关规章及规范性文件如与本办法不一致的，按照本办法执行。时废止。本办法实施前发布的有关规章及规范性文件如与本办法不一致的，按照本办法执行。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gov.</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="法律合规" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E5%90%88%E8%A7%84/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2.1存货的确认和初始计量</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/16/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/2.1%E5%AD%98%E8%B4%A7%E7%9A%84%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E5%92%8C%E5%88%9D%E5%A7%8B%E8%AE%A1%E9%87%8F/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/16/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/2.1%E5%AD%98%E8%B4%A7%E7%9A%84%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E5%92%8C%E5%88%9D%E5%A7%8B%E8%AE%A1%E9%87%8F/</id>
    <published>2024-01-16T06:21:48.008Z</published>
    <updated>2024-01-17T01:05:57.015Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>本章考情分析</p><p>本章内容难度不大，主要阐述了存货的初始计量与期末计量、发出存货的计量、存货的清查盘点。考试时主要以客观题形式进行考核，也可与所得税、债务重组、非货币性资产交换、长期股权投资及合并财务报表等内容结合，在主观题中进行考核。</p><p><img src="/../../../pic/2.1%E5%AD%98%E8%B4%A7/wps39.jpg" alt="img"></p><h1 id="一、存货的性质与确认条件"><a href="#一、存货的性质与确认条件" class="headerlink" title="一、存货的性质与确认条件"></a>一、存货的性质与确认条件</h1><h2 id="一-存货的概念"><a href="#一-存货的概念" class="headerlink" title="(一)存货的概念"></a>(一)存货的概念</h2><p>存货：是指企业在日常活动中<strong>持有以备出售</strong>的<strong>产成品</strong>或<strong>商品</strong>、处在生产过程中的<strong>在产品</strong>、在生产过程或提供劳务过程中<strong>耗用</strong>的<strong>材料</strong>和<strong>物料</strong>。</p><p>提示：</p><p>①存货区别于固定资产等非流动资产的<strong>最基本的特征</strong>是，企业持有存货的最终目的是为了出售。</p><p>②为<strong>建造固定资产</strong>等各项工程而储备的各种物资,<strong>不能作为</strong>企业的存货。(“<strong>工程物资</strong>”)</p><p>③企业接受外来原材料加工制造的<strong>代制品</strong>和为外单位加工修理的<strong>代修品</strong>,制造完成或修理验收入库应<strong>视同</strong>企业的<strong>产成品</strong>。(即企业为加工或修理产品发生的<strong>材料、人工费</strong>等作为企业存货核算)</p><p>④<strong>周转材料</strong>符合固定资产定义的，<strong>应当作为</strong>固定资产。</p><p>⑤房地产开发企业购入的用于建造商品房的<strong>土地使用权</strong>属于企业的存货。</p><p>⑥委托加工物资。</p><p>⑦在途物资;</p><p>⑧发出商品、委托代销商品。</p><p><img src="/../../../pic/2.1%E5%AD%98%E8%B4%A7/image-20240116143442845.png" alt="image-20240116143442845"></p><p>⑨<strong>受托代销商品</strong>：由于受托方<strong>未获得</strong>相关商品控制权，因而，<strong>不能确认</strong>为受托方的存货。</p><p><strong>注意</strong>：填列资产负债表“存货”项目时“受托代销商品”与“受托代销商品款”两科目一增一减相互抵销，<strong>不列为</strong>受托方存货。</p><p><img src="/../../../pic/2.1%E5%AD%98%E8%B4%A7/image-20240116161341205.png" alt="image-20240116161341205"></p><p>[补充例题●单选题]房地产开发企业用于在建商品房的土地使用权，在资产负债表中应列示的项目为()。</p><p>A.存货</p><p>B.固定资产</p><p>C.无形资产</p><p>D.投资性房地产</p><p>[答案]A</p><p>[解析]房地产开发企业用于在建商品房的土地使用权应作为企业的存货核算，选项A正确。</p><h2 id="二-存货的确认条件"><a href="#二-存货的确认条件" class="headerlink" title="(二)存货的确认条件"></a>(二)存货的确认条件</h2><p>存货在<strong>符合定义</strong>情况下,<strong>同时满足</strong>下列条件的，才能予以确认:</p><p>1.与该存货有关的经济利益<strong>很可能</strong>流入企业;</p><p>2.该存货的<strong>成本</strong>能够可靠地计量。</p><p><img src="/../../../pic/2.1%E5%AD%98%E8%B4%A7/image-20240116162128695.png" alt="image-20240116162128695"></p><h1 id="二、存货的初始计量"><a href="#二、存货的初始计量" class="headerlink" title="二、存货的初始计量"></a>二、存货的初始计量</h1><table><thead><tr><th></th><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>构成</td><td>1.存货应当按照<strong>成本</strong>进行初始计量。<br/>2.存货成本包括<strong>采购成本</strong>、<strong>加工成本</strong>和<strong>其他成本</strong>（3部份)</td><td></td></tr><tr><td>处理原则</td><td>购买而取得</td><td>通过购买而取得的存货的初始成本由<strong>采购成本</strong>构成(如：原材料、商品、低值易耗品等)。</td></tr><tr><td></td><td>进一步加工而取得</td><td>通过<strong>进一步加工而取得</strong>的存货的成本由<strong>采购成本</strong>、<strong>加工成本</strong>以及为使存货达到目前场所和状态所发生的<strong>其他成本</strong>构成。(如；产成品、在产品、半成品和委托加工物资等)</td></tr></tbody></table><h2 id="一-外购的存货"><a href="#一-外购的存货" class="headerlink" title="(一)外购的存货"></a>(一)外购的存货</h2><p>1.存货的采购成本</p><table><thead><tr><th>构成项目</th><th>具体内容</th></tr></thead><tbody><tr><td>价</td><td>购买价款</td></tr><tr><td>税</td><td>应归属于该存货成本的<strong>相关税费</strong>(关税消费税资源税不能抵扣的增值税等)</td></tr><tr><td>费(★★<strong>入库前</strong>的<strong>合理</strong>支出)</td><td>包括运输费、装卸费、保险费以及其他可归属于存货采购成本的费<img src="/../../../pic/2.1%E5%AD%98%E8%B4%A7/wps55.jpg" alt="img">其中:其他可归属于存货采购成本的费用包括：在存货采购过程中发生的仓储费、包装费、运输途中的合理损耗、入库前的挑选整理费用等。</td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/2.1%E5%AD%98%E8%B4%A7/image-20240116164027452.png" alt="image-20240116164027452"></p><p><img src="/../../../pic/2.1%E5%AD%98%E8%B4%A7/image-20240116164111902.png" alt="image-20240116164111902"></p><p><img src="/../../../pic/2.1%E5%AD%98%E8%B4%A7/image-20240116164123933.png" alt="image-20240116164123933"></p><p>2.<strong>不计入</strong>存货成本的费用(<strong>发生时：计入当期损益</strong>)</p><p>(1)<strong>非正常消耗的</strong>直接材料、直接人工和制造费用；(★如：<strong>超定额的</strong>废品损失、<strong>自然灾害</strong>造成的损</p><p>失等)。</p><p>(2)仓储费用(<strong>不包括</strong>在生产过程中为达到下一个生产阶段所必需的仓储费用);</p><p>(3)不能归属于使存货达到目前场所和状态的<strong>其他支出</strong>。</p><p>(4)企业采购用于<strong>广告营销活动</strong>的特定商品，向客户预付货款未取得商品时，应作为<strong>预付账款</strong>进行会计处理，待<strong>取得相关商品时</strong>计入当期损益(<strong>销售费用</strong>)。企业取得广告营销性质的服务比照该原则进行处理。</p><p>借：预付账款</p><p>贷：银行存款</p><p>借：销售费用</p><p>贷：预付账款</p><p>【补充例题.单选题】(2016年) 2X15年12月31日，甲公司向乙公司订购的印有甲公司标志、为促销宣传准备的卡通毛绒玩具到货并收到相关购货发票, 50万元货款已经支付。该卡通毛绒玩具将按计划于2X16年1月向客户及潜在客户派发，不考虑相关税费及其他因素。下列关于甲公司2X15年对订购卡通毛绒玩具所发生支出的会计处理中，正确的是( )。</p><p>A.确认为库存商品</p><p>B.确认为当期管理费用</p><p>C.确认为当期销售成本</p><p>D.确认为当期销售费用</p><p>[答案]D[解析]企业采购用于广告营销活动的特定商品，向客户预付货款未取得商品时，应作为预付账款进行会计处理,待取得相关商品时计入当期损益(销售费用)。企业取得广告营销性质的服务比照该原则进行处理。</p><p>3.仓储费、设计费的相关规定</p><p>(1)存货在<strong>不同阶段</strong>发生的仓储费用，相应的会计核算如下：</p><p>①存货在<strong>采购的过程中</strong>发生的仓储费用，应计入<strong>存货的采购成本</strong>；</p><p>②存货在<strong>入库后、领用前</strong>所发生的仓储费用，应计入当期损益(<strong>管理费用</strong>);</p><p>③存货在<strong>生产过程中</strong>为达到下一个生产阶段所必需的仓储费用，应计入<strong>生产成本</strong>。</p><p>(2)为<strong>特定客户</strong>设计产品发生的<strong>可直接确定的</strong>设计费用计入<strong>存货成本</strong>，一般产品的设计费用则计入<strong>当期损益</strong>。</p><p>4.商品流通企业的相关费用</p><p><strong>商品流通企业</strong>在采购商品过程中发生的运输费、装卸费、保险费以及其他可归属于存货采购成本的费</p><p>用等：(<strong>3种做法</strong>)</p><p>(1)应当<strong>计入存货</strong>采购成本。</p><p>(2)也可以<strong>先进行归集</strong>，期末根据所购商品的<strong>存销情况进行分摊</strong>。</p><p>①对于<strong>已售商品</strong>的进货费用，计入当期损益(<strong>主营业务成本</strong>);</p><p>②对于<strong>未售商品</strong>的进货费用，计入期末存货成本。</p><p>(3)企业采购商品的进货费用<strong>金额较小</strong>的(体现了<strong>重要性</strong>要求),可以<strong>在发生时</strong>直接计入当期损益(<strong>销售费用</strong>)。</p><p>[单选题]乙工 业企业为增值税一般纳税企业。本月购进原材料200公斤，货款为6 000元，增值税为780元;发生的保险费为350元，入库前的挑选整理费用为130元;验收入库时发现数量短缺10%，经查属于运输途中合理损耗。乙工业企业该批原材料实际单位成本为每公斤( ) 元。</p><p>A.32.40</p><p>B.33.33</p><p>C.35.28</p><p>D.36.00</p><p>[答案] D</p><p>[解析]购入原材料的实际总成本&#x3D;6 000+350+130&#x3D;6 480 ( 元);实际入库数量&#x3D;200× (1-10%) &#x3D;180 (公斤);乙工业企业该批原材料实际单位成本&#x3D;6 480&#x2F;180&#x3D;36 (元&#x2F;公斤)。</p><p>注意:<strong>非合理损耗</strong>的相关情况</p><h2 id="二-加工而取得的存货"><a href="#二-加工而取得的存货" class="headerlink" title="(二)加工而取得的存货"></a>(二)加工而取得的存货</h2><table><thead><tr><th>构成项目</th><th>具体内容</th></tr></thead><tbody><tr><td>1.采购成本</td><td></td></tr><tr><td>2.加工成本  ( <strong>材料</strong>以外)</td><td>(1)直接人工<br />(2)制造费用：是指企业为生产产品和提供劳务而发生的<strong>各项间接费用</strong>。包括 ： <br />①企业生产部门(如<strong>生产车间</strong>)管理人员的职工薪酬、折旧费、办公费、水电  费 、<strong>机物料损耗</strong>、劳动保护费；  <br />②<strong>季节性</strong>和<strong>修理期间</strong>停工损失；  (排除：<strong>非正常原因</strong>的停工损失)  <br />③为生产产品发生的<strong>符合资本化条件</strong>的借款费用；    <br />④产品生产用的自行开发或外购的<strong>无形资产摊销</strong>等 。</td></tr><tr><td>3.其他成本</td><td>如：可直接认定的<strong>产品设计费用</strong>等 。</td></tr></tbody></table><blockquote><p>与存货的生产和加工相关的固定资产的后续支出(如：<strong>生产车间</strong>固定资产的<strong>日常修理费用</strong>)按照存货成本确认原则进行处理。(计入<strong>存货成本</strong>：<strong>制造费用</strong>等)</p></blockquote><p><img src="/../../../pic/2.1%E5%AD%98%E8%B4%A7/image-20240116171558189.png" alt="image-20240116171558189"></p><h2 id="三-投资者投入存货的成本"><a href="#三-投资者投入存货的成本" class="headerlink" title="(三)投资者投入存货的成本"></a>(三)投资者投入存货的成本</h2><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>基本原则</td><td>应当按照投资<strong>合同或协议约定的价值</strong>确定。</td></tr><tr><td>特殊情况</td><td>在投资合同或协议约定价值<strong>不公允的情况下</strong>，   按照该项存货的<strong>公允价值</strong>作为其<strong>入账价值</strong>。</td></tr><tr><td>会计分录</td><td>借：原材料(<strong>约定价值或公允价值</strong>)    <br />应交税费——应交增值税(进项税额)  <br />  贷：实收资本(<strong>份额</strong>)    <br /> 资本公积——资本溢价(<strong>倒挤</strong>)</td></tr></tbody></table><h2 id="四-通过提供劳务取得的存货"><a href="#四-通过提供劳务取得的存货" class="headerlink" title="(四)通过提供劳务取得的存货"></a>(四)通过提供劳务取得的存货</h2><p>通过提供劳务取得存货的，所发生的从事劳务提供人员的<strong>直接人工</strong>和<strong>其他直接费用</strong>以及可归属于该存货的间接费用，计入<strong>存货成本</strong>。</p><p>2.不计入存货成本的费用(发生时：计入当期损益)</p><p>(1)非正常消耗的直接材料、直接人工和制造费用；(★如：超定额的废品损失、自然灾害造成的损</p><p>失等)。</p><p>(2)仓储费用(不包括在生产过程中为达到下一个生产阶段所必需的仓储费用);</p><p>(3)不能归属于使存货达到目前场所和状态的其他支出。</p><p>(4)企业采购用于广告营销活动的特定商品，向客户预付货款未取得商品时，应作为预付账款进行</p><p>会计处理，待取得相关商品时计入当期损益(销售费用)。企业取得广告营销性质的服务比照该原则</p><p>进行处理。</p><p>借：预付账款</p><p>贷：银行存款</p><p>借：销售费用</p><p>贷：预付账款</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;本章考情分析&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本章内容难度不大，主要阐述了存货的初始计量与期末</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="存货" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%AD%98%E8%B4%A7/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>14.2作业成本法计算</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/16/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/14.2/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/16/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/14.2/</id>
    <published>2024-01-16T02:30:18.690Z</published>
    <updated>2024-01-16T02:50:10.698Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1 id="知识点1：作业成本的计算原理"><a href="#知识点1：作业成本的计算原理" class="headerlink" title="知识点1：作业成本的计算原理"></a>知识点1：作业成本的计算原理</h1><h2 id="一、作业的认定"><a href="#一、作业的认定" class="headerlink" title="一、作业的认定"></a>一、作业的认定</h2><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>概念</td><td>作业认定：确认每一项作业完成的工作以及执行该作业耗用的资源成本。<br/>作业认定需要对每项消耗资源的作业进行定义，识别每项作业在生产活动中的作用、与其他作业的区别，以及每项作业与耗用资源的联系。</td></tr><tr><td>形式</td><td>1.根据企业总的生产流程，自上而下进行分解<br/>2.与员工和经理进行交谈，自下而上确定其工作，并逐一认定各项作业<br/>【提示】在实务中，两种方式往往需要结合起来运用</td></tr></tbody></table><table><thead><tr><th>某企业作业清单</th><th>作业名称</th><th>作业说明</th></tr></thead><tbody><tr><td>材料订购</td><td>包括选择供应商、签订合同、明确供应方式等</td><td></td></tr><tr><td>材料检验</td><td>对每批购入的材料进行质量、数量检验</td><td></td></tr><tr><td>生产准备</td><td>每批产品投产前，进行设备调整等准备工作</td><td></td></tr><tr><td>发放材料</td><td>每批产品投产前，将生产所需材料发往各生产车间</td><td></td></tr><tr><td>材料切割</td><td>将管材、圆钢切割成适于机加工的毛坯工件</td><td></td></tr><tr><td>车床加工</td><td>使用车床加工零件（轴和连杆）</td><td></td></tr><tr><td>铣床加工</td><td>使用铣床加工零件（齿轮）</td><td></td></tr><tr><td>刨床加工</td><td>使用刨床加工零件（变速箱外壳）</td><td></td></tr><tr><td>产品组装</td><td>人工装配变速箱</td><td></td></tr><tr><td>产品质量检验</td><td>人工检验产品质量</td><td></td></tr><tr><td>包装</td><td>用木箱将产品包装</td><td></td></tr><tr><td>车间管理</td><td>组织和管理车间生产、提供维持生产的条件</td><td></td></tr><tr><td></td><td></td><td></td></tr></tbody></table><h2 id="二、作业成本库的设计"><a href="#二、作业成本库的设计" class="headerlink" title="二、作业成本库的设计"></a>二、作业成本库的设计</h2><p>作业认定后，接下来的工作是设计作业成本库，作业成本库按作业成本动因可分为如下四类：</p><p>1.单位级作业成本库——与产量相关</p><p>2.批次级作业成本库——与批次相关</p><p>3.品种级（产品级）作业成本库——与品种相关</p><p>4.生产维持级作业成本库——与整体生产能力相关</p><p>（一）单位级作业成本库</p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>单位级作业</td><td>单位级作业是指每一单位产品至少要执行一次的作业，如：机器加工、组装</td></tr><tr><td>单位级作业成本</td><td>单位级作业成本是直接成本，可以追溯到每个单位产品上，即直接计入成本对象的成本计算单；主要包括直接材料、直接人工工时、机器成本和直接能源消耗等</td></tr></tbody></table><p>（二）批次级作业成本库</p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>批次级作业</td><td>批次级作业指同时服务于每批产品或许多产品的作业，如：生产前机器调试、成批产品转移至下一工序的运输、成批采购和检验等</td></tr><tr><td>批次级作业成本</td><td>1.取决于批次，而不是每批中单位产品的数量<br />2.需要单独归集，计算每一批的成本，然后分配给不同批次，最后根据产品的数量在单个产品之间进行分配</td></tr></tbody></table><p>（三）品种级（产品级）作业成本库</p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>品种级作业</td><td>品种级作业是指服务于某种型号或样式产品的作业如：产品设计、产品生产工艺规程制定、工艺改造、产品更新等</td></tr><tr><td>品种级作业成本</td><td>1.因某特定产品品种存在而发生，随产品品种数而变化，不随产量、批次数而变化2.先分配至每一种产品，然后再分配给不同批次（如某订单），最后根据产品的数量在单个产品之间进行分配</td></tr></tbody></table><p>（四）生产维持级作业成本库</p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>生产维持级作业</td><td>生产维持级作业是指服务于整个工厂的作业，即为维护生产能力而进行的作业，不依赖于产品的数量、批次和种类，如：工厂保安、维修、行政管理、保险、财产税等</td></tr><tr><td>生产维持级作业成本</td><td>无法追溯到单位产品，并且和产品批次、产品品种无明显关系的成本，应首先分配到不同产品品种，然后再分配到成本对象（如某订单），最后分配给单位产品，也可以直接依据直接人工或机器工时分配给成本对象</td></tr></tbody></table><p>【多选题】（2021）甲公司是一家电子产品生产企业，从事电子产品的设计、生产和销售，按照客户订单分批组织生产，间接加工费按照作业成本法分配。下列关于作业成本库设计的说法中，正确的有（）。</p><p>A.产品设计作业属于品种级作业</p><p>B.产品订单处理属于批次级作业</p><p>C.产品组装作业属于单位级作业</p><p>D.产品包装作业属于维持级作业</p><p>『正确答案』ABC</p><p>『答案解析』产品包装作业属于单位级作业，选项D错误。</p><p>【多选题】（2019）甲公司采用作业成本法，下列选项中属于生产维持级作业库的有（）。</p><p>A.机器加工</p><p>B.行政管理</p><p>C.半成品检验</p><p>D.工厂安保</p><p>『正确答案』BD</p><p>『答案解析』生产维持级作业，是指服务于整个工厂的作业，例如工厂保安、维修、行政管理、保险、</p><p>财产税等。它们是为了维护生产能力而进行的作业，不依赖于产品的数量、批次和种类。</p><h2 id="三、资源成本分配到作业"><a href="#三、资源成本分配到作业" class="headerlink" title="三、资源成本分配到作业"></a>三、资源成本分配到作业</h2><p>资源成本借助于资源成本动因分配到各项作业。</p><table><thead><tr><th>常见的资源成本动因</th><th>作业</th><th>资源成本动因</th></tr></thead><tbody><tr><td>机器运行作业</td><td>机器小时</td><td></td></tr><tr><td>安装作业</td><td>安装小时</td><td></td></tr><tr><td>清洁作业</td><td>平方米</td><td></td></tr><tr><td>材料移动作业</td><td>搬运次数、距离、吨千米</td><td></td></tr><tr><td>人事管理作业</td><td>雇员人数、工作时间</td><td></td></tr><tr><td>能源消耗</td><td>电表、流量表、装机功率和运行时间</td><td></td></tr><tr><td>制作订单作业</td><td>订单数量</td><td></td></tr><tr><td>顾客服务作业</td><td>服务电话次数、服务产品品种、服务时间</td><td></td></tr></tbody></table><h2 id="四、作业成本分配到成本对象"><a href="#四、作业成本分配到成本对象" class="headerlink" title="四、作业成本分配到成本对象"></a>四、作业成本分配到成本对象</h2><p>（一）计算单位作业成本</p><p>在确定了作业成本之后，根据作业成本动因计算单位作业成本（即作业分配率），再根据作业量计算</p><p>成本对象应负担的作业成本。</p><p>单位作业成本&#x3D;本期作业成本库归集的总成本&#x2F;作业量（作业成本动因的数量）</p><p>（二）作业量的计量单位（作业成本动因）</p><p>1.业务动因【次数】</p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>含义</td><td>以执行的次数作为作业动因，并假定执行每次作业的成本（包括耗用的时间和单位时间耗用的资源）相等，如：检验完工产品质量作业的次数</td></tr><tr><td>成本分配</td><td>分配率（每次作业成本）&#x3D;归集期内作业总成本&#x2F;归集期内总作业次数某产品应分配的作业成本&#x3D;分配率×该产品耗用的作业次数</td></tr></tbody></table><p>2.持续动因【时间】</p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>含义</td><td>执行一项作业所需的时间标准（以执行的时间作为作业动因），假设前提是执行作业的单位时间内耗用的资源是相等的，适用于不同产品所需作业量差异较大的情况，如：检验不同产品所耗用时间长短差别很大</td></tr><tr><td>成本分配</td><td>分配率&#x3D;归集期内作业总成本&#x2F;归集期内总作业时间某产品应分配的作业成本&#x3D;分配率×该产品耗用的作业时间</td></tr></tbody></table><p>3.强度动因</p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>含义</td><td>在某些特殊情况下，将作业执行中实际耗用的全部资源单独归集，并将该项单独归集的作业成本直接计入某一特定产品，适用于某一特殊订单或某种新产品试制</td></tr></tbody></table><p>【单选题】（2016）下列各项中，应使用强度动因作为作业量计量单位的是（）。</p><p>A.产品的生产准备</p><p>B.产品的研究开发</p><p>C.产品的分批质检</p><p>D.产品的机器加工</p><p>『正确答案』B</p><p>『答案解析』强度动因一般适用于某一特殊订单或某种新产品试制等，产品研究开发是针对特定产品来说的，所以选项B是答案。</p><h1 id="知识点2：作业成本的计算示例"><a href="#知识点2：作业成本的计算示例" class="headerlink" title="知识点2：作业成本的计算示例"></a>知识点2：作业成本的计算示例</h1><p>【例题】DBX公司的主要业务是生产服装。该公司的服装车间生产3种款式的夹克衫和2种款式的休闲西服。夹克衫和西服分别由两个独立的生产线进行加工，每个生产线有自己的工厂技术部门。5款服装均按批组织生产，每批100件。</p><p>（一）成本资料</p><p>1.该公司本月每种款式的产量和直接成本如下：（单位：元）</p><table><thead><tr><th>产品品种</th><th>夹克</th><th></th><th></th><th>西服</th><th></th><th>合计</th></tr></thead><tbody><tr><td>型号</td><td>夹克1</td><td>夹克2</td><td>夹克3</td><td>西服1</td><td>西服2</td><td></td></tr><tr><td>本月批次（批）</td><td>8</td><td>10</td><td>6</td><td>4</td><td>2</td><td>30</td></tr><tr><td>每批产量（件）</td><td>100</td><td>100</td><td>100</td><td>100</td><td>100</td><td></td></tr><tr><td>产量（件）</td><td>800</td><td>1000</td><td>600</td><td>400</td><td>200</td><td>3000</td></tr><tr><td>每批直接人工成本</td><td>3300</td><td>3400</td><td>3500</td><td>4400</td><td>4200</td><td></td></tr><tr><td>直接人工总成本</td><td>26400</td><td>34000</td><td>21000</td><td>17600</td><td>8400</td><td>107400</td></tr><tr><td>每批直接材料成本</td><td>6200</td><td>6300</td><td>6400</td><td>7000</td><td>8000</td><td></td></tr><tr><td>直接材料总成本</td><td>49600</td><td>63000</td><td>38400</td><td>28000</td><td>16000</td><td>195000</td></tr></tbody></table><p>2.本月制造费用发生额如下：（单位：元）</p><table><thead><tr><th>项目</th><th>金额</th></tr></thead><tbody><tr><td>生产准备、检验和供应成本（批次级成本）</td><td>84000</td></tr><tr><td>夹克产品线成本（品种级作业成本）</td><td>54000</td></tr><tr><td>西服产品线成本（品种级作业成本）</td><td>66000</td></tr><tr><td>其他成本（生产维持级成本）</td><td>10800</td></tr><tr><td>制造费用合计</td><td>214800</td></tr><tr><td>制造费用分配率（以直接人工作为分配标准）</td><td>2</td></tr></tbody></table><p>（二）按传统完全成本法计算成本</p><p>待分配金额&#x3D;制造费用合计&#x3D;214800（元）</p><p>分配标准之和&#x3D;直接人工成本合计&#x3D;107400（元）</p><p>分配率&#x3D;214800&#x2F;107400&#x3D;2</p><table><thead><tr><th>产品型号</th><th>夹克1</th><th>夹克2</th><th>夹克3</th><th>西服1</th><th>西服2</th><th>合计</th></tr></thead><tbody><tr><td>直接人工</td><td>26400</td><td>34000</td><td>21000</td><td>17600</td><td>8400</td><td>107400</td></tr><tr><td>直接材料</td><td>49600</td><td>63000</td><td>38400</td><td>28000</td><td>16000</td><td>195000</td></tr><tr><td>制造费用分配率</td><td>2</td><td>2</td><td>2</td><td>2</td><td>2</td><td></td></tr><tr><td>制造费用</td><td>52800</td><td>68000</td><td>42000</td><td>35200</td><td>16800</td><td>214800</td></tr><tr><td>总成本</td><td>128800</td><td>165000</td><td>101400</td><td>80800</td><td>41200</td><td>517200</td></tr><tr><td>每批成本</td><td>16100</td><td>16500</td><td>16900</td><td>20200</td><td>20600</td><td></td></tr><tr><td>每件成本</td><td>161</td><td>165</td><td>169</td><td>202</td><td>206</td><td></td></tr></tbody></table><p>（三）按作业成本法计算成本</p><p>1.将间接制造费用归集到4个成本库</p><p>（1）批次级作业成本库：生产准备、检验和供应材料均属于批次级成本，由于每批产品都需要一次生产准备、一次抽样检验和一次送料，且不同品种上述成本没有重要差别，因此可归入一个作业成本库，按生产批次数分配该作业成本；如果不是这样，则需要建立分品种（夹克和西服）、分作业的成本库（生产准备成本、检验成本和送料成本），并分别进行分配。</p><p>（2）夹克与西服产品线作业成本库：以夹克与西服产品线各自的生产批次作为产品级作业成本的分配基础，也可以选择夹克或西服产品的产量、相关成本等作为分配基础；</p><p>（3）生产维持成本库：按直接人工成本分配给每批产品，也可以根据情况先将其分配给夹克和西服两类产品，再分配给不同批次，最后按产品数量分配给单位产品。</p><p>2.作业成本的分配第一步：计算作业成本动因的单位成本（分配率）</p><table><thead><tr><th>作业</th><th>成本（元）</th><th>批次（批数）</th><th>直接人工（元）</th><th>分配率（元&#x2F;批）</th></tr></thead><tbody><tr><td>批次级作业成本</td><td>84000</td><td>30</td><td></td><td>2800</td></tr><tr><td>夹克产品线成本</td><td>54000</td><td>24</td><td></td><td>2250</td></tr><tr><td>西服产品线成本</td><td>66000</td><td>6</td><td></td><td>11000</td></tr><tr><td>生产维持级成本</td><td>10800</td><td></td><td>107400</td><td>0.1006</td></tr></tbody></table><p>3.作业成本的分配第二步：根据单位作业成本和作业量，将作业成本分配到产品。</p><p>汇总成本计算单</p><table><thead><tr><th>项目</th><th>夹克1</th><th>夹克2</th><th>夹克3</th><th>西服1</th><th>西服2</th><th>合计</th></tr></thead><tbody><tr><td>本月批次（批）</td><td>8</td><td>10</td><td>6</td><td>4</td><td>2</td><td>30</td></tr><tr><td>直接人工</td><td>26400</td><td>34000</td><td>21000</td><td>17600</td><td>8400</td><td>107400</td></tr><tr><td>直接材料</td><td>49600</td><td>63000</td><td>38400</td><td>28000</td><td>16000</td><td>195000</td></tr><tr><td>制造费用：</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>批次相关成本：</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>分配率（元&#x2F;批）</td><td>2800</td><td>2800</td><td>2800</td><td>2800</td><td>2800</td><td></td></tr><tr><td>批次相关总成本</td><td>22400</td><td>28000</td><td>16800</td><td>11200</td><td>5600</td><td>84000</td></tr><tr><td>产品相关成本：</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>分配率（元&#x2F;批）</td><td>2250</td><td>2250</td><td>2250</td><td>11000</td><td>11000</td><td></td></tr><tr><td>产品相关总成本</td><td>18000</td><td>22500</td><td>13500</td><td>44000</td><td>22000</td><td>120000</td></tr><tr><td>生产维持成本：</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>分配率（元&#x2F;直接人工成本）</td><td>0.1006</td><td>0.1006</td><td>0.1006</td><td>0.1006</td><td>0.1006</td><td></td></tr><tr><td>生产维持成本</td><td>2655</td><td>3419</td><td>2112</td><td>1770</td><td>845</td><td>10800</td></tr><tr><td>制造费用合计</td><td>43055</td><td>53919</td><td>32412</td><td>56970</td><td>28445</td><td>214800</td></tr><tr><td>总成本</td><td>119055</td><td>150919</td><td>91812</td><td>102570</td><td>52845</td><td>517200</td></tr><tr><td>每批成本</td><td>14882</td><td>15092</td><td>15302</td><td>25642</td><td>26422</td><td></td></tr><tr><td>单件成本（作业成本法）</td><td>148.82</td><td>150.92</td><td>153.02</td><td>256.42</td><td>264.22</td><td></td></tr><tr><td>单件成本（完全成本法）</td><td>161</td><td>165</td><td>169</td><td>202</td><td>206</td><td></td></tr><tr><td>差异（作业成本－完全成本）</td><td>-12.18</td><td>-14.08</td><td>-15.98</td><td>54.42</td><td>58.22</td><td></td></tr><tr><td>差异率（差异&#x2F;完全成本）</td><td>-7.57%</td><td>-8.53%</td><td>-9.46%</td><td>26.94%</td><td>28.26%</td><td></td></tr></tbody></table><p>（四）比较完全成本法和作业成本法的计算结果</p><p>1.完全成本法扭曲了产品成本，高估了简单产品夹克衫的成本，低估了复杂产品西服的成本。例如，在完全成本法下，夹克1负担间接制造费用为52800元，而作业成本法负担间接费用为43055元，引起差别的原因是由于完全成本法按直接人工的200%分配全部制造费用，而不管这些费用的驱动因素是什么。作</p><p>业成本法下，制造费用归集于三类（共4个）成本库，分别按不同成本动因分配，提高了合理性。</p><p>2.作业成本法和完全成本法都是对全部生产成本进行分配，不区分固定成本和变动成本，这与变动成</p><p>本法不同；从长期来看，所有成本都是变动成本，都应当分配给产品。</p><p>3.作业成本法下，所有夹克产品的单位成本都比完全成本法低，而西服产品的单位成本比完全成本法高，原因是完全成本法以直接人工作为间接费用的唯一分配率，夸大了高产量产品（夹克）的单位成本。</p><p>例如，夹克的人工成本合计81400元，占总人工成本107400元的75.79%，并因此负担产品线总成本120000</p><p>元（54000+66000）的75.79%即90948元，实际上，夹克的产品线成本只有54000元，而西服的产品线成</p><p>本较高，只因产量小，只负担了29052元（120000×24.21%），低于实际西服的产品线成本（66000元）。</p><h1 id="知识点2：作业成本法的优点、局限性与适用条件"><a href="#知识点2：作业成本法的优点、局限性与适用条件" class="headerlink" title="知识点2：作业成本法的优点、局限性与适用条件"></a>知识点2：作业成本法的优点、局限性与适用条件</h1><h2 id="一、作业成本法的优点"><a href="#一、作业成本法的优点" class="headerlink" title="一、作业成本法的优点"></a>一、作业成本法的优点</h2><table><thead><tr><th>1.成本计算更准确【利于经营决策】</th><th>减少了传统成本信息对经营决策的误导1.扩大追溯到个别产品的成本比例，减少成本分配的扭曲2.采用多种成本动因，改善分配基础与被分配成本的相关性</th></tr></thead><tbody><tr><td>2.成本控制与成本管理更有效【利于成本控制】</td><td>使管理人员知道成本是如何发生的，能够从成本动因上改进成本控制，消除非增值作业、提高增值作业的效率</td></tr><tr><td>3.为战略管理提供信息支持【利于战略管理】</td><td>战略管理需要相应的信息支持1.对价值链分析概念提供信息支持2.对成本领先战略提供支持</td></tr></tbody></table><h2 id="二、作业成本法的局限性"><a href="#二、作业成本法的局限性" class="headerlink" title="二、作业成本法的局限性"></a>二、作业成本法的局限性</h2><table><thead><tr><th>1.开发和维护费用较高</th><th>作业成本法的成本动因数量越多，开发和维护费用越高</th></tr></thead><tbody><tr><td>2.不符合对外财务报告的需要</td><td>作业成本法不符合对外财务报告的需要，需要重新调整作业成本法下的数据，工作量大，技术难度大，可能出现混乱</td></tr><tr><td>3.确定成本动因比较困难</td><td>不是所有的间接成本都和特定的成本动因相关联。可能存在的困难有：（1）找不到成本动因；（2）成本动因与成本的相关程度都很低；（3）取得数据成本高</td></tr><tr><td>4.不利于通过组织控制进行管理控制</td><td>作业成本法的成本库与企业的组织结构不一致，不利于提供管理控制的信息</td></tr></tbody></table><h2 id="三、作业成本法的适用条件"><a href="#三、作业成本法的适用条件" class="headerlink" title="三、作业成本法的适用条件"></a>三、作业成本法的适用条件</h2><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>从成本结构看</td><td>制造费用在产品成本中占有较大比重，使用单一分配率使得传统成本信息扭曲严重</td></tr><tr><td>从产品品种看</td><td>产品多样性程度高（包括产量多样性，规模多样性，产品制造或服务复杂程度的多样性、原料多样性，组装多样性），传统成本信息扭曲</td></tr><tr><td>从外部环境看</td><td>面临的竞争激烈。传统成本法的缺点被放大了，决策失误的成本更高</td></tr><tr><td>从公司规模看</td><td>公司规模比较大，有强大的信息沟通渠道和完善的信息管理基础设施，并且对信息的需求更为强烈，对作业成本法更感兴趣</td></tr></tbody></table><p>【多选题】（2015）某企业生产经营的产品品种繁多，间接成本比重较高，成本会计人员试图推动该</p><p>企业采用作业成本法计算产品成本，下列理由中适合用于说服管理层的有（）。</p><p>A.使用作业成本信息有利于价值链分析</p><p>B.通过作业管理可以提高成本控制水平</p><p>C.使用作业成本法可提高成本分配准确性</p><p>D.使用作业成本信息可以提高经营决策质量</p><p>『正确答案』ABCD</p><p>『答案解析』（1）成本计算更准确。准确的成本信息，可以提高经营决策的质量；（2）成本控制与成本管理更有效；（3）为战略管理提供信息支持（例如价值链分析）。所以选项A、B、C、D均正确。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;知识点1：作业成本的计算原理&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#知识点1：作业</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA财务管理" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    <category term="14作业成本法" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/14%E4%BD%9C%E4%B8%9A%E6%88%90%E6%9C%AC%E6%B3%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>14.1作业成本法的概念与特点</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/16/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/14.1/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/16/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/14.1/</id>
    <published>2024-01-16T00:52:27.323Z</published>
    <updated>2024-01-16T02:29:04.421Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1 id="作业成本法的产生背景及其含义"><a href="#作业成本法的产生背景及其含义" class="headerlink" title="作业成本法的产生背景及其含义"></a>作业成本法的产生背景及其含义</h1><h2 id="作业成本法的产生背景"><a href="#作业成本法的产生背景" class="headerlink" title="作业成本法的产生背景"></a>作业成本法的产生背景</h2><p>作业成本法的背景：随着“机器取代人”的自动化制造时代来临，产品或劳务的成本结构发生重大变化，其特征就是直接人工成本的比重大大下降，制造费用（主要是折旧费用等固定成本）比重大大增加。</p><p>因此制造费用的分配科学与否将很大程度上决定产品成本计算的准确性和成本控制的有效性。</p><p>传统成本计算方法通常是完全成本法，全部制造费用采用单一的分配标准（如产量、人工工时、机器</p><p>工时等）分配给不同的产品，其存在两个重要缺陷：</p><table><thead><tr><th>两大缺陷</th><th>说明</th><th>解决方法</th></tr></thead><tbody><tr><td>（1）将固定制造费用分摊给不同种类的产品</td><td>随着产量的增加，单位产品分摊的固定成本下降，单位平均成本下降。在销售收入不变的情况下，增加生产量可以使部分固定制造费用被存货吸收，减少当期销货成本，增加当期利润，刺激经理人员过度生产</td><td>变动成本法（15章）</td></tr><tr><td>（2）产生误导决策的成本信息</td><td>在传统的成本计算方法下，制造费用通常按直接人工工时或产量等以产量为基础的分配标准进行分配。但有许多制造费用项目不是产量的函数，而与生产批次等其他变量存在因果关系。全部按产量基础分配制造费用，会产生误导决策的成本信息</td><td>作业成本法</td></tr></tbody></table><h2 id="作业成本法的含义"><a href="#作业成本法的含义" class="headerlink" title="作业成本法的含义"></a>作业成本法的含义</h2><p>作业成本法是将间接成本和辅助费用更准确地分配到产品和服务的一种成本计算方法。</p><p><img src="/../../../pic/14.1/wps33.jpg" alt="img"></p><p>【注意】</p><p>1.在作业成本法下，直接成本可以直接计入有关产品或服务等成本对象，与传统的成本计算方法并无差异，只是直接成本的范围比传统成本计算的要大，凡是易于追溯到产品的材料、人工和其他成本都可以直接计入产品或服务等相关成本对象，尽量减少不准确的分配。</p><p>2.不能直接追溯到产品的成本，则先追溯有关作业或分配到有关作业，计算作业成本，然后再将作业成本分配到有关产品或服务等相关成本对象。</p><h2 id="作业成本法的核心概念"><a href="#作业成本法的核心概念" class="headerlink" title="作业成本法的核心概念"></a>作业成本法的核心概念</h2><table><thead><tr><th></th><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>（一）资源</td><td></td><td>资源是指作业耗费的人工、能源和实物资产，执行任何一项作业都需要耗用一定的资源。例如生产一部手机需要消耗人工资源、芯片、触摸显示屏以及其他各种电子组件、电力资源、流水线机器等资源。</td></tr><tr><td>（二）作业</td><td></td><td>1.作业是指企业中特定组织（成本中心、部门或产品线）重复执行的任务或活动。<br />2.一项作业可能是一项非常具体的活动（如车工作业），也可能泛指一类活动（如机加工车间的车、铣、刨、磨等所有作业可以统称为机加工作业），由若干个相互关联的具体作业组成的作业集合，称为作业中心。<br />3.执行或完成任何一项作业都需要耗费一定的资源。资源成本可以直接追溯至特定的作业时，属于作业的直接计入成本；资源成本需要分配计入不同作业成本时，该资源成本为作业的间接计入成本。</td></tr><tr><td>（三）成本动因（成本分配标准）</td><td>资源成本动因</td><td>资源成本动因是引起作业成本增加的驱动因素，用来衡量一项作业的资源消耗量。依据资源成本动因可以将资源成本分配给各有关作业例如，产品质量检验工作（作业）需要由检验人员、专用设备，并消耗一定的能源等。检验作业耗用的各项资源构成了检验作业的成本。其中，检验人员的工资、专用设备的折旧费等成本，一般直接归属检验作业；而能源成本往往不能直接计入，需要根据设备额定功率和设备开动时间来分配。这里“设备的额定功率乘以开动时间”就是能源成本的动因，是能源成本的分配基础</td></tr><tr><td>三）成本动因（成本分配标准）</td><td>作业成本动因</td><td>作业成本动因是衡量一个成本对象（产品、服务或顾客）需要的作业量，是产品成本增加的驱动因素。作业成本动因计量各成本对象耗用作业的情况，并被用来作为作业成本的分配基础。例如，每批产品完工后都需要质量检验，如果对任何产品的每一批进行质量检验所发生的成本相同，则检验“次数”就是检验作业的成本动因，它是引起产品检验成本增加的驱动因素。某一会计期间发生的检验作业总成本（包括检验人工成本、设备折旧、能源成本等）除以检验次数，即为每次检验所发生的成本</td></tr></tbody></table><p>【图示】</p><p><img src="/../../../pic/14.1/wps35.jpg" alt="img"></p><h1 id="作业成本法的特点"><a href="#作业成本法的特点" class="headerlink" title="作业成本法的特点"></a>作业成本法的特点</h1><h2 id="成本计算分为两个阶段"><a href="#成本计算分为两个阶段" class="headerlink" title="成本计算分为两个阶段"></a>成本计算分为两个阶段</h2><p>作业成本法的基本指导思想是，“作业消耗资源、产品（服务或顾客）消耗作业”。根据这一指导思</p><p>想，作业成本法把成本计算过程划分为两个阶段。</p><p>作业成本法下，间接成本的分配路径是：</p><p><img src="/../../../pic/14.1/wps36.png" alt="img"></p><p>传统成本计算方法下，间接成本的分配路径是：“资源→部门→产品”。</p><p><img src="/../../../pic/14.1/wps38.jpg" alt="img"></p><h2 id="成本分配强调因果关系"><a href="#成本分配强调因果关系" class="headerlink" title="成本分配强调因果关系"></a>成本分配强调因果关系</h2><p>作业成本法的成本分配主要使用追溯和动因分配，尽可能减少不准确的分摊，因此能够提供更加真实、准确的成本信息。</p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>成本追溯</td><td>是指把成本直接分配给相关的成本对象。【直接追溯最准确】</td></tr><tr><td>动因分配</td><td>是指根据成本动因将成本分配到各成本对象的过程。【动因分配虽然不像追溯那样准确，但只要因果关系建立恰当，成本分配的结果同样可以达到较高的准确程度。】</td></tr><tr><td>分摊</td><td>有些成本既不能追溯，也不能合理、方便地找到成本动因，只好使用产量等设定的分配标准作为分配基础，将其强制分摊给成本对象。【精确度最差】</td></tr></tbody></table><h2 id="成本分配使用多维成本动因"><a href="#成本分配使用多维成本动因" class="headerlink" title="成本分配使用多维成本动因"></a>成本分配使用多维成本动因</h2><p>作业成本法的独到之处，在于它把资源的消耗首先追溯或分配到作业，然后使用不同层面和数量众多</p><p>的作业动因将作业成本分配到产品。</p><p>采用不同层面的、众多的成本动因进行成本分配，要比采用单一分配基础更加合理，更能保证产品成</p><p>本计算的准确性。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;作业成本法的产生背景及其含义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#作业成本法的产</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA财务管理" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    <category term="14作业成本法" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/14%E4%BD%9C%E4%B8%9A%E6%88%90%E6%9C%AC%E6%B3%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>12.2产品成本的归集和分配</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/15/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/12.3/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/15/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/12.3/</id>
    <published>2024-01-15T06:24:59.371Z</published>
    <updated>2024-01-15T06:26:50.498Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>知识点 1：三种基本计算方法的适用范围</p><p>【三种计算方法的核算特点】</p><table><thead><tr><th></th><th>品种法</th><th>分批法</th><th>分步法</th></tr></thead><tbody><tr><td>成本对象</td><td>产品品种</td><td>产品批别</td><td>生产步骤</td></tr><tr><td>适用范围</td><td>大量大批单步骤流水线生产（管理上不要求按步骤计算 成本）</td><td>单件小批的生产</td><td>大量大批多步骤</td></tr><tr><td>核算期间</td><td>定期（会计周期）</td><td>不定期（生产周期）</td><td>定期（会计 周期）</td></tr><tr><td>举例</td><td>企业或车间规模小车间是封 闭式（发电、供水、采掘）</td><td>造船业、重型机器设备制造业、新产品试制或试验的生产、在建工程、设备修理作业</td><td>冶金纺织汽车制造</td></tr><tr><td>完工产品和在产品分配</td><td>涉及</td><td>一般不涉及</td><td>涉及</td></tr></tbody></table><p>知识点 2：品种法和分批法的计算（无新增知识点、复习巩固）</p><p>一、品种法下的产品成本计算单</p><p>产成品数量：600 件</p><p><img src="/../../../pic/12.3/wps18.png" alt="img">产品名称： 甲产品      2022 年 5 月</p><table><thead><tr><th>成本项目</th><th>月初在产品成 本</th><th>本月生产费 用</th><th>生产费用合 计</th><th>产成品成本</th><th>月末在产品成 本</th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>总成本</td><td>单位成 本</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>直接材料费</td><td>15700</td><td>55000</td><td>70700</td><td>60600</td><td>101.00</td><td>10100</td></tr><tr><td>直接人工费</td><td>7730</td><td>31920</td><td>39650</td><td>36000</td><td>61.00</td><td>3050</td></tr><tr><td>燃料和动力 费</td><td>18475</td><td>67000</td><td>85475</td><td>78900</td><td>131.5</td><td>6575</td></tr><tr><td>制造费用</td><td>6290</td><td>22960</td><td>29250</td><td>27000</td><td>45.00</td><td>2250</td></tr><tr><td>合 计</td><td>48195</td><td>176880</td><td>225075</td><td>203100</td><td>338.50</td><td>21975</td></tr></tbody></table><p>【注意】</p><p>（1）品种法适用大量大批生产（完工产品 600 件）</p><p>（2）核算对象产品品种（甲产品）</p><p>（3）核算周期为会计期间（5 月份）</p><p>（4）需要将生产成本在产成品和期末在产品之间进行分配</p><p>二、分批法下的产品成本计算单</p><p>【例题】某企业按照购货单位的要求，组织小批生产甲、乙两类产品， 采用分批法计算产品成本。该</p><p>厂 4 月份投产甲产品 10 件，批号为 401，5 月份全部完工。 401 批产品成本计算单如表所示。各种费用的</p><p>归集和分配过程省略。</p><p>开工日期： 4 月 15 日</p><p><img src="/../../../pic/12.3/wps19.png" alt="img"><img src="/../../../pic/12.3/wps20.png" alt="img">批号： 401</p><p>委托单位： 东方公司</p><table><thead><tr><th>项 目</th><th>直接材料费</th><th>直接人工费</th><th>制造费用</th><th>合 计</th></tr></thead><tbody><tr><td>4 月末余额</td><td>12000</td><td>900</td><td>3400</td><td>16300</td></tr><tr><td>5 月发生费用：</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>据材料费用分配表</td><td>4600</td><td></td><td></td><td>4600</td></tr><tr><td>据工资费用分配表</td><td></td><td>1700</td><td></td><td>1700</td></tr><tr><td>据制造费用分配表</td><td></td><td></td><td>8000</td><td>8000</td></tr><tr><td>合 计</td><td>16600</td><td>2600</td><td>11400</td><td>30600</td></tr><tr><td>结转产成品（10 件）成本</td><td>16600</td><td>2600</td><td>11400</td><td>30600</td></tr><tr><td>单位成本</td><td>1660</td><td>260</td><td>1140</td><td>3060</td></tr></tbody></table><p>【注意】</p><p>（1）核算对象生产批次（401 批次）</p><p>（2）核算周期为生产周期≠会计期间（4 月 15 日－5 月 20 日）</p><p>（3）分批法适用单件小批次生产（生产数量＝10）</p><p>（4）产品于 4 月投产，5 月完工，5 月末无期末在产品，不需要在完工产品和在产品之间分配。</p><p>知识点 3：产品成本计算的分步法</p><p>一、分步法的分类</p><p><img src="/../../../pic/12.3/wps21.jpg" alt="img"> </p><p>二、逐步综合结转分步法</p><p>（一）基本原理</p><p>逐步结转分步法是按照产品加工的顺序， 逐步计算并结转半成品成本， 直到最后加工步骤才能计算产</p><p>成品成本。是为了分步计算半成品成本而采用的一种方法，也称计算半成品成本分步法。</p><p><img src="/../../../pic/12.3/wps22.jpg" alt="img"> </p><p>【提示】分项结转分步法， 是指上一步骤半成品成本按原始成本项目分别转入下一步骤成本计算单中</p><p>相应的成本项目内。本教材仅对综合结转分步法和平行结转分步法加以介绍。</p><p>（二） 特点</p><p>1.能提供各个生产步骤的半成品成本资料；</p><p>2.能够为各生产步骤的在产品实物管理和资金管理提供资料；</p><p>3.能够全面地反映各生产步骤的生产耗费水平，更好地满足各生产步骤成本管理的要求。</p><p>（三） 综合结转的成本还原</p><p><img src="/../../../pic/12.3/wps23.jpg" alt="img"> </p><p>综合结转后的成本构成，不符合产品成本构成的实际情况，不能据以从整个企业角度分析和考核产品 成本的构成和水平。因此，在管理上要求从整个企业角度考核和分析产品成本的构成和水平时， 还应将综</p><p>合结转算出的产成品成本进行成本还原。</p><p>1.概念</p><p>所谓成本还原， 就是从最后一个步骤起， 把所耗上一步骤半成品的综合成本还原成直接材料、直接人</p><p>工、制造费用等原始成本项目， 从而求得按原始成本项目反映的产成品成本资料。</p><p>【再强调】只有逐步综合结转分步法才涉及成本还原问题，逐步分项结转分步法无需成本还原。</p><p>2.成本还原的计算方法</p><p>从最后一个步骤起算，将产成本的成本还原为“料、工、费”。</p><p>其本质上是一个成本分配问题：</p><p>（1）待分配金额＝产成品所耗用的上一生产步骤半成品成本合计</p><p>（2）分配标准＝上一生产步骤所产该种半成本成本合计</p><p><img src="/../../../pic/12.3/wps24.jpg" alt="img"> </p><p>产成品成本还原计算表</p><p>产品名称： 甲产品           产品产量： 500 件          单位：元</p><table><thead><tr><th>项目</th><th>还原分配率</th><th>半成品</th><th>直接材料</th><th>直接人工</th><th>制造费用</th><th>成本合计</th></tr></thead><tbody><tr><td>还原前产成品成本</td><td></td><td>189 000</td><td></td><td>19500</td><td>30000</td><td>238500</td></tr><tr><td>本月所产半成品成本             120000  16000   15200  151200</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>成本还原</td><td>1.25</td><td>-189000</td><td>150000</td><td>20 000</td><td>19000</td><td>0</td></tr><tr><td>还原后产成品成本</td><td></td><td></td><td>150000</td><td>39500</td><td>49000</td><td>238500</td></tr><tr><td>还原后产成品单位成本</td><td></td><td></td><td>300</td><td>79</td><td>98</td><td>477</td></tr></tbody></table><p>【计算分析题】（2015）甲公司是一家机械制造企业， 只生产销售一种产品。生产过程分为两个步骤， 第一步骤产出的半成品直接转入第二步骤继续加工，每件半成品加工成一件产成品。产品成本计算采用逐 步综合结转分步法， 月末完工产品和在产品之间采用约当产量法（假设在产品存货发出采用加权平均法）</p><p>分配生产成本。</p><p>第一步骤耗用的原材料在生产开工时一次投入，其他成本费用陆续发生；第二步骤除耗用第一步骤半</p><p>成品外，还需要追加其他材料， 追加材料及其他成本费用陆续发生；第一步骤和第二步骤月末在产品完工</p><p>程度均为本步骤的 50％。</p><p>（1）月初在产品成本（单位：元）</p><table><thead><tr><th></th><th>半成品</th><th>直接材料</th><th>直接人工</th><th>制造费用</th><th>合计</th></tr></thead><tbody><tr><td>第一步骤</td><td></td><td>3750</td><td>2800</td><td>4550</td><td>11100</td></tr><tr><td>第二步骤</td><td>6000</td><td>1800</td><td>780</td><td>2300</td><td>10880</td></tr></tbody></table><p>（2）本月生产量（单位：件）</p><table><thead><tr><th></th><th>月初产品数量</th><th>本月投产数量</th><th>本月完工数量</th><th>月末在产品</th></tr></thead><tbody><tr><td>第一步骤</td><td>60</td><td>270</td><td>280</td><td>50</td></tr><tr><td>第二步骤</td><td>20</td><td>280</td><td>270</td><td>30</td></tr></tbody></table><p>（3）本月发生的生产费用（单位：元）</p><table><thead><tr><th></th><th>直接材料</th><th>直接人工</th><th>制造费用</th><th>合计</th></tr></thead><tbody><tr><td>第一步骤</td><td>16050</td><td>24650</td><td>41200</td><td>81900</td></tr><tr><td>第二步骤</td><td><img src="/../../../pic/12.3/wps25.png" alt="img"><img src="/../../../pic/12.3/wps26.png" alt="img"><img src="/../../../pic/12.3/wps27.png" alt="img"><img src="/../../../pic/12.3/wps28.png" alt="img"><img src="/../../../pic/12.3/wps29.png" alt="img"><img src="/../../../pic/12.3/wps30.png" alt="img">61825</td><td>123370</td><td></td><td></td></tr></tbody></table><p>要求：</p><p>（1）编制第一、二步骤成本计算单（结果填入下方表格中，不用列出计算过程）。</p><p>第一步骤成本计算单         2021 年 5 月</p><table><thead><tr><th></th><th>直接材料</th><th>直接人工</th><th>制造费用</th><th>合计</th></tr></thead><tbody><tr><td>月初在产品成本</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>本月生产费用</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>合计</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>分配率</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>完工半成品转出</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>月末在产品</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr></tbody></table><p>第二步骤成本计算单        2021 年 5 月</p><table><thead><tr><th></th><th>半成品</th><th>直接材料</th><th>直接人工</th><th>制造费用</th><th>合计</th></tr></thead><tbody><tr><td>月初在产品成本</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>本月生产费用</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>合计</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>分配率</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>完工产成品转出</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>月末在产品</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr></tbody></table><p>（2）编制产成品成本还原计算表（结果填入下方表格中， 不用列出计算过程） 。</p><p>产成品成本还原计算表       2021 年 5 月</p><table><thead><tr><th></th><th>半成品</th><th>直接材料</th><th>直接人工</th><th>制造费用</th><th>合计</th></tr></thead><tbody><tr><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr></tbody></table><table><thead><tr><th>还原前产成品成本</th><th></th><th></th><th></th><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>本月所产半成品成本</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>成本还原</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>还原后产成品成本</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>还原后产成品单位成本</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>『正确答案』（1）第一步骤成本计算单       2021 年 5 月</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td></td><td>直接材料</td><td>直接人工</td><td>制造费用</td><td>合计</td><td></td></tr><tr><td>月初在产品 成本</td><td>3750</td><td>2800</td><td>4550</td><td>11100</td><td></td></tr><tr><td>本月生产 费用</td><td>16050</td><td>24650</td><td>41200</td><td>81900</td><td></td></tr><tr><td>合计</td><td>19800</td><td>27450</td><td>45750</td><td>93000</td><td></td></tr><tr><td>分配率</td><td>19800&#x2F;（280＋50）&#x3D;60</td><td>27450&#x2F;（280＋50×50%）&#x3D;90</td><td>45750&#x2F;（280＋50×50%） &#x3D; 150</td><td></td><td></td></tr><tr><td>完工半成品 转出</td><td>280×60＝16800</td><td>280×90＝25200</td><td>280×150＝42000</td><td>84000</td><td></td></tr><tr><td>月末在产品</td><td>50×60＝3000</td><td>50×50%×90＝2250</td><td>50×50%×150＝3750</td><td>9000</td><td></td></tr><tr><td>第二步骤成本计算单     2021 年 5 月</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td></td><td>半成品</td><td>直接材料</td><td>直接人工</td><td>制造费用</td><td>合计</td></tr><tr><td>月初在产品成本</td><td>6000</td><td>1800</td><td>780</td><td>2300</td><td>10880</td></tr><tr><td>本月生 产费用</td><td>84000</td><td>40950</td><td>20595</td><td>61825</td><td>207370</td></tr><tr><td>合计</td><td>90000</td><td>42750</td><td>21375</td><td>64125</td><td>218250</td></tr><tr><td>分配率</td><td>90000&#x2F;（270+30）＝300</td><td>42750&#x2F;（270＋30×50%）＝150</td><td>21375&#x2F;（270＋30×50%）＝75</td><td>64125&#x2F;（270＋30×50%）＝225</td><td></td></tr><tr><td>完工产成品转出</td><td>270×300&#x3D; 81000</td><td>270×150＝40500</td><td>270×75＝20250</td><td>270×225＝60750</td><td>202500</td></tr><tr><td>月末在 产品</td><td>30×300＝9000</td><td>30×50%×150&#x3D;2250</td><td>30×50%×75&#x3D;1125</td><td>30×50%×225&#x3D; 3375</td><td>15750</td></tr><tr><td>（2）产成品成本还原计算表      2021 年 5 月</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td></td><td>半成品</td><td>直接材料</td><td>直接人工</td><td>制造费用</td><td>合计</td></tr><tr><td>还原前产成 品成本</td><td>81000</td><td>40500</td><td>20250</td><td>60750</td><td>202500</td></tr></tbody></table><table><thead><tr><th>本月所产半成品成本</th><th></th><th>16800</th><th>25200</th><th>42000</th><th>84000</th></tr></thead><tbody><tr><td>成本还原</td><td>- 81000</td><td>16800×81000&#x2F;84000&#x3D;16200</td><td>25200×81000&#x2F;84000&#x3D;24300</td><td>42000×81000&#x2F;84000&#x3D;40500</td><td>0</td></tr><tr><td>还原后产成 品成本</td><td></td><td>40500＋16200&#x3D;56700</td><td>20250＋24300&#x3D;44550</td><td>60750＋40500&#x3D; 101250</td><td>202500</td></tr><tr><td>还原后产成 品单位成本</td><td></td><td>56700&#x2F;270＝210</td><td>44550&#x2F;270＝165</td><td>101250&#x2F;270＝375</td><td>750</td></tr></tbody></table><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;知识点 1：三种基本计算方法的适用范围&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【三种计算方法的核算特</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA财务管理" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    <category term="12产品成本计算的品种法、分批法、分步法" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/12%E4%BA%A7%E5%93%81%E6%88%90%E6%9C%AC%E8%AE%A1%E7%AE%97%E7%9A%84%E5%93%81%E7%A7%8D%E6%B3%95%E3%80%81%E5%88%86%E6%89%B9%E6%B3%95%E3%80%81%E5%88%86%E6%AD%A5%E6%B3%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>12.2产品成本的归集和分配</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/15/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/12.2/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/15/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/12.2/</id>
    <published>2024-01-15T06:19:10.271Z</published>
    <updated>2024-01-15T07:59:22.807Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/../../../pic/12.2/wps8.jpg" alt="img"> </p><p>基本恒等式</p><p>月初在产品成本＋本月发生生产费用＝完工产品成本＋月末在产品成本</p><h1 id="基本生产费用的归集和分配"><a href="#基本生产费用的归集和分配" class="headerlink" title="基本生产费用的归集和分配"></a>基本生产费用的归集和分配</h1><p>基本生产费用（料工费）的分配往往按以下步骤进行分配：</p><p>step1：求出待分配费用总额</p><p>step2：找到分配标准—如重量、消耗定额</p><p>【题目告知】</p><p>step3：求分配率＝待分配费用总额&#x2F;分配标准之和</p><p>step4：求分配额＝各项目分配标准×分配率</p><p>【例题】甲工厂 2×20 年 5 月生产 A、B 两种产品领用某材料 4 400 千克，每千克 20 元。本月投产的A 产品为 200 件， B 产品为 250 件。 A 产品的材料消耗定额为 15 千克， B 产品的材料消耗定额为 10 千克。</p><p>要求： 以产品所耗费的材料定额消耗量为分配标准， 计算 A 和 B 产品应分配的材料费用</p><p>◆第一步： 求出待分配费用总额：材料费用总额＝4400×20＝88000（元）</p><p>◆第二步： 找到分配标准——材料定额消耗量：</p><p>A 产品定额消耗量＝200×15＝3 000（千克）</p><p>B 产品定额消耗量＝250×10＝2 500（千克）</p><p>◆第三步：计算材料消耗量分配率：88 000÷（3 000＋2 500）＝16</p><p>◆第四步： 计算产品应分配的材料费用：</p><p>A 产品＝3 000×16＝48 000（元）</p><p>B 产品＝2 500×16＝40 000（元）</p><p>【例题】假设某基本生产车间甲产品的实用人工工时为 56000 小时， 乙产品生产工时为 32000 小时，本月发生制造费用 36080 元。</p><p>要求： 以各产品的生产工时为分配标准分配制造费用。</p><p>◆第一步： 求出待分配费用总额 材料费用总额＝36080（元）</p><p>◆第二步： 找到分配标准——人工工时 甲产品人工工时＝56000（小时），乙产品人工工时＝32000（小时）</p><p>◆第三步： 计算材料消耗量分配率：36080÷（56000＋32000）＝0.41（元&#x2F;小时）</p><p>◆第四步： 计算产品应分配的材料费用 A 产品＝56000×0.41＝22960（元），B 产品＝32000×0.41＝13120（元）</p><h1 id="辅助生产费用的归集和分配"><a href="#辅助生产费用的归集和分配" class="headerlink" title="辅助生产费用的归集和分配"></a>辅助生产费用的归集和分配</h1><p>辅助生产主要为基本生产服务， 辅助生产车间之间也有相互提供产品和劳务的情况。例如， 锅炉车间为供电车间供气取暖，供电车间也为锅炉车间提供电力。由此， 为了计算供气成本， 就要确定供电成本；为了计算供电成本， 又要确定供气成本。这就存在一个辅助生产费用在各辅助生产车间交互分配的问题。辅助生产费用的分配通常采用直接分配法和交互分配法， 无论采用何种分配方法， 本质上都是属于比例分配法。</p><h2 id="直接分配法"><a href="#直接分配法" class="headerlink" title="直接分配法"></a>直接分配法</h2><p>直接分配法不考虑各辅助生产车间之间相互之间提供劳务或产品的情况，而是将各种辅助生产费用直接分配给辅助生产车间以外的各受益单位。 </p><p><img src="/../../../pic/12.2/wps9.jpg" alt="img"> </p><p>计算公式：</p><p><img src="/../../../pic/12.2/wps10.jpg" alt="img"> </p><p>各产品&#x2F;车间&#x2F;部门应分配的费用＝分配率×该产品&#x2F;车间&#x2F;部门耗用量</p><p>◆特点：不考虑各辅助生产车间之间相互提供劳务或产品的情况， 而是将各辅助生产车间发生的生产</p><p>费用直接分配给辅助生产以外的各个受益单位或产品。</p><p>◆优点：只进行对外分配， 计算简单</p><p>◆缺点：分配结果不够准确</p><p>◆适用范围：此方法适用于辅助生产内部相互提供产品和劳务不多、不进行费用的交互分配、对辅助</p><p>生产成本和企业产品成本影响不大的情况。</p><h2 id="一次交互分配法（先对内，再对外"><a href="#一次交互分配法（先对内，再对外" class="headerlink" title="  一次交互分配法（先对内，再对外)"></a><img src="/../../../pic/12.2/wps11.jpg" alt="img">  一次交互分配法（先对内，再对外)</h2><p>本质： 进行两次分配</p><p>1.在各辅助生产车间之间进行一次交互分配</p><p>2.将各辅助生产车间交互分配后的实际费用， 对辅助生产车间以外的各受益单位进行分配</p><p>计算公式：</p><p><img src="/../../../pic/12.2/wps12.jpg" alt="img"> </p><p>◆特点：需要进行两次分配。</p><p>◆优点：提高了分配的准确性</p><p>◆缺点：增加了分配的工作量</p><p>【单选题】（2020）甲公司基本生产车间生产 X 和 Y 两种产品，供电和锅炉两个辅助生产车间分别为</p><p>X 产品、Y 产品、行政管理部门提供动力和蒸汽， 同时也相互提供服务。若采用直接分配法分配辅助生产</p><p>费用， 供电车间的生产费用不应分配给( )</p><p>A.X 产品</p><p>B.Y 产品</p><p>C.行政管理部门</p><p>D.锅炉辅助生产车间</p><p>『正确答案』D</p><p>『答案解析』直接分配法的特点是不考虑辅助生产内部相互提供的劳务量，直接将各辅助生产车间发</p><p>生的费用分配给辅助生产以外的各个受益单位或产品。所以本题答案为选项 D。</p><p>【单选题】（2021）甲公司有机修和运输两个辅助生产车间， 2021 年 7 月，机修车间发生生产费用</p><p>350000 元， 提供机修服务 3800 小时， 其中，运输车间 300 小时，基本生产车间 2500 小时， 在建工程 600</p><p>小时， 行政管理部门 400 小时。甲公司采用直接分配法分配辅助生产成本， 机修车间分配率是（ ）元&#x2F;</p><p>小时。</p><p>A.92</p><p>B.140</p><p>C.100</p><p>D.85.37</p><p>『正确答案』C</p><p>『答案解析』机修车间分配率＝350000&#x2F;（3800－300）＝100（元&#x2F;小时）。</p><h1 id="完工产品和在产品的成本分配"><a href="#完工产品和在产品的成本分配" class="headerlink" title="完工产品和在产品的成本分配"></a>完工产品和在产品的成本分配</h1><h2 id="分配原理"><a href="#分配原理" class="headerlink" title="分配原理"></a>分配原理</h2><p>基本公式：</p><p>公式一：（比例分配法） </p><p>月初在产品成本＋本月发生生产费用＝本月完工产品成本＋月末在产品成本</p><p>公式二：（扣除分配法） </p><p>月初在产品成本＋本月发生生产费用－月末在产品成本＝本月完工产品成本</p><h2 id="分配方法"><a href="#分配方法" class="headerlink" title="分配方法"></a>分配方法</h2><p><img src="/../../../pic/12.2/wps14.jpg" alt="img"> </p><p>（一）不计算在产品成本</p><p>（二） 在产品成本按年初数固定计算</p><table><thead><tr><th></th><th>不计算在产品成本</th><th>在产品成本按年初数固定计算</th></tr></thead><tbody><tr><td>适用 条件</td><td>月末在产品数量很小，价值很 低，并且各月在产品数量比较稳定</td><td>月末在产品数量很小，或月末在产品数量大， 变动小</td></tr><tr><td>计算</td><td>月初在产品成本＝月末在产品成本＝0</td><td>月末在产品成本＝年初数</td></tr><tr><td>结果</td><td>本月生产费用全部计入完工产品成本</td><td>本月生产费用全部计入本月完工产品成本【提示】年终时，根据实地盘点的在产品数量，重新调整 计算在产品成本，以避免在产品成本与实际成本差异过  大，影响计算准确性</td></tr></tbody></table><p>（三） 在产品成本按所耗原材料计算</p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>适用条件</td><td>原材料费用在产品成本中所占比重较大， 而且原材料在生产开始时一次投入</td></tr><tr><td>计算</td><td>月末在产品只分配原材料费用， 其他费用全部由完工产品负担</td></tr></tbody></table><p>（四） 在产品成本按定额成本计算（定额成本法）</p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>适用条 件</td><td>在产品数量稳定或者数量较少并且制定了比较准确的定额成本</td></tr><tr><td>计算</td><td>（1）月末在产品成本＝月末在产品数量×在产品定额单位成本<br />（2）本月完工产品成本＝（月初在产品成本＋本月发生的生产费用）－月末在产品 成本</td></tr><tr><td>结果</td><td>期末在产品实际成本与定额成本的差异全部计入本月完工成本</td></tr></tbody></table><p>（五） 约当产量法</p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>概念</td><td>约当产量是在产品按其完工程度折合成完工产品的产量约当产量主要是针对在产品来计算的【相当于几个产成品】月末在产品约当产量＝月末在产品实际数量×完工程度(%)</td></tr><tr><td>适用条件</td><td>各月末在产品数量较大， 并且变化也比较大；<br /> 产品成本中直接材料、直接人工和制造费用所占比例都较大</td></tr><tr><td>计算</td><td>（1）加权平均法（2）先进先出法</td></tr></tbody></table><p>1.加权平均法</p><p>在产品约当产量＝在产品数量×完工程度</p><p>单位成本【分配率】＝（月初在产品成本＋本月发生的生产费用） &#x2F;（本月完工产品数量＋月末在产</p><p>品的约当产量）</p><p>月末在产品成本＝月末在产品约当产量×单位成本</p><p>本月完工产品成本＝本月完工产品数量×单位成本</p><p>【提示】不同项目需要分别确定完工程度，分别计算在产品约当产量及单位成本。例如，分配直接材</p><p>料时， 完工程度是投料进度；分配人工和制造费用时，完工程度是工时进度。</p><p>【注意】完工程度的计算</p><p>（1）直接人工、制造费用完工程度—工时进度</p><p>如果各工序完工程度已知， 则</p><p>某工序在产品完工程度＝（前面各工序工时之和＋本道工序工时定额×本道工序平均完工程度） &#x2F;产</p><p>品工时定额×100%</p><p>【例题】某产品生产需要经过两道工序， 已知第一道工序需要生产 20 小时，第二道工序需要生产 30</p><p>小时， 各个工序内在产品的平均完工程度为 50％，试计算各工序的完工程度。</p><p>第一道工序的在产品完工程度＝20×50％&#x2F;50＝20%</p><p>第二道工序的在产品完工程度＝（20＋30×50％） &#x2F;50＝70%</p><p>【延伸】如果第一道工序有在产品 100 个， 第二道工序有在产品 50 个， 则在产品约当产量＝100×20%</p><p>+50×70％＝55（个）</p><p>（2）原材料完工程度—投料进度</p><p>①生产开始时一次投入，原材料完工程度为 100%</p><p>直接材料费用按在产品和完工产品的实际数量比例分配</p><p>【例题】假设某产品需要经过两道工序加工生产，第一道工序有在产品 100 个，第二道工序有在产品</p><p>50 个，假设原材料在生产开始时一次投入，则分配材料费用时在产品的约当产量＝100×100％＋50×100%</p><p>&#x3D; 150（个）。</p><p>②随加工进度分工序投入， 但在每道工序开始时一次投入：</p><p>某工序在产品完工程度＝本工序累计材料消耗定额&#x2F;产品材料消耗定额×100%</p><p>【例题】某产品需要经过两道工序生产，原材料消耗定额为 500 千克，其中第一道工序消耗 240 千克，</p><p>第二道工序消耗 260 千克。原材料在每道工序开始时一次投入。月末在产品数量：第一道工序 200 件，第</p><p>二道工序 150 件，则月末在产品约当产量为：</p><p>第一道工序完工程度＝240&#x2F;500＝48%</p><p>第二道工序完工程度＝（240＋260）&#x2F;500＝100%</p><p>在产品约当产量＝200×48％＋150×100％＝246（件）</p><p>③随加工进度分工序投入， 但在每道工序随加工进度陆续投入某道工序完工程度＝（前面各工序累计材料消耗定额＋本工序累计材料消耗定额×50％） &#x2F;产品材料消耗定额×100%</p><p>【例题】某产品需要经过两道工序生产，原材料消耗定额为 500 千克，其中第一道工序消耗 240 千克，</p><p>第二道工序消耗 260 千克。原材料随着加工进度陆续投入。月末在产品数量：第一道工序 200 件， 第二道</p><p>工序 150 件，则月末在产品约当产量为：</p><p>第一道工序完工程度＝240×50％&#x2F;500＝24%</p><p>第二道工序完工程度＝（240＋260×50％） &#x2F;500＝74%</p><p>在产品约当产量＝200×24％＋150×74％＝159（件）</p><p>【单选题】（2018）甲企业基本生产车间生产乙产品， 依次经过三道工序，工时定额分别为 40 小时、</p><p>35 小时和 25 小时。月末完工产品和在产品成本采用约当产量法分配。假设制造费用随加工进度在每道工</p><p>序陆续均匀发生，各工序月末在产品平均完工程度 60％， 第三道工序月末在产品数量 6000 件。分配制造</p><p>费用时，第三道工序在产品约当产量是（ ）件。</p><p>A.3660</p><p>B.3450</p><p>C.6000</p><p>D.5400</p><p>『正确答案』D</p><p>『答案解析』第三道工序在产品约当产量＝6000×（40＋35＋25×60％）&#x2F;（40＋35＋25）＝5400（件）。</p><p>2.先进先出法</p><p>在先进先出法下，假设先开始生产的产品先完工。这样， 如果有月初在产品， 生产车间就会先完成月</p><p>初在产品的生产，待月初在产品生产完成后，再开始本期投入的产品的生产。实际生产并不完全是这样的，</p><p>但为了计算方便，故有此假设。</p><p>【例】期初在产品 20 件，本期投产 90 件，期末完工 100 件。完工的 100 件中， 包括了本期先完工的</p><p>期初的 20 件， 本期投产的 90 件中，完工 80 件， 期末在产品 10 件均来自本期投产产品。</p><p>计算公式：</p><p>①月初在产品本月加工约当产量【直接材料】</p><p>&#x3D;月初在产品数量×（1－已投料比例）</p><p>②月初在产品本月加工约当产量【直接人工＋制造费用， 即转换成本） 】＝月初在产品数量×（1-</p><p>月初在产品完工程度）</p><p>③本月投入本月完工产品数量</p><p>&#x3D;本月全部完工产品数量－月初在产品本月完工数量</p><p>④月末在产品约当产量（直接材料）</p><p>&#x3D;月末在产品数量×本月投料比例</p><p>⑤月末在产品约当产量（转换成本）</p><p>&#x3D;月末在产品数量×月末在产品完工程度</p><p>⑥单位成本（分配率）</p><p>&#x3D; <img src="/../../../pic/12.2/wps15.jpg" alt="img"></p><p>⑦完工产品成本</p><p>&#x3D;月初在产品成本＋月初在产品本月加工成本＋本月投入本月完工产品数量×分配率</p><p>&#x3D;月初在产品成本＋月初在产品约当产量×分配率＋本月投入本月完工产品数量×分配率</p><p>⑧月末在产品成本</p><p>&#x3D;月末在产品约当产量×分配率</p><p>【例题】假如甲产品月初在产品数量 200 件，月初在产品完工程度 60％，本月投入生产 700 件，本月 完工产品 800 件，月末在产品 100 件，月末在产品完工程度 70％， 原材料均在开始生产时一次投入。月初 在产品成本 3200 元，本月发生直接材料成本 8400 元，发生转换成本（直接人工和制造费用）6000 元。假 设在产品存货发出采用先进先出法，用约当产量法计算确定本月完工产品成本和月末在产品成本。分配计</p><p>算如表所示：</p><p>先进先出法约当产量计算表</p><table><thead><tr><th>项目</th><th>实际数量（第 1 步）</th><th>约当产量（第 2 步）</th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>直接材料</td><td>转换成本</td><td></td><td></td></tr><tr><td>月初在产品数量</td><td>200</td><td></td><td></td></tr><tr><td>本月投入生产数量</td><td>700</td><td></td><td></td></tr><tr><td>小计</td><td>900</td><td></td><td></td></tr><tr><td>本月完工产品数量</td><td>800</td><td></td><td></td></tr><tr><td>月末在产品数量</td><td>100</td><td></td><td></td></tr><tr><td>小计</td><td>900</td><td></td><td></td></tr><tr><td>月初在产品约当产量</td><td>200</td><td>200×(1－100%)＝0</td><td>200×(1－60%)＝80</td></tr><tr><td>本月投入本月完工产品数量</td><td>600</td><td>600</td><td>600</td></tr><tr><td>月末在产品约当产量</td><td>100</td><td>100×100%＝100</td><td>100×70%＝70</td></tr><tr><td>小计</td><td>900</td><td>700</td><td>750</td></tr></tbody></table><p>先进先出法下用约当产量法分配完工产品和在产品成本表</p><table><thead><tr><th></th><th>生产成本</th><th>直接材料</th><th>转换成本</th></tr></thead><tbody><tr><td>月初在产品成本</td><td>3200</td><td></td><td></td></tr><tr><td>(第 3 步） 本期生产费用</td><td>14400</td><td>8400</td><td>6000</td></tr><tr><td>总约当产量（件）</td><td></td><td>700</td><td>750</td></tr><tr><td>(第 4 步） 分配率（单位约当产量成本）</td><td></td><td>12</td><td>8</td></tr><tr><td>总成本</td><td>17600</td><td></td><td></td></tr><tr><td>(第 5 步） 成本分配</td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>完工产品成本：</td><td></td><td></td><td></td></tr></tbody></table><table><thead><tr><th>月初在产品成本</th><th>3200</th><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>月初在产品本月加工成本</td><td>640</td><td>0</td><td>80×8＝640</td></tr><tr><td>本月投入本月完工产品直接材料</td><td>7200</td><td>600×12＝7200</td><td></td></tr><tr><td>本月投入本月完工产品转换成本</td><td>4800</td><td></td><td>600×8＝4800</td></tr><tr><td>完工产品成本</td><td>15840</td><td></td><td></td></tr><tr><td>月末在产品成本</td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>月末在产品直接材料</td><td>1200</td><td>100×12＝1200</td><td></td></tr><tr><td>月末在产品转换成本</td><td>560</td><td></td><td>70×8＝560</td></tr><tr><td>月末在产品成本</td><td>1760</td><td></td><td></td></tr><tr><td>总成本</td><td>17600</td><td></td><td></td></tr></tbody></table><p>（六） 定额比例法</p><p>适用于定额管理较好，制定了比较准确的消耗定额， 各月末在产品数量变化较大的产品。</p><p>1.材料费用按定额成本（或定额消耗量） 比例分配</p><p>材料费用分配率＝（月初在产品实际材料成本＋本月投入实际材料成本）&#x2F;（完工产品定额材料成本</p><p>+月末在产品定额材料成本）</p><p>完工产品分配的材料成本＝完工产品定额材料成本×分配率</p><p>月末在产品分配的材料成本＝月末在产品定额材料成本×分配率</p><p>2.工资费用或制造费用按定额加工成本或定额工时比例分配</p><p>分配率＝[月初在产品实际工资（费用）＋本月投入的实际工资（费用） ]&#x2F;（完工产品定额工时＋月</p><p>末在产品定额工时）</p><p>完工产品分摊的加工成本</p><p>&#x3D;完工产品定额工时×分配率</p><p>月末在产品分摊的加工成本</p><p>&#x3D;月末在产品定额工时×分配率</p><p>【总结】各种分配方法适用范围</p><table><thead><tr><th>方法</th><th>适用范围</th></tr></thead><tbody><tr><td>在产品成本按零计算</td><td>月末在产品数量很小，且稳定</td></tr><tr><td>在产品成本按固定成本计算</td><td>月末在产品数量很小，或者月末在产品数量很大，但变动小</td></tr><tr><td>在产品成本按定额成本计算</td><td>月末在产品数量变化很小有比较准确的定额资料</td></tr><tr><td>在产品成本按原材料计算</td><td>原材料在在产品成本中占比较大原材料在生产开始时一次投入</td></tr><tr><td>约当产量法</td><td>月末在产品数量变动很大原材料在在产品成本中占比不大</td></tr><tr><td>定额比例法</td><td>月末在产品数量变动较大</td></tr></tbody></table><table><thead><tr><th></th><th>有比较准确的定额资料</th></tr></thead><tbody><tr><td></td><td></td></tr></tbody></table><p>【计算分析题】（2016）甲公司是一家制造业企业，只生产和销售一种新型保温容器。产品直接消耗 的材料分为主要材料和辅助材料。各月在产品结存数量较多， 波动较大，公司在分配当月完工产品与月末</p><p>在产品的成本时，对辅助材料采用约当产量法，对直接人工和制造费用采用定额比例法。</p><p>2016 年 6 月有关成本核算、定额资料如下：</p><p>（1）本月生产数量（单位： 只）</p><table><thead><tr><th>月初在产品数量</th><th>本月投产数量</th><th>本月完工产品数量</th><th>月末在产品数量</th></tr></thead><tbody><tr><td>300</td><td>3700</td><td>3500</td><td>500</td></tr></tbody></table><p>（2）主要材料在生产开始时一次性全部投入，辅助材料陆续均衡投入，月末在产品平均完工程度 60％。</p><p>（3）本月月初在产品成本和本月发生生产费用（单位：元）</p><table><thead><tr><th>项目</th><th>主要材料</th><th>辅助材料</th><th>人工费用</th><th>制造费用</th><th>合计</th></tr></thead><tbody><tr><td>月初在产品成本</td><td>32000</td><td>3160</td><td>9600</td><td>1400</td><td>46160</td></tr><tr><td>本月发生生产费用</td><td>508000</td><td>34840</td><td>138400</td><td>28200</td><td>709440</td></tr><tr><td>合计</td><td>540000</td><td>38000</td><td>148000</td><td>29600</td><td>755600</td></tr></tbody></table><p>（4）单位产品工时定额</p><table><thead><tr><th></th><th>产成品</th><th>在产品</th></tr></thead><tbody><tr><td>人工工时定额（小时&#x2F;只）</td><td>2</td><td>0.8</td></tr><tr><td>机器工时定额（小时&#x2F;只）</td><td>1</td><td>0.4</td></tr></tbody></table><p>要求：</p><p>（1）计算本月完工产品和月末在产品的主要材料费用。</p><p>（2）按约当产量法计算本月完工产品和月末在产品的辅助材料费用。</p><p>（3）按定额人工工时比例计算本月完工产品和月末在产品的人工费用。</p><p>（4）按定额机器工时比例计算本月完工产品和月末在产品的制造费用。</p><p>（5）计算本月完工产品总成本和单位成本。</p><p>『正确答案』（1）完工产品负担的主要材料费用＝540000&#x2F;（3500＋500）×3500＝472500（元）</p><p>月末在产品负担的主要材料费用＝540000&#x2F;（3500＋500）×500＝67500（元）</p><p>（2）完工产品负担的辅助材料费用＝38000&#x2F;（3500＋500×60%)×3500＝35000（元）</p><p>月末在产品负担的辅助材料费用＝38000&#x2F;（3500＋500×60%) ×500×60％＝3000（元）</p><p>（3）本月完工产品负担的人工费用＝148000&#x2F;（3500×2＋500×0.8）×3500×2＝140000（元）</p><p>月末在产品负担的人工费用＝148000&#x2F;（3500×2＋500×0.8）×500×0.8＝8000（元）</p><p>（4）本月完工产品负担的制造费用＝29600&#x2F;（3500×1＋500×0.4）×3500×1＝28000（元）</p><p>月末在产品负担的制造费用＝29600&#x2F;（3500×1＋500×0.4）×500×0.4＝1600（元）</p><p>（5）本月完工产品总成本＝472500＋35000＋140000＋28000＝675500（元）</p><p>单位成本＝675500&#x2F;3500＝193（元&#x2F;件）</p><h1 id="知识点-4：联产品和副产品的成本分配"><a href="#知识点-4：联产品和副产品的成本分配" class="headerlink" title="知识点 4：联产品和副产品的成本分配"></a>知识点 4：联产品和副产品的成本分配</h1><h2 id="一、联产品和副产品的含义"><a href="#一、联产品和副产品的含义" class="headerlink" title="一、联产品和副产品的含义"></a>一、联产品和副产品的含义</h2><p>（一）联产品</p><p>联产品，是指使用同种原料，经过同一生产过程同时生产出来的两种或两种以上的主要产品。</p><p>比如： 原油 → 汽油、柴油、蜡油、瓦斯</p><p>（二） 副产品</p><p>副产品， 是指在同一生产过程中， 使用同种原料，在生产主要产品的同时附带生产出来的非主要产品。</p><p>比如： 在肥皂制作的过程中，油脂和氢氧化钠共煮， 水解为高级脂肪酸钠&amp;甘油。高级脂肪酸加工成</p><p>形是肥皂的主产品， 甘油就是副产品</p><h2 id="联产品加工成本的分配"><a href="#联产品加工成本的分配" class="headerlink" title="联产品加工成本的分配"></a>联产品加工成本的分配</h2><p><img src="/../../../pic/12.2/wps16.jpg" alt="img"> </p><h2 id="分离点售法（属于比例分配法）"><a href="#分离点售法（属于比例分配法）" class="headerlink" title="分离点售法（属于比例分配法）"></a>分离点售法（属于比例分配法）</h2><p>分离点售价法下，联合成本是以分离点上每种产品的总售价为比例进行分配的。采用这种方法， 要求</p><p>每种产品在分离点时的销售价格能够可靠计量。</p><p><img src="/../../../pic/12.2/wps17.jpg" alt="img"> </p><p>A 产品应分配联合成本＝联合成本分配率×A 产品分离点的总售价</p><p>B 产品应分配联合成本＝联合成本分配率×B 产品分离点的总售价</p><p>【例题】某公司生产联产品 A 和 B，1 月份发生联合加工成本 500 万元。A 和 B 在分离点上的总售价为 3000 万元，其中， A 产品的总售价为 1800 万元， B 产品的总售价为 1200 万元。要求：采用分离点售价法</p><p>分配联合加工成本。</p><p>『正确答案』</p><p>分配率＝500&#x2F;3000＝1&#x2F;6</p><p>A 产品分配的联合成本＝1&#x2F;6×1800＝300（万元）</p><p>B 产品分配的联合成本＝1&#x2F;6×1200＝200（万元）</p><h2 id="可变现净值法（属于比例分配法）"><a href="#可变现净值法（属于比例分配法）" class="headerlink" title="可变现净值法（属于比例分配法）"></a>可变现净值法（属于比例分配法）</h2><p>如果联产品尚需进一步加工后才可供销售，可以采用可变现净值进行分配。</p><p>某产品的可变现净值＝分离点产量×该产成品的单位售价－分离后的该产品的后续单独加工成本</p><p>联合成本分配率＝待分配联合成本÷（A 产品可变现净值＋B 产品可变现净值）</p><p>A 产品应分配联合成本＝联合成本分配率×A 产品可变现净值</p><p>B 产品应分配联合成本＝联合成本分配率×B 产品可变现净值</p><p>【例题】某公司生产联产品 C 和 D。1 月份 C 和 D 在分离前发生联合加工成本 400 万元。C 和 D 在分离</p><p>后继续发生的单独加工成本分别为 300 万元和 200 万元，加工后 C 产品的销售价格总额为 1800 万元，D 产</p><p>品的销售价格总额为 1200 万元。</p><p>要求： 采用可变现净值法分配联合成本。</p><p>『正确答案』</p><p>C 产品的可变现净值＝1800－300＝1500（万元）</p><p>D 产品的可变现净值＝1200－200＝1000（万元）</p><p>分配率＝400&#x2F;2500＝0.16</p><p>C 产品分配的联合成本＝1500×0.16＝240（万元）</p><p>D 产品分配的联合成本＝1000×0.16＝160（万元）</p><p>（三） 实物数量法（属于比例分配法）</p><p>以产品的实物数量或重量为基础分配联合成本的方法。实物数量法通常适用于所生产的产品的价格很</p><p>不稳定或无法直接确定的情况。</p><p>联合成本分配率＝待分配联合成本÷（A 产品实物数量＋B 产品实物数量）</p><p>A 产品应分配联合成本＝联合成本分配率×A 产品实物数量</p><p>B 产品应分配联合成本＝联合成本分配率×B 产品实物数量</p><h2 id="副产品加工成本的分配（属于扣除分配法）"><a href="#副产品加工成本的分配（属于扣除分配法）" class="headerlink" title="副产品加工成本的分配（属于扣除分配法）"></a>副产品加工成本的分配（属于扣除分配法）</h2><p>副产品采用简化方法确定其成本，比如， 以预先规定的固定单价确定成本，然后从总成本中扣除，其</p><p>余额就是主产品的成本。</p><p>主产品成本＝总成本－副产品成本</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/../../../pic/12.2/wps8.jpg&quot;</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA财务管理" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    <category term="12产品成本计算" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/12%E4%BA%A7%E5%93%81%E6%88%90%E6%9C%AC%E8%AE%A1%E7%AE%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>12.1成本的分类</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/15/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/12.1/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/15/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/12.1/</id>
    <published>2024-01-15T06:17:23.086Z</published>
    <updated>2024-01-15T06:54:35.423Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>考试概况</p><p>本章是考试重点章节，内容独立性较强。考试形式以主观题为主， 客观题也有所涉及。也可以和标准成本法、作业成本法结合出主观题。近年平均分值 7 分左右。</p><p>内容大纲</p><p><img src="/../../../pic/12.1/wps6.jpg" alt="img"> </p><h1 id="成本的分类"><a href="#成本的分类" class="headerlink" title="成本的分类"></a>成本的分类</h1><h2 id="按经济用途分类"><a href="#按经济用途分类" class="headerlink" title="按经济用途分类"></a>按经济用途分类</h2><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>制造成本</td><td>包括直接材料成本、直接人工成本、制造费用三项。</td></tr><tr><td>非制造成本</td><td>即期间费用，包括销售费用、管理费用和财务费用。</td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/12.1/wps7.jpg" alt="img"> </p><h2 id="按其计入成本对象的方式分类"><a href="#按其计入成本对象的方式分类" class="headerlink" title="按其计入成本对象的方式分类"></a>按其计入成本对象的方式分类</h2><p>产品成本按其计入成本对象的方式分为直接成本和间接成本。</p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>直接成 本</td><td>与成本对象直接相关的， 可以用经济合理的方式追溯到成本对象的那一部分成本。如 直接人工、直接材料</td></tr><tr><td>间接成本</td><td>指与成本对象相关联的成本中不能用一种经济合理的方式追溯到成本对象， 不适宜直接计入的那一部分。如： 制造费用</td></tr></tbody></table><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;考试概况&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本章是考试重点章节，内容独立性较强。考试形式以主观题</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA财务管理" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    <category term="12产品成本计算" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/12%E4%BA%A7%E5%93%81%E6%88%90%E6%9C%AC%E8%AE%A1%E7%AE%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>11.5短期债务管理</title>
    <link href="http://example.com/2024/01/15/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/11.5%E7%9F%AD%E6%9C%9F%E8%B4%9F%E5%80%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    <id>http://example.com/2024/01/15/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/11.5%E7%9F%AD%E6%9C%9F%E8%B4%9F%E5%80%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/</id>
    <published>2024-01-15T05:53:43.834Z</published>
    <updated>2024-01-15T06:01:54.183Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1 id="短期债务筹资的特点"><a href="#短期债务筹资的特点" class="headerlink" title="短期债务筹资的特点"></a>短期债务筹资的特点</h1><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>优点</td><td>1.筹资速度快，容易取得；<br/>2.筹资富有弹性；<br/>3.筹资成本较低；</td></tr><tr><td>缺点</td><td>筹资风险高</td></tr></tbody></table><h1 id="商业信用筹资"><a href="#商业信用筹资" class="headerlink" title="商业信用筹资"></a>商业信用筹资</h1><h2 id="商业信用筹资特点"><a href="#商业信用筹资特点" class="headerlink" title="商业信用筹资特点"></a>商业信用筹资特点</h2><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>概念</td><td>商业信用筹资是商品交易中由于延期付款或预收货款所形成的企业间的借贷关系，是一种“自发性筹资”，包括应付账款、应付票据和预收账款等形式</td></tr><tr><td>优点</td><td>1.容易取得：持续性信贷形式，无须正式办理筹资手续<br/>2.若没有现金折扣或使用不带息票据，商业信用筹资无成本</td></tr><tr><td>缺点</td><td>如果有现金折扣，放弃现金折扣的机会成本较高</td></tr><tr><td>形式</td><td>应付账款、应付票据、预收账款</td></tr></tbody></table><h2 id="应付账款的成本"><a href="#应付账款的成本" class="headerlink" title="应付账款的成本"></a>应付账款的成本</h2><p>【例题】某企业按照2&#x2F;10，n&#x2F;30的条件购入货物100万元。</p><table><thead><tr><th>方案</th><th>内容</th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>方案1</td><td>第10天付款（免费信用）</td><td>（1）第十天没支付98万元，相当于向供应商借款98万元。（2）第30天支付100万元，相当于归还98万元本金并支付2万元利息。</td></tr><tr><td>方案2</td><td>第30天付款（有代价信用）</td><td></td></tr><tr><td>方案3</td><td>30天以后付款（展期信用）</td><td></td></tr></tbody></table><p>【计算】如果第10天未付款，则放弃现金折扣选择继续使用供应商资金20天的成本＝2&#x2F;98＝2.04%。</p><p>换算为年成本：（2&#x2F;98）×360÷（30－10）＝36.73%</p><p><img src="/../../../pic/11.5%E7%9F%AD%E6%9C%9F%E8%B4%9F%E5%80%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/wps1.jpg" alt="img"><img src="/../../../pic/11.5%E7%9F%AD%E6%9C%9F%E8%B4%9F%E5%80%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/wps2.jpg" alt="img"></p><p><img src="/../../../pic/11.5%E7%9F%AD%E6%9C%9F%E8%B4%9F%E5%80%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/wps3.jpg" alt="img"></p><p>【延伸】假设企业延期至第50天付款，则其成本为：</p><p><img src="/../../../pic/11.5%E7%9F%AD%E6%9C%9F%E8%B4%9F%E5%80%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/wps4.jpg" alt="img"></p><p>【归纳】</p><p>（1）放弃现金折扣的成本&#x3D;</p><p>（2）如果按复利计算放弃现金折扣的成本</p><h2 id="利用现金折扣的决策"><a href="#利用现金折扣的决策" class="headerlink" title="利用现金折扣的决策"></a>利用现金折扣的决策</h2><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>短期借款利率&lt;放弃现金折扣成本</td><td>如果能以低于放弃现金折扣的隐含利息成本（实质上是—种机会成本）的利率借入资金，便应在现金折扣期内用借入的资金支付货款，享受现金折扣</td></tr><tr><td>投资报酬率＞放弃现金折扣成本</td><td>如果在折扣期将应付账款用于短期投资，所得的投资报酬率高于放弃现金折扣的隐含利息成本，则应放弃折扣而去追求更高的收益</td></tr><tr><td>缺乏资金而欲展延付款期</td><td>如果企业因缺乏资金而欲展延付款期，则需在放弃折扣成本降低带来的好处与展延付款带来的损失之间做出权衡</td></tr><tr><td>两家以上提供不同信用条件的卖方</td><td>如果面对两家以上提供不同信用条件的卖方，应通过衡量放弃折扣成本的大小，选择信用成本最小（或所获利益最大）的一家</td></tr></tbody></table><p>【单选题】（2020）供应商向甲公司提供的信用条件是“2&#x2F;30，N&#x2F;90”。一年按360天计算，不考</p><p>虑复利，甲公司放弃的现金折扣成本是（）。</p><p>A.12%</p><p>B.12.88%</p><p>C.12.62%</p><p>D.12.24%</p><p>『正确答案』D</p><p>『答案解析』放弃现金折扣成本＝折扣百分比&#x2F;（1－折扣百分比）×[360&#x2F;（信用期－折扣期）]＝2%&#x2F;（1－2%）×[360&#x2F;（90－30）]＝12.24%。</p><h1 id="短期借款筹资"><a href="#短期借款筹资" class="headerlink" title="短期借款筹资"></a>短期借款筹资</h1><h2 id="短期借款的信用条件"><a href="#短期借款的信用条件" class="headerlink" title="短期借款的信用条件"></a>短期借款的信用条件</h2><table><thead><tr><th>信用条件</th><th align="left">概念</th><th>备注</th></tr></thead><tbody><tr><td>信贷限额</td><td align="left">银行规定无担保贷款的最高限额（信贷限额的有效期限通常为1年）</td><td>无法律效应，银行并不承担必须提供信贷限额的义务</td></tr><tr><td>周转信贷协定</td><td align="left">银行具有法律义务的，承诺提供不超过某一最高限额的贷款协定</td><td>有法律效应，银行必须满足企业不超过最高限额的借款，贷款限额未使用的部分，企业需要支付承诺费</td></tr><tr><td>补偿性余额</td><td align="left">银行要求借款企业保持按贷款限额或实际借款额一定百分比的最低存款额</td><td>实际利率＝名义利率&#x2F;（1－补偿性余额比率）×100%</td></tr><tr><td>借款抵押</td><td align="left">为了降低风险，银行发放贷款时往往需要有抵押品担保。短期借款的抵押品主要有应收账款、存货、应收票据、债券等</td><td>银行将根据抵押品面值的30%－90%发放贷款，具体比例取决于抵押品的变现能力和银行对风险的态度；抵押贷款是一种风险贷款，手续比较复杂，贷款利率较高</td></tr><tr><td>偿还条件</td><td align="left">到期一次偿还、贷款期内定期等额偿还</td><td>企业不希望采用后一种偿还方式，因为这会提高借款的有效年利率而银行不希望采用前一种偿还方式，因为这会加重企业的财务负担，增加企业的拒付风险，同时会降低实际贷款利率</td></tr><tr><td>其他承诺</td><td align="left">银行有时还要求企业为取得贷款而作出其他承诺，如及时提供财务报表、保持适当的财务水平（如特定的流动比率）等</td><td>如企业违背所作出的承诺，银行可要求企业立即偿还全部贷款</td></tr></tbody></table><p>【单选题】甲公司按年利率10%向银行借款1000万元，期限1年。若银行要求甲公司维持借款金额</p><p>10%的补偿性余额，该项借款的有效年利率为（）。</p><p>A.9.09</p><p>B.10%</p><p>C.11%</p><p>D.11.11%</p><p>『正确答案』D</p><p>『答案解析』计算实际利率的一般原则是：分子为年实际付出的代价，分母是当年实际可动用的金额，该项借款有效年利率＝（1000×10%）÷[1000×（1－10%）]＝11.11%。</p><h2 id="借款利息的支付方式"><a href="#借款利息的支付方式" class="headerlink" title="借款利息的支付方式"></a>借款利息的支付方式</h2><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>收款法</td><td>借款到期时向银行支付利息。（到期一次还本付息）实际利率＝名义利率</td></tr><tr><td>贴现法</td><td>银行发放贷款时先从本金中扣除利息，到期时偿还全部本金。（预扣利息）实际利率＝实际支付的利息&#x2F;贷款实际可用额＝(贷款额×名义利率)&#x2F;[贷款额×(1－名义利率)]＝名义利率&#x2F;(1－名义利率)</td></tr><tr><td>加息法</td><td>分期等额偿还本息实际利率＝(贷款额×名义利率)&#x2F;(贷款额&#x2F;2)＝2×名义利率</td></tr><tr><td>提示</td><td>贴现法和加息法的实际利率＞名义利率</td></tr></tbody></table><p>【注意】此处所说的实际利率属于营运资本管理，一般不涉及货币时间价值的问题。注意与第三章实际利率进行区分。</p><p>【单选题】（2016）甲公司与银行签订周转信贷协议：银行承诺一年内随时满足甲公司最高8000万元的贷款，承诺费按承诺贷款额度的0.5%于签订协议时支付；公司取得贷款部分已支付的承诺费在一年后返还。甲公司在签订协议同时申请一年期贷款5000万元，年利率8%，按年单利计息，到期一次还本付息，在此期间未使用承诺贷款额度的其他贷款。该笔贷款的实际成本最接近于（）。</p><p>A.8.06%</p><p>B.8.80%</p><p>C.8.37%</p><p>D.8.3%</p><p>『正确答案』C</p><p>『答案解析』支付的利息＝5000×8%＝400（万元），支付承诺费＝（8000－5000）×0.5%＝15（万元）；实际可动用资金＝（5000－8000×0.5%）。实际成本＝（400＋15）&#x2F;（5000－8000×0.5%）＝8.37%。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;短期债务筹资的特点&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#短期债务筹资的特点&quot; c</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA财务管理" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    <category term="11营运资本管理" scheme="http://example.com/categories/CPA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86/11%E8%90%A5%E8%BF%90%E8%B5%84%E6%9C%AC%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
