<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>民工的自我修养</title>
  
  <subtitle>民工的自我修养</subtitle>
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2024-02-29T08:37:51.987Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>民工的自我修养</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>10.1登记、托管、结算的概念与基础设施</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/29/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/10.1%E7%99%BB%E8%AE%B0%E3%80%81%E6%89%98%E7%AE%A1%E3%80%81%E7%BB%93%E7%AE%97%E7%9A%84%E6%A6%82%E5%BF%B5%E4%B8%8E%E5%9F%BA%E7%A1%80%E8%AE%BE%E6%96%BD/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/29/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/10.1%E7%99%BB%E8%AE%B0%E3%80%81%E6%89%98%E7%AE%A1%E3%80%81%E7%BB%93%E7%AE%97%E7%9A%84%E6%A6%82%E5%BF%B5%E4%B8%8E%E5%9F%BA%E7%A1%80%E8%AE%BE%E6%96%BD/</id>
    <published>2024-02-29T07:28:54.358Z</published>
    <updated>2024-02-29T08:37:51.987Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1 id="登记、托管、结算的概念"><a href="#登记、托管、结算的概念" class="headerlink" title="登记、托管、结算的概念"></a>登记、托管、结算的概念</h1><h2 id="登记"><a href="#登记" class="headerlink" title="登记"></a>登记</h2><p>登记是指证券登记结算机构依据相关主管部门的授权，根据发行文件<strong>编制证券名称与代码</strong>，接受证券发行人的委托，通过<strong>设立和维护证券持有人名册</strong>确认证券<strong>所有权及其变动或限制的行为</strong>。</p><p>银行间市场的资产支持证券发行成功后，由登记结算机构在簿记系统中办理资产支持证券信托受益权的确认手续，或根据《资产支持证券持有人名单》将持有人持有的资产支持证券记入“持有人托管”账户，此时信托受益权关系成立，发行登记托管手续完成。</p><p>交易所市场的资产支持证券采用以直接登记为主的证券登记制度，证券发行人与证券登记机构之间是委托代理关系，证券登记在实际持有人本人名下，证券登记簿记录系统内的证券登记信息，包括但不限于以下内容：证券持有人姓名或名称、证券账户号码、有效身份证明文件号码、证券持有人通信地址、持有证券名称、持有证券数量、证券托管机构以及限售情况、司法冻结、质押登记等。</p><h2 id="托管"><a href="#托管" class="headerlink" title="托管"></a>托管</h2><p>托管是指证券登记结算机构接受证券投资人的委托，<strong>对其持有的证券品种和数量在其证券账户中进行账务记载</strong>，<strong>并对其相关权益进行管理和维护的行为</strong>。目前国内银行间债券市场的证券登记结算机构由<strong>中债登</strong>和银行间市场清算所股份有限公司（简称“<strong>上清所</strong>”）担任；交易所市场的证券登记结算机构由<strong>中证登</strong>担任。</p><p>国内银行间市场由债券登记托管结算机构承担债券中央登记、一级托管及结算职能；经中国人民银行批准的柜台交易承办银行承担二级托管职能。</p><p>国内证券交易所采取的是“中证登存管、证券公司托管”的两级托管制度，即证券登记结算机构接受证券公司委托，集中保管证券公司的客户证券和自有证券，并提供代收红利等权益维护服务；证券公司接受客户委托，代其保管证券，并提供代收红利等权益维护服务。</p><h2 id="结算"><a href="#结算" class="headerlink" title="结算"></a>结算</h2><p>结算是指交易双方进行证券交易而发生的证券所有权转移或权利质押，以及相对应的资金（结算款项）所有权或使用权的转移，它主要包括<strong>清算</strong>和<strong>交收</strong>等环节。其中，<strong>清算</strong>是指<u>按照确定的规则计算证券和资金的应收、应付数额，是对交易指令进行配对、记录和处理，为<strong>交收做准备的过程</strong></u>。<strong>交收</strong>是指<u>根据确定的清算结果，通过转移证券和资金履行相关债权、债务的行为</u>。</p><p>银行间债券市场采用实时全额交收模式，结算方式主要包括券款对付、见款付券、见券付款和纯券过户四种。具体采用哪一种方式，由交易双方协商确定。交易双方应按合同约定及时发送债券和资金的交割指令，在约定交割日有用于交割的足额债券和资金，不得买空或卖空。登记结算机构按照交易双方发送的诸要素相匹配的指令按时办理债券交割。资金清算银行应及时为参与者办理债券交易的资金划拨和转账。</p><p>证券交易所的结算方式主要包括两种：</p><p>（1）共同对手方结算（也称“担保交收”），即在集中竞价模式下，结算公司作为买卖双方的共同对手方，提供担保交收；</p><p>（2）非共同对手方结算（也称“非担保交收”），即在场外协议交易方式，买卖双方自行按照逐笔全额或双边净额进行交收。目前上海证券交易所（简称“上交所”）挂牌的资产支持证券的交收模式为根据转让成交结果办理实时逐笔全额结算（RTGS），属于非担保交收；深圳证券交易所（简称“深交所”）挂牌的资产支持证券的交收方式为日间（9∶15～16∶00）采用实时逐笔全额结算；如果交易日间未完成交收，则自动转为日终逐笔全额非担保交收。对于2014年2月14日达成的交易，仍采用原T+1日日终逐笔全额非担保交收。</p><h1 id="银行间市场资产支持证券登记与托管、结算的基础设施"><a href="#银行间市场资产支持证券登记与托管、结算的基础设施" class="headerlink" title="银行间市场资产支持证券登记与托管、结算的基础设施"></a>银行间市场资产支持证券登记与托管、结算的基础设施</h1><p>根据《信贷资产证券化试点管理办法》，资产支持证券在全国银行间债券市场登记、托管、交易、结算应按照《全国银行间债券市场债券交易管理办法》等有关规定执行。目前银行间市场的资产支持证券由中债登和上清所担任登记结算机构，由全国银行间同业拆借中心为参与者的报价、交易提供中介及信息服务。上述相关主体的基本情况如下：</p><h2 id="全国银行间债券市场"><a href="#全国银行间债券市场" class="headerlink" title="全国银行间债券市场"></a>全国银行间债券市场</h2><p>全国银行间债券市场是指依托于中国外汇交易中心暨全国银行间同业拆借中心和中债登的，包括商业银行、农村信用联社、保险公司、证券公司等金融机构进行债券买卖和回购的市场。经过近几年的迅速发展，银行间债券市场目前已成为我国债券市场的<strong>主体部分</strong>。记账式国债的大部分、政策性金融债券都在该市场发行并上市交易。</p><p>银行间债券市场的债券交易包括债券的现货交易和债券回购，其中债券回购分为质押式回购交易和买断式回购交易两种。银行间债券市场参与者以询价方式与自己选定的交易对手逐笔达成交易。</p><h2 id="中央国债登记结算有限责任公司"><a href="#中央国债登记结算有限责任公司" class="headerlink" title="中央国债登记结算有限责任公司"></a>中央国债登记结算有限责任公司</h2><p><strong>中债登</strong>于1996年在原中国证券交易系统有限公司的基础上改组设立，中国人民银行、财政部及9家金融机构为出资人，是为全国债券市场<strong>提供国债、金融债券、企业债券和其他固定收益证券的登记、托管、交易结算等服务的国有独资金融机构</strong>，是财政部唯一授权主持建立、运营全国国债托管系统的机构，是中国人民银行指定的全国银行间债券市场债券登记、托管、结算机构和商业银行柜台记账式国债交易一级托管人。</p><p>中债登的经营范围包括国债、金融债券、企业债券和其他固定收益证券的登记、托管、结算、代理还本付息；为中国人民银行公开市场业务系统和债券发行系统提供技术支持；担任债券基金与货币市场基金资产的托管人并办理基金单位的登记、托管、结算；提供债券市场与货币市场的中介服务与信息服务；提供互联网网信息服务；进行债券市场及货币市场的研究、咨询、培训与宣传；办理外币固定收益证券的托管、跨境结算，并组织办理相关的资金结算和国际业务；根据管理部门授权对债券次级托管进行监督；经中国人民银行、财政部批准的其他业务。</p><h2 id="银行间市场清算所股份有限公司"><a href="#银行间市场清算所股份有限公司" class="headerlink" title="银行间市场清算所股份有限公司"></a>银行间市场清算所股份有限公司</h2><p>上清所【注册名称：上海清算所】成立于2009年11月28日，是经财政部、中国人民银行批准成立的专业清算机构，由中国外汇交易中心、中债登、中国印钞造币总公司、中国金币总公司4家单位共同发起，按照《公司法》的要求依法设立的股份有限公司。公司注册资本金3亿元人民币。上清所的主要职能是<strong>为银行间市场提供中期票据、信用风险缓释凭证、短期融资券等产品的创设（发行）登记、清算、结算等服务</strong>。</p><h2 id="全国银行间同业拆借中心"><a href="#全国银行间同业拆借中心" class="headerlink" title="全国银行间同业拆借中心"></a>全国银行间同业拆借中心</h2><p>中国外汇交易中心暨全国银行间同业拆借中心于1994年4月18日成立，是中国人民银行总行直属事业单位，交易中心为银行间外汇市场、货币市场、债券市场和衍生品市场提供交易系统并组织交易，同时履行市场一线监测职能，对市场合规、异常交易和风险指标等进行实时监测，确保市场平稳、健康、高效运行。</p><p>全国银行间同业拆借中心的主要职能是：为银行间同业拆借市场、债券市场、外汇市场等提供交易、信息、基准、培训等服务；承担市场交易的日常监测工作；为中央银行货币政策操作和传导提供服务；根据中国人民银行的授权，发布<strong>人民币汇率中间价</strong>、<strong>货币市场基准利率</strong>（Shibor）等；提供业务相关的信息、查询、咨询、培训服务；经中国人民银行批准的其他业务。</p><h1 id="交易所市场资产支持证券登记与托管、结算的基础设施"><a href="#交易所市场资产支持证券登记与托管、结算的基础设施" class="headerlink" title="交易所市场资产支持证券登记与托管、结算的基础设施"></a>交易所市场资产支持证券登记与托管、结算的基础设施</h1><p>根据《证券公司及基金公司子公司资产证券化业务管理规定》，资产支持证券可以按照规定在证券交易所、全国中小企业股份转让系统、机构间私募产品报价与服务系统、证券公司柜台市场，以及中国证监会认可的其他证券交易场所挂牌、转让。资产支持证券的登记结算业务应当由中证登或中国证监会认可的其他机构办理。</p><p>目前上交所固定收益证券综合电子平台或深交所综合协议平台是中国证监会管辖下资产支持证券的主要挂牌和转让场所，资产支持证券是交易所债券市场的一种新型固定收益产品。交易所债券市场所依托的上交所和深交所，是以非银行金融机构（如证券公司，保险公司和部分养老金）和个人为主体的场内市场，债券的托管与结算都在中证登。中证登上海分公司和深圳分公司分别为两大证券交易所提供日常证券登记、存管与结算服务。上述相关主体的基本情况如下：</p><h2 id="上海证券交易所"><a href="#上海证券交易所" class="headerlink" title="上海证券交易所"></a>上海证券交易所</h2><p>上交所成立于1990年11月26日，同年12月19日开业，<u>归属中国证监会直接管理</u>。其主要职能包括：提供证券交易的场所和设施；制定证券交易所的业务规则；接受上市申请，安排证券上市；组织、监督证券交易；对会员、上市公司进行监管；管理和公布市场信息。上交所市场交易采用电子竞价方式，所有上市交易证券的买卖均须通过电脑主机进行公开申报竞价，由主机按照价格优先、时间优先的原则自动撮合成交。</p><p>固定收益证券综合电子平台是上交所设置的、与集中竞价交易系统平行、独立的固定收益市场体系。综合电子平台的交易包括交易商之间的交易和交易商与客户之间的交易，其中交易商是指经上交所核准，取得综合电子平台交易参与资格的证券公司、基金管理公司、财务公司、保险资产管理公司及其他交易参与人。综合电子平台采用报价交易和询价交易两种方式，交易时间为9∶30～11∶30、13∶00～14∶00，交易商当日买入的固定收益证券，当日可以卖出。现券交易实行净价申报和价格涨跌幅限制，涨跌幅比例为10%。</p><h2 id="深圳证券交易所"><a href="#深圳证券交易所" class="headerlink" title="深圳证券交易所"></a>深圳证券交易所</h2><p>深交所成立于1990年12月1日，是为证券集中交易提供场所和设施，组织和监督证券交易，履行国家有关法律、法规、规章、政策规定的职责，实行自律管理的法人，由中国证监会监督管理。深交所的主要职能包括：提供证券交易的场所和设施；制定业务规则；接受上市申请、安排证券上市；组织、监督证券交易；对会员进行监管；对上市公司进行监管；管理和公布市场信息；中国证监会许可的其他职能。</p><p>综合协议平台是深交所为会员和合格投资者进行各类证券大宗交易或协议交易提供的交易系统，主要适用于符合法律、法规和《交易规则》规定的证券大宗交易，以及专项资产管理计划收益权份额等证券的协议交易。协议平台接受交易用户申报的时间为每个交易日的9∶15～11∶30、13∶00～15∶30，可以使用意向申报、定价申报、双边报价、成交申报、其他申报等申报模式，对专项资产管理计划协议交易的成交确认时间为每个交易日的9∶15～11∶30、13∶00～15∶30。专项资产管理计划协议交易的价格，由买卖双方自行协议确定，可实行当日回转交易。</p><h2 id="中国证券登记结算有限公司"><a href="#中国证券登记结算有限公司" class="headerlink" title="中国证券登记结算有限公司"></a>中国证券登记结算有限公司</h2><p>中证登（亦称“中国结算”）成立于2001年3月30日，依据《中华人民共和国证券法》和《中华人民共和国公司法》组建。公司总资本为12亿元，上交所、深交所是公司的两个股东，各持50％的股份。公司总部设在北京，下设上海、深圳和北京3家分公司。中国证监会是公司的主管部门。中证登履行下列职能：<u>证券账户、结算账户的设立和管理；证券的存管和过户；证券持有人名册登记及权益登记；证券和资金的清算交收及相关管理；受发行人的委托派发证券权益；依法提供与证券登记结算业务有关的查询、信息、咨询和培训服务；中国证监会批准的其他业务。</u></p><h2 id="全国中小企业股份转让系统"><a href="#全国中小企业股份转让系统" class="headerlink" title="全国中小企业股份转让系统"></a>全国中小企业股份转让系统</h2><p>全国中小企业股份转让系统（俗称“新三板”）是经国务院批准设立的全国性证券交易场所，全国中小企业股份转让系统有限责任公司为其运营管理机构。2012年9月20日，公司在国家工商总局注册成立，注册资本为30亿元。上交所、深交所、中证登、上海期货交易所、中国金融期货交易所、郑州商品交易所、大连商品交易所为公司股东单位。公司经营范围包括：<strong>组织安排非上市股份公司股份的公开转让；为非上市股份公司融资、并购等相关业务提供服务；为市场参与人提供信息、技术和培训服务</strong>。</p><h2 id="机构间私募产品报价与服务系统（中证资本市场发展监测中心有限责任公司）"><a href="#机构间私募产品报价与服务系统（中证资本市场发展监测中心有限责任公司）" class="headerlink" title="机构间私募产品报价与服务系统（中证资本市场发展监测中心有限责任公司）"></a>机构间私募产品报价与服务系统（中证资本市场发展监测中心有限责任公司）</h2><p>中证资本市场发展监测中心是经中国证监会批准并授权中国证券业协会按照市场化原则管理的金融机构，由上交所、深交所、上海期货交易所、中证登、中国金融期货交易所股份有限公司共同出资设立，注册资本为20亿元。</p><p>公司经营范围包括：提供以非公开募集方式设立产品的报价、发行与转让服务；提供证券公司柜台市场、区域性股权交易市场等私募市场的信息和交易联网服务，并开展相关业务合作；提供以非公开募集方式设立产品的登记结算和担保品第三方管理等服务；管理和公布机构间私募产品报价与服务系统的相关信息，提供私募市场的监测、统计和分析服务；制定机构间私募产品报价与服务系统的业务规则，对其参与人和信息披露义务人进行监督管理，进行私募市场和私募业务的开发、推广、研究、调查与咨询；建设和维护机构间私募产品报价与服务系统、技术系统及其网站，提供互联网信息服务；经中国证券业协会授权和证监会依法批准的其他业务。</p><h2 id="证券公司柜台市场"><a href="#证券公司柜台市场" class="headerlink" title="证券公司柜台市场"></a>证券公司柜台市场</h2><p>根据《证券公司柜台市场管理办法(试行)》，证券公司柜台市场是指证券公司为与特定交易对手方在集中交易场所之外进行交易或为投资者在集中交易场所之外进行交易提供服务的场所或平台。证券公司柜台市场由机构间私募产品报价与服务系统提供互联、互通服务。除金融监管部门明确规定必须事前审批、备案的私募产品外，证券公司在柜台市场发行、销售与转让的私募产品，直接实行事后备案。证券公司可以采取协议、报价、做市、拍卖竞价、标购竞价等方式发行、销售与转让私募产品，不得采用集中竞价方式，法律、法规有明确规定的除外。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;登记、托管、结算的概念&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#登记、托管、结算的概</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="资产证券" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/"/>
    
    <category term="10.资产支持证券的发行登记、托管、结算与支付" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/10-%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%AF%81%E5%88%B8%E7%9A%84%E5%8F%91%E8%A1%8C%E7%99%BB%E8%AE%B0%E3%80%81%E6%89%98%E7%AE%A1%E3%80%81%E7%BB%93%E7%AE%97%E4%B8%8E%E6%94%AF%E4%BB%98/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5.4SPV的创新运用模式</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/29/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/29/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</id>
    <published>2024-02-29T03:07:12.578Z</published>
    <updated>2024-02-29T05:49:06.086Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>[TOC]</p><h1 id="构建基础资产"><a href="#构建基础资产" class="headerlink" title="构建基础资产"></a>构建基础资产</h1><p>资产证券化业务试点以来，不论是信贷资产证券化还是企业资产证券化，交易的基础资产种类越来越多，交易结构越来越成熟，各机构开展证券化的需求也越来越旺盛，相应的，在项目的具体实施过程中，各机构也更经常地遇到各种挑战，比如，基础资产不能满足传统资产证券化模式的要求，或者传统模式下的效率不能满足发起机构的要求，等等。在这些情况下，各参与机构不断创新，发展了更为丰富的交易模式，有效地推动资产证券化业务的进化。</p><p>《证券公司及基金管理公司子公司资产证券化业务管理规定》规定，资产证券化的基础资产是“<u>符合法律法规规定，权属明确，可以产生独立、可预测的现金流且可特定化的财产权利或者财产</u>”。但是在实务中，特别是在工商企业的资产证券化业务中，基础资产很多时候达不到上述要求，此时可以<strong>通过适当的交易结构安排，构建出符合监管要求的基础资产</strong>。</p><p>构建基础资产的途径有很多，但利用<strong>信托受益权嵌套专项计划</strong>形成“双SPV”结构是实践中应用最广泛的手段。</p><p>“双SPV”结构的交易结构中，原始权益人先将基础资产设立自益信托计划，获得信托受益权，并以该受益权作为新的基础资产，设立资产支持专项计划，通过证券公司或基金管理公司子公司发行资产支持证券。</p><p>在此类交易结构中，海印股份信托受益权专项资产管理计划具有一定的代表性，下文以此为例来说明“双SPV”结构的一些基本特征，以及采用“双SPV”结构的必要性。</p><h2 id="交易结构"><a href="#交易结构" class="headerlink" title="交易结构"></a>交易结构</h2><p>该交易结构如图5.2所示。</p><p><img src="/../../../../pic/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/image-20240229110805609.png" alt="图5.2 交易结构图"></p><p>在该交易的第一层结构中，浦发银行将15亿元资金委托给大业信托，设立大业—海印股份信托贷款单一资金信托，浦发银行拥有该资金信托的信托受益权。</p><p>大业信托向海印股份发放15亿元的信托贷款，海运股份以运营管理的14个商业物业整租合同项下特定期间经营收益应收款质押给海印资金信托，并以上述物业的租金及其他收入作为信托贷款的还款来源。信托合同中明确信托受益权可以转让和赠与。浦发银行作为资金保管机构保管信托财产。</p><p>在该交易的第二层结构中，专项计划管理人——中信建投证券股份有限公司设立专项计划，募集资金，用于购买浦发银行持有的信托受益权，专项计划承接浦发银行与大业信托的海印资金信托合同关系。扣除第一层交易中的信托报酬和资金机构报酬之后，专项计划受让的信托受益权的年化预期收益为9.0%。</p><p>现金流的分配顺序为：</p><p>（1）支付专项计划应承担的税收、执行费用。</p><p>（2）支付登记托管机构的资产支持证券上市、登记、资金划付等相关费用。</p><p>（3）支付计划管理人的管理费、托管银行的托管费、跟踪评级费用、审计费、召开资产支持证券持有人大会的会务费及其他专项计划费用。</p><p>（4）支付应付的优先级资产支持证券的预期收益。</p><p>（5）支付应付的优先级资产支持证券的到期本金。</p><p>（6）每一计息期间，优先级资产支持证券当期到期本金全部偿付完毕后，剩余专项计划资产的50%作为次级资产支持证券的当期收益，支付给次级资产支持证券持有人。</p><h2 id="基础资产"><a href="#基础资产" class="headerlink" title="基础资产"></a>基础资产</h2><p>该专项资管计划的基础资产是浦发银行持有的信托受益权。信托受益权的收益为信托贷款所偿还的本息，值得注意的是，为了使信托受益权产生的现金流具有充分的确定性，且足够支付资产支持证券的收益，在发放信托贷款时，采取了分段计息的策略：在信托受益权完成转让（专项计划设立）之前，信托贷款利息为7.14%，在专项计划存续期间，信托贷款利息为9.1%。</p><p>信托贷款增信措施包括质押担保和保证担保。根据信托贷款的约定，信托受益权的收益主要基于信托贷款的质押物，即海印股份及其旗下运营管理的14家商业物业未来特定期间的现金流。海印股份的商业物业经营模式主要是通过向商业物业出租方租赁获得商业物业的使用权，并对商业物业进行定位、招商管理及商业运营，获取租金及其他收入。所以，质押的现金流为上述物业产生的包括各类租金、管理费及其他相关业务收入扣除需要向商业物业出租方支付的租金费用后的金额。根据经营现金流预测，质押总金额为22.43亿元。</p><p> <img src="/../../../../pic/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/image-20240229111506563.png" alt="表5.14 海印股份信托受益权的现金流和收益率覆盖情况"></p><p>海印股份的控股股东海印集团提供不可撤销的连带责任保证担保，对债务人的全部信托贷款债务进行担保。</p><h2 id="证券结构"><a href="#证券结构" class="headerlink" title="证券结构"></a>证券结构</h2><p>资产支持证券的基本要素见表5.15。优先级资产支持证券根据信托贷款约定的还款顺序设置成5档，期限分别为1至5年，总面值为14亿元，票面利率为6.8%～8.38%不等。次级资产支持证券总面值为1亿元，无票面利率。优先级证券在交易所公开发行，次级证券由海印股份全额认购。</p><p><img src="/../../../../pic/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/image-20240229111541195.png" alt="表5.15 资产支持证券基本要素"></p><p>数据来源：《海印股份信托受益权专项资产管理计划》。专项计划分层结构中次级资产支持证券对优先级资产支持证券提供了6.67%的信用支持，具有一定的增信作用。另外，根据交易文件，每一期优先级资产支持证券本金和预期收益偿付完毕之后，剩余的专项计划资产的50%作为次级资产支持证券的当期收益，支付给次级资产支持证券持有人。由于这一支付安排在优先级证券本金偿还完毕之后启动，所以对优先级证券的信用并不产生损害。</p><h2 id="双SPV结构的好处和必要性"><a href="#双SPV结构的好处和必要性" class="headerlink" title="双SPV结构的好处和必要性"></a>双SPV结构的好处和必要性</h2><p>本案例除了采取双SPV的交易结构之外，还有其他选择，下面对不同的证券化途径进行一个简单的比较。</p><p>第一种途径，浦发银行不通过设立单一资金信托的方法发放贷款，而是直接向海印股份发放贷款，海印股份同样以14家商业物业未来特定期间的现金流作为抵押，股东海印集团提供担保，浦发银行以该笔贷款直接进行证券化。</p><p>上述途径的难点在于浦发银行如何将基础资产“真实出售”给中信建投证券，这一过程并没有适用的法律法规。当然，浦发银行可以将基础资产转让给信托公司，由信托公司在银行间市场发行资产支持证券，但交易所市场的收益率在某些时候会低于银行间市场的收益率，在交易所市场交易将降低发行成本。</p><p>第二种途径，海印股份直接以14家商业物业未来特定期间的现金流作为基础资产，由中信建投证券设立专项计划，直接在交易所市场发行。</p><p>实际上，上述交易的难点在于这14家商业物业未来特定期间的现金流存在一定的不确定性。根据发行说明书披露的内容，海印股份并不是这些商业物业的持有人，而只是这些商业物业的承租人，其经营模式是海印股份与物业持有人签订长期的租赁合同，再对这些物业进行招商管理和商业运行。而海印股份是否与商铺的最终承租人也签订了长期的租赁合同，不得而知。因此，海印股份在合同签订期限内具有支付租金的义务，但是否能获得稳定的租金收入则存在一定的不确定性。另外，如果在开展证券化业务时，海印股份未与商铺的最终承租人签订租赁合同，则还存在基础资产无法特定化的问题。</p><p>通过双SPV的交易结构，同时解决了基础资产转让和现金流难以估算所产生的问题，是该交易中的理想方案。</p><h2 id="利用SPV构建基础资产的成本"><a href="#利用SPV构建基础资产的成本" class="headerlink" title="利用SPV构建基础资产的成本"></a>利用SPV构建基础资产的成本</h2><p>与仅含专项计划一个载体的交易结构相比，双SPV交易结构无疑会增加成本，包括信托报酬、信托账户的资金汇划成本、交易流程变长带来的资金成本、信托层面可能出现的税收成本等。在2015年4月之后，由于正式开始征收信托业保障基金，也相应增加了交易的成本（对于资金信托而言，需要缴纳信托规模1%的保障基金，虽然保障基金公司会按季度与信托公司结算本息，但仍有明显的成本增加）。</p><p>当然，采用财产权信托构建资产可以有效避免由于缴纳信托业保障基金而带来的成本升高（例如，中信?偊b茂庸投资租金债权信托受益权资产支持专项计划就采用了财产权信托的信托受益权作为基础资产），但需要注意的是，并不是任何可利用资金信托构建的基础资产都可用财产权信托构建出来（实际上，财产权信托对信托财产的要求与资产证券化对基础资产的要求是非常相近的）。因此，业务发起人必须意识到，为了构建基础资产而产生的成本在很多时候是不可避免的。</p><h2 id="构造基础资产的其他手段"><a href="#构造基础资产的其他手段" class="headerlink" title="构造基础资产的其他手段"></a>构造基础资产的其他手段</h2><p>截至2015年年底，已发行的产品中，通过信托受益权构建基础资产的案例还有很多，见表5.16。</p><p><img src="/../../../../pic/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/image-20240229111616829.png"></p><p>除了通过信托计划这一载体之外，还有很多其他的手段可用于构建基础资产。</p><p>一种途径是通过委托贷款构造债权，这种交易结构与发放信托贷款形成信托受益权类似，由于交易结构类似，在此不赘述其具体交易细节和必要性，典型的案例包括“汇富河西嘉实1号资产支持专项计划”等。</p><p>另一种途径是使用融资租赁作为载体，一般的操作模式为：有融资需求的企业（承租人）将实际不直接产生现金流的设备或生产线，与融资租赁公司（出租人）进行一项售后回租交易，承租人获得设备对价，并按照合同约定向出租人定期支付租金；出租人作为原始权益人，以其持有的租赁债权作为基础资产，设立资产支持专项计划，发行资产支持证券，回笼其支付给承租人的设备对价。在此类交易中，次级证券通常由承租人持有，因此，出租人通过资产证券化，转移了租赁债权的所有风险和回报，实现了会计出表。融资租赁公司在交易中完全作为构建基础资产的“载体”而存在，将不符合“独立、可预测且可特定化”特征的经营现金流，构建成为一个符合监管要求的现金流，得以通过资产证券化进行融资。典型的交易结构见图5.3。</p><p><img src="/../../../../pic/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/image-20240229111634619.png" alt="图5.3 售后回租租赁债权资产证券化的交易结构"></p><p>应收账款是另外一种可以构建基础资产的载体，一般的操作模式为：有融资需求的企业（融资方）与其应收账款的债权人签订应收账款的展期协议，将原本将要到期的应收账款续期，并根据预期发行证券的期限和结构设定应收账款还款计划；债权人作为原始权益人，以其持有的应收账款债权作为基础资产，设立专项计划，发行资产支持证券。在资产证券化成功发行时，对债权人而言，相当于收回了应收账款，对融资人而言，则相当于以近似资产支持证券票面利率的成本，获得了一笔更长期限的资金。在交易中，应收账款在交易中完全作为构建基础资产的“载体”而存在，资产支持证券的实际还款来源还是企业的经营现金流。典型的交易结构见图5.4。</p><p><img src="/../../../../pic/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/image-20240229111656668.png" alt="图5.4 应收账款证券化的交易结构"></p><p>除了上述各种途径外，还存在其他一些不依赖于载体的构建基础资产的手段，比如“欢乐谷主题公园入园凭证专项资产管理计划”，在该案例中，为资产支持证券提供偿付保证的实际是欢乐谷主题公园的经营收入，但由于经营收入存在一定的不确定性，也难以被特定化，通过采取买断公园入园凭证的方法对公园的经营收入进行重新构建，将不确定的未来收入转换成现时存在的财产权利，使基础资产的现金流独立、可特定化；又比如，水电气热等特许经营类企业的资产证券化，为证券提供偿付保障的实际是企业所拥有的特许经营权，但是由于特许经营权依赖特定主体而存在，本身并不能作为基础资产进行转让，并且特许经营权的未来收益也不具备“可特定化”的特点，因此实务中需要使用企业签订的特定期限、特定范围的合同作为基础资产（例如电力企业一定年限的购售电合同），使基础资产可转让、可特定化。这些做法本质上都体现了构建基础资产的思路。正是各种创新的交易结构，将基础资产变不可能为可能，有力地推动了资产证券化市场的蓬勃发展。</p><h1 id="简化交易结构"><a href="#简化交易结构" class="headerlink" title="简化交易结构"></a>简化交易结构</h1><p>通过SPV构建基础资产，将资产证券化交易中的原始权益人从资产的实际控制人转变成信托公司，这么做还可能存在额外的好处，就是简化了交易结构——尤其是在涉及多个资产控制人的情况。其中一个典型的案例是星美国际影院信托受益权资产支持专项计划。</p><h1 id="交易结构-1"><a href="#交易结构-1" class="headerlink" title="交易结构"></a>交易结构</h1><p>该交易结构如图5.5所示。</p><p><img src="/../../../../pic/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/image-20240229111717957.png" alt="图5.5 星美国际影院信托受益权资产支持专项计划交易结构图"></p><p>在该交易的第一层结构中，华宝信托运用两个资金池信托计划（华宝信托月月增利集合资金信托计划、华宝信托现金增利集合资金信托计划，本节以下简称“资金池信托计划”）的资金设立华宝星美国际影院集合资金信托计划，向星美控股旗下的23家影院管理公司发放13.5亿元信托贷款，信托贷款的还款来源为借款人在特定期间(特定期间的约定见表5.17所示)的票房收入，票房收入应收款被质押给信托计划用于增信。信托贷款的规模和还本付息的安排根据借款人在特定期间的票房收入确定，该特定期间内，23家价款人的票房收入预测情况如表5.18所示。信托贷款由北京名翔、覃辉和星美控股为借款人信托贷款的偿付提供不可撤销的连带责任保证担保，进而为信托受益权收益提供保障。</p><p><img src="/../../../../pic/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/image-20240229134744096.png" alt="表5.17 票房收入应收款质押的特定期间"></p><p><img src="/../../../../pic/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/image-20240229134758769.png" alt="表5.18 23个借款人2015～2019年票房应收账款预测情况"></p><p><img src="/../../../../pic/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/image-20240229134814817.png" alt="image-20240229134814817"></p><p>根据上述收入预测情况，信托贷款约定的本息偿还计划见表5.19。</p><p><img src="/../../../../pic/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/image-20240229134826414.png" alt="表5.19 信托贷款本息偿付表"></p><p>在该交易的第二层结构中，专项计划管理人——安信证券设立星美国际影院信托受益权资产支持专项计划，募集资金，用于购买原始权益人（资金池信托计划拥有华宝星美国际影院集合资金信托计划的信托受益权，而华宝信托作为资金池信托计划的受托人，有权在资金池信托计划的《信托合同》约定范围内，自由处置对应的信托财产，因此华宝信托代表两个资金池信托作为原始权益人）持有的信托受益权，专项计划承接原始权益人与23个借款人之间的资金信托合同关系。该项目中，所发行的资产支持证券的规模、期限和信托贷款的规模一致，见表5.20。</p><p><img src="/../../../../pic/5.4SPV%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E8%BF%90%E7%94%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F/image-20240229134846742.png" alt="表5.20 资产支持证券期限及预期收益率"></p><p>根据该交易中评级机构——联合评级的测算，质押财产评估价值的预期现金流对各期优先档证券本息的覆盖比例最低值达到1.42，因此，各期优先级证券的偿付都较有保障，所有优先档证券的评级均为AA+。（二）双SPV结构的好处和必要性与海印股份的案例一样，该交易中，采用双SPV的主要目的还是构建基础资产：影院未来票房收入在法律上并不被认可为未来债权，会计上也无法作为应收账款，因此是否可以视为合格的基础资产存在很大的争议和不确定性。但双SPV通过信托计划构造了一个合格的信托受益权资产，回避了这个问题。该交易中利用信托受益权作为基础资产的另一个好处是极大地简化了交易结构。实际上，该交易还可能存在其他的交易模式，例如，采取事先约定的编码规则对电影票进行编码（假定该做法被相关管理机构许可），将电影票本身进行特定化，使其成为合格的基础资产，并将特定编号的电影票转让给专项计划，也可以满足基础资产的相关要求。该方案的本质是将未来收入这种充满不确定性的权利转变成一项可转让的资产。但该方案的弊端在于23家影院在交易结构中的角色由双SPV架构中的债务人变成了原始权益人，由于影院自身的经营对票房收入可以产生重大影响，按照《证券公司及基金管理公司子公司资产证券化业务管理规定》（以下简称“管理规定”）的规定，这些原始权益人均被认定为特定原始权益人。对于特定原始权益人，管理规定对其义务和资质做了非常详尽的要求，管理规定的配套指引文件对于特定原始权益人的尽职调查、信息披露等也都做了明确和细致的规定，在实际业务操作中，将会使项目的工作量变得异常巨大；但在双SPV的交易结构中，23家影院作为债务人或重要债务人（指入池应收款的本金余额占资产池比例超过15%的债务人），首先对其资质没有任何要求；其次，尽职调查过程中，也仅需对其经营情况和财务情况进行调查，而无需参照原始权益人的尽调标准；最后，在信息披露层面，也得以节省很多和23个借款人相关的信息披露工作，在账户监管方面也更为简便。类似的结构也可用于其他的交易，例如，在基础资产为物业费的资产证券化项目中，由于同一集团所属的物业公司通常分散在不同的区域，如果每个物业公司按照原始权益人的要求进行尽调和相应的财务监管，则工作流程和后续管理流程会相当复杂，但可以通过信托贷款的方式将其简化。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;构建基础资产&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#构建</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="资产证券" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/"/>
    
    <category term="5.资产证券化的受托机构" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/5-%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E7%9A%84%E5%8F%97%E6%89%98%E6%9C%BA%E6%9E%84/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5.3资产支持专项计划中计划管理人的工作流程</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/29/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/5.3%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%94%AF%E6%8C%81%E4%B8%93%E9%A1%B9%E8%AE%A1%E5%88%92%E4%B8%AD%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/29/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/5.3%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%94%AF%E6%8C%81%E4%B8%93%E9%A1%B9%E8%AE%A1%E5%88%92%E4%B8%AD%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/</id>
    <published>2024-02-29T03:00:16.064Z</published>
    <updated>2024-02-29T03:06:24.374Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>资产支持专项计划中，证券公司或基金子公司作为专项计划的管理人，履行相关职责。根据《证券公司及基金管理公司子公司资产证券化业务管理规定》，计划管理人的职责包括：</p><p>（1）对相关交易主体和基础资产进行全面的尽职调查。</p><p>（2）在专项计划存续期间，督促原始权益人以及为专项计划提供服务的有关机构，履行法律规定及合同约定的义务。</p><p>（3）办理资产支持证券发行事宜。</p><p>（4）按照约定及时将募集资金支付给原始权益人。</p><p>（5）为资产支持证券投资者的利益管理专项计划资产。</p><p>（6）建立相对封闭、独立的基础资产现金流归集机制，切实防范专项计划资产与其他资产混同以及被侵占、挪用等风险。</p><p>（7）监督、检查特定原始权益人持续经营情况和基础资产现金流状况，出现重大异常情况的，管理人应当采取必要措施，维护专项计划资产安全。</p><p>（8）按照约定向资产支持证券投资者分配收益。</p><p>（9）履行信息披露义务。</p><p>（10）负责专项计划的终止清算。</p><p>上述职责对应的工作流程与受托机构在信贷资产证券化中的工作流程类似。但由于发行制度和发行市场的区别，计划管理人在证券发行阶段的工作内容与信托公司的工作流程有所不同。计划管理人发行资产支持证券并上市交易的工作流程见表5.12。</p><p><img src="/../../../../pic/5.3%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%94%AF%E6%8C%81%E4%B8%93%E9%A1%B9%E8%AE%A1%E5%88%92%E4%B8%AD%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/image-20240229110155279.png" alt="表5.12 计划管理人在证券发行阶段的工作流程1"></p><p><img src="/../../../../pic/5.3%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%94%AF%E6%8C%81%E4%B8%93%E9%A1%B9%E8%AE%A1%E5%88%92%E4%B8%AD%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/image-20240229110203166.png" alt="表5.12 计划管理人在证券发行阶段的工作流程2"></p><p>资产支持专项计划涉及的其他业务流程，证监会、基金业协会、证券交易所起草了相关的业务指引（见表5.13），也可参考本章第二节的相关流程，本节不再赘述。</p><p><img src="/../../../../pic/5.3%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%94%AF%E6%8C%81%E4%B8%93%E9%A1%B9%E8%AE%A1%E5%88%92%E4%B8%AD%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/image-20240229110320449.png" alt="表5.13 资产支持专项计划相关业务指引"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;资产支持专项计划中，证券公司或基金子公司作为专项计划的管理人，履行相关职责。</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="资产证券" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/"/>
    
    <category term="5.资产证券化的受托机构" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/5-%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E7%9A%84%E5%8F%97%E6%89%98%E6%9C%BA%E6%9E%84/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>6.2长期股权投资的后续计量——权益法下内部损益的抵消</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/29/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F2_%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/29/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F2_%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/</id>
    <published>2024-02-29T01:43:24.054Z</published>
    <updated>2024-02-29T08:27:36.144Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1 id="内部交易损益的抵销"><a href="#内部交易损益的抵销" class="headerlink" title="内部交易损益的抵销"></a>内部交易损益的抵销</h1><blockquote><p>(指不构成业务的情况，如果构成业务，注意有不需要抵销的特殊情况)</p></blockquote><p>对于投资企业与其联营企业及合营企业之间发生的未实现内部交易损益应予抵销。</p><table><thead><tr><th></th><th>含义</th></tr></thead><tbody><tr><td>逆流交易</td><td>是指联营企业或合营企业向投资方出售资产。</td></tr><tr><td>顺流交易</td><td>是指投资方向其联营企业或合营企业投出或出售资产。</td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F2_%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/clip_image006.gif" alt="img"></p><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>个别财务报表</td><td>第一年减去多少，第二年实现时加回多少(比如存货第一年已经出售40%则未实现的内部交易损益为60%，则第二年最多加回60%)</td></tr><tr><td>合并财务报表</td><td>投资企业多什么、资产对资产、损益对损益</td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F2_%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/image-20240229094530225.png" alt="同手写板"></p><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F2_%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/image-20240229094541706.png" alt="手写板2"></p><p><strong>提示</strong></p><p>①总原则:未对外部独立的第三方出售(存货)或未被消耗(固定资产、无形资产)，则应调整被投</p><p>资单位净利润。</p><p>②投资企业与其联营企业及合营企业之间的未实现内部交易损益抵销与投资企业与子公司之间的未</p><p>实现内部交易损益抵销有所不同</p><table><thead><tr><th>母子公司的抵销</th><th>与其联营企业及合营企业之间的抵销</th></tr></thead><tbody><tr><td>全额抵销</td><td>仅仅是投资企业或是纳入投资企业合并财务报表范围的子公司享有联营企业或合营企业的权益份额</td></tr></tbody></table><p>1.对于联营企业或合营企业向投资企业出售资产的逆流交易</p><p>例6-11（2种情形）甲企业于20×7年1月取得乙公司20%有表决权股份，能够对乙公司施加重大影响。假定甲企业取得该项投资时，乙公司各项可辨认资产、负债的公允价值与其账面价值相同。20×7年8月，乙公司将其成本为600万元的某商品以1000万元的价格出售给甲企业，甲企业将取得的商品作为存货。至20×7年资产负债表日，甲企业仍未对外出售该存货。乙公司20×7年实现净利润为3200万元。假定不考虑所得税因素。</p><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F2_%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/clip_image003.gif" alt="img"></p><p>【答案】第一种情形：（第1年）</p><table><thead><tr><th>个别财务报表</th><th>合并财务报表</th></tr></thead><tbody><tr><td>甲公司在按照权益法确认应享有的乙公司20×7年净损益时，应进行以下账务处理：经调整后的净利润＝3200-（1000-600）×100%（未售出比例）＝3200-400＝2800（万元）<br />借：长期股权投资——损益调整560（2800×20%）<br />贷：投资收益560</td><td>进行上述处理后，投资企业有子公司（注意：不是乙公司），需要编制合并财务报表的，应在合并财务报表中进行以下调整：（把长期股权投资恢复正常）<br />借：长期股权投资80（400×20%）<br />贷：存货80</td></tr></tbody></table><p>第一种情形（第2年的延伸1）</p><p>甲企业于20×8年将上述商品全部出售，乙公司20×8年实现净利润为3000万元。假定不考虑</p><p>所得税因素。</p><table><thead><tr><th>个别财务报表</th><th>合并财务报表</th></tr></thead><tbody><tr><td>经调整后的净利润&#x3D;3000+（1000-600）&#x3D;3400（万元）<br />借：长期股权投资——损益调整680（3400×20%）<br />贷：投资收益680</td><td>因甲公司将上述存货已全部出售，所以合并报表中无需编制调整分录</td></tr></tbody></table><p>第一种情形（第2年的延伸2）</p><p>若甲企业20×8年将上述商品对外出售90%，乙公司20×8年实现净利润为3000万元。假定不考虑所得税因素。</p><table><thead><tr><th>个别财务报表</th><th>合并财务报表</th></tr></thead><tbody><tr><td>经调整后的净利润&#x3D;3000+（1000-600）×90%&#x3D;3360（万元）<br />借：长期股权投资——损益调整672（3360×20%）<br />贷：投资收益672</td><td>因有10%存货尚未出售，应调整合并报表中存货项目的金额&#x3D;（400×10%）×20%&#x3D;8（万元）<br />借：长期股权投资8<br />贷：存货8</td></tr></tbody></table><p>第二种情形：（第1年）</p><p>乙公司20×7年实现净利润为3200万元。假定不考虑所得税因素。假定至20×7年12月31日，甲企业已对外出售该存货的70%，30%形成期末存货。</p><table><thead><tr><th>个别财务报表</th><th>合并财务报表</th></tr></thead><tbody><tr><td>经调整后的净利润&#x3D;3200-（1000-600）×30%&#x3D;3200-400×30%&#x3D;3200-120＝3080（万元）</td><td>因有30%存货尚未出售，应调整合并报表中存货项目的金额＝（400×30%）×20%＝24（万元）<br />借：长期股权投资24（120×20%）<br />贷：存货24</td></tr><tr><td>借：长期股权投资—损益调整616（3080×20%）<br/>贷：投资收益616</td><td></td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F2_%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/image-20240229094650508.png" alt="手写板3"></p><p>补充例题甲企业于以前年度取得乙公司30%有表决权股份，能够对乙公司施加重大影响。假定甲企业取得该项投资时，乙公司各项可辨认资产、负债的公允价值与其账面价值相同。2×23年6月30日，乙公司将其成本为600万元的某商品以1000万元的价格出售给甲企业，甲企业将取得的商品作为管理用的固定资产，预计使用寿命为10年，采用年限平均法计提折旧，净残值为0。至2×23年资产负债表日，甲企业未对外出售该固定资产。乙公司2×23年实现净利润为3000万元。假定不考虑所得税因素影响。</p><p>【答案】</p><table><thead><tr><th>个别财务报表</th><th>合并财务报表</th></tr></thead><tbody><tr><td>未实现的内部交易损益&#x3D;（1000-600）-（1000-600）÷10×6&#x2F;12＝400-20＝380（万元）调整后的净利润&#x3D;3000-380＝2620（万元）<br />借：长期股权投资——损益调整786（2620×30%）<br />贷：投资收益786</td><td>借：长期股权投资114（380×30%）<br />固定资产—累计折旧6（20×30%）<br />贷：固定资产120（400×30%）</td></tr><tr><td>注意：从第2年起只考虑已实现的内部交易损益。</td><td></td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F2_%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/image-20240229094714016.png" alt="手写板4"></p><p>2.对于投资企业向联营企业或合营企业出售资产的顺流交易</p><p>  例 6-12  </p><p>响。20×7 年， 甲企业将其账面价值为 600 万元的商品以 1 000 万元的价格出售给乙公司。至 20×7 年资产负债表日，该批商品尚未对外部第三方出售。</p><p>假定甲企业取得取该项投资时， 乙公司各项可辨认资产、负债的公允价值与其账面价值相同，两 者在以前期间未发生过内部交易。乙公司 20×7 年净利润为 2 000 万元。</p><p>假定不考虑所得税因素。</p><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F2_%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/clip_image002.gif" alt="img"></p><p>【答案】第一种情形：（第 1 年）</p><table><thead><tr><th>个别财务报表</th><th>合并财务报表</th></tr></thead><tbody><tr><td>未实现的内部交易损益</td><td>甲企业如需编制合并财务报表，在合并财务</td></tr><tr><td>&#x3D; 1 000-600＝400（万元）</td><td>报表中对该未实现内部交易损益应在个别报</td></tr><tr><td>调整后的净利润</td><td>表已确认投资损益的基础上进行以下调整：</td></tr><tr><td>&#x3D;2 000-400＝1 600（万元）</td><td>（把投资收益恢复正常）</td></tr><tr><td>借：长期股权投资——损益调整   320（1</td><td>借：营业收入 200（1 000×20%）</td></tr><tr><td>600×20%）</td><td>贷：营业成本 120（600×20%）</td></tr><tr><td>贷：投资收益 320</td><td>投资收益   80</td></tr></tbody></table><p>第一种情形：（第 2 年）</p><p>乙公司于 20×8 年将上述商品全部出售，乙公司 20×8 年实现净利润为 3 000 万元。假定不考虑 所得税因素。</p><table><thead><tr><th>个别财务报表</th><th>合并财务报表</th></tr></thead><tbody><tr><td>调整后的净利润  &#x3D;3 000+（1 000-600）  &#x3D;3 400 （万元）  借：长期股权投资——损益调整 680（3 400×20%）  贷：投资收益 680</td><td>合并报表中无需编制调整分 录</td></tr></tbody></table><p>第二种情形：（第 1 年）</p><p>乙公司 20×7 年净利润为 2 000 万元。假定不考虑所得税因素。假定至 20×7 年资产负债表日， 该批商品对外部第三方出售 70%，30%形成期末存货。</p><table><thead><tr><th>个别财务报表</th><th>合并财务报表</th></tr></thead><tbody><tr><td>未实现的内部交易损益  &#x3D;（1 000-600）×30%＝120 （万元）  调整后的净利润  &#x3D;2 000-120＝1  880（万元）  借：长期股权投资—损益调整 376  （1 880×20%）  贷：投资收益 376</td><td>无论乙公司 20×7 年是否出售商品， 或者出售多少，合并报表中均应编制 下列调整分录：  借：营业收入 200（1 000×20%） 贷：营业成本 120（600×20%）  投资收益   80</td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F2_%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/image-20240229095706996.png" alt="手写板"></p><p>补充例题  甲企业于以前年度取得乙公司 30%有表决权股份，能够对乙公司施加重大影响。假</p><p>定甲企业取得该项投资时， 乙公司各项可辨认资产、负债的公允价值与其账面价值相同，两者在 以前期间未发生过内部交易。</p><p>2×23 年 6 月 30 日，甲企业将其成本为 600 万元的某商品以 1 000 万元的价格出售给乙公司，乙 公司将取得的商品作为管理用的固定资产，预计使用寿命为 10 年， 采用年限平均法计提折旧， 净残值为 0。</p><p>至 2×23 年资产负债表日，乙公司未对外出售该固定资产。</p><p>乙公司 2×23 年全年实现净利润为 3 000 万元。假定不考虑所得税因素影响。 【答案】</p><table><thead><tr><th>个别财务报表</th><th>合并财务报表</th></tr></thead><tbody><tr><td>未实现的内部交易损益  &#x3D;（1  000－600）－（1 000－600）÷10×6&#x2F;12 &#x3D;400－20＝380 （万元）  调整后的净利润＝3 000-380＝2 620 （万元）  借：长期股权投资——损益调整 786（2 620× 30%）  贷：投资收益 786  注意：从第 2 年起只考虑已实现的内部交易损 益。</td><td>甲企业如存在子公司需要编制合并财务 报表，在合并财务报表中对该未实现内 部交易损益应在个别财务报表已确认投 资收益的基础上进行以下调整：  借：营业收入 300（1 000×30%） 贷：营业成本 180（600×30%）  投资收益 120</td></tr></tbody></table><p>3.特殊情况的处理</p><p>(1)投资企业与其联营企业及合营企业之间发生的无论是顺流交易还是逆流交易产生的未实现内部</p><p>交易损失，属于所转让资产发生减值损失的，有关的未实现内部交易损失不应予以抵销，应由减值资</p><p>产全额承担。</p><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F2_%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/image-20240229095730298.png" alt="举例"></p><p>如果有证据表明交易价格 700 万元与甲公司该商品账面价值 800 万元之间的差额是该资产发生了减</p><p>值损失，在确认投资损益时不应予以抵销。</p><p>借：长期股权投资——损益调整</p><p>200 (1 000×20%)</p><p>贷：投资收益                     200</p><p>(2)投资方与联营、合营企业之间发生的投出或出售资产的交易 (包括投资方以投出资产形式设立</p><p>联营企业或合营企业)，该资产构成业务的 (如： 以分公司进行投资)的，应当按照 《企业会计准则</p><p>第20号 企业合并》、 《企业会计准则第 33号 合并财务报表》有关规定进行会计处理:</p><p>①联营、合营企业向投资方出售业务的，投资方应按 《企业会计准则第20号 企业合并》的规定进</p><p>行会计处理, 投资方应全额确认与交易相关的利得或损失，类似逆流交易)</p><p>②投资方向联营、合营企业投出业务 (包括投资方以投出业务形式设立联营企业或合营企业)，投资</p><p>方因此取得长期股权投资但未取得控制权的，应以投出业务的公允价值作为新增长期股权投资的初</p><p>始投资成本，初始投资成本与投出业务的账面价值之间的差额,全额计入当期损益。类似顺流交易)</p><p>投资方向联营、合营企业出售业务，取得的对价与所出售业务的账面价值之间的差额 全额计入当期</p><p>损益。</p><p>补充例题  甲公司为某汽车生产厂商。 2×23 年 1 月 1 日，甲公司以其所属的从事汽车配饰生</p><p>产的一个分公司（构成业务），向其持股 40%的联营企业乙公司增资。同时， 乙公司的其他投资方 （持有乙公司 60%股权）也以现金 6 000 万元向乙公司增资。增资后，甲公司对乙公司的持股比 例不变，并仍能施加重大影响。上述分公司（构成业务） 的净资产（资产与负债的差额） 账面价 值为 3 000 万元。该业务的公允价值为 4 000 万元。</p><p>假定甲公司为增值税一般纳税人，销售商品及设备适用的增值税税率为 13%，不考虑相关税费等 其他因素影响。</p><p>其中：具体资料如下：（不考虑负债因素、 不考虑库存商品的成本结转）</p><table><thead><tr><th>项目</th><th>账面价值</th><th>公允价值</th></tr></thead><tbody><tr><td>库存商品</td><td>1 300 万元</td><td>1 900 万元</td></tr><tr><td>固定资产（设备）</td><td>1 700 万元  （原值 2 000 万元， 已计提折旧 300 万元）</td><td>2 100 万元</td></tr><tr><td>合计</td><td>3 000 万元</td><td>4 000 万元</td></tr></tbody></table><p>要求：编制甲公司相关会计分录。</p><p>【答案】</p><p>甲公司是将一项业务投给联营企业作为增资。甲公司应当按照所投出分公司（业务） 的公允价值 4 000 万元作为新取得长期股权投资的初始投资成本，初始投资成本与所投出业务的净资产账面</p><p>价值 3 000 万元之间的差额 1 000 万元应全额计入当期损益。</p><p>2×23 年 1 月 1 日初始投资成本&#x3D;1 900 × （1+13%）+2 100×（1+13%）&#x3D;4 520 （万元）</p><p>借：固定资产清理        1 700</p><p>累计折旧           300</p><p>贷：固定资产          2 000</p><p>借：长期股权投资——投资成本  4 520</p><p>贷：主营业务收入        1 900</p><p>固定资产清理        1 700</p><p>资产处置损益  400（2 100－1 700）</p><p>应交税费——应交增值税（销项税额）</p><p>520</p><p><strong>补充内容</strong></p><p>2×23 年乙公司全年实现净利润 800 万元</p><p>借：长期股权投资——损益调整</p><p>320（800×40%）</p><p>贷：投资收益           320</p><p>**注:**所投出业务的净资产的账面价值（3 000 万元）和公允价值（4 000 万元）的差额为 1 000 万元 已全部计入当期损益， 无需进行任何抵销。</p><p>(六)合营方向合营企业投出非货币性资产产生损益的处理 (★★★顺流交易)</p><p>1.符合下列情况之一的，合营方不应确认该类交易的损益:</p><p>(1)与投出非货币性资产所有权有关的重大风险和报酬没有转移给合营企业</p><p>(2)投出非货币性资产的损益无法可靠计量;</p><p>(3)投出非货币性资产交易不具有商业实质。</p><p>补充例题  2×23 年 1 月 1 日，甲公司与乙公司共同出资设立丙公司， 甲公司、乙公司均持有丙</p><p>公司注册资本的 50%，丙公司为甲、乙公司的合营企业。</p><p>甲公司以其拥有的一台设备出资，该设备的成本为 1 000 万元， 累计折旧 600 万元，未计提减值 准备，公允价值为 1 400 万元。</p><p>假定甲公司投出的非货币性资产交易不具有商业实质，不考虑其他因素。</p><p>【答案】</p><p>则甲公司对丙公司投资的有关会计处理如下：</p><p>借：固定资产清理         400</p><p>累计折旧           600</p><p>贷：固定资产          1 000</p><p>借：长期股权投资——投资成本   400</p><p>贷：固定资产清理         400</p><p>2.相关规定</p><p>(1)合营方转移了与投出非货币性资产所有权有关的重大风险和报酬 ，并且投出资产留给合营企业</p><p>使用的 ，应在该项交易中确认归属于合营企业其他合营方的利得和损失。</p><p>(2)交易表明投出或出售的非货币性资产发生减值损失的，合营方应当全额确认该部分损失。 (全额</p><p>承担不再抵销)</p><p><strong>提示</strong>投资方向联营企业投出非货币性资产产生损益的处理，应比照上述同一原则进行会计处理。</p><p>补充例题  甲公司、乙公司和丙公司 2×23 年 3 月 31 日共同出资设立丁公司，注册资本为 5</p><p>000 万元， 甲公司持有丁公司注册资本的 38%，乙公司和丙公司各持有丁公司注册资本的 31%，丁 公司为甲、乙、丙公司的合营企业。</p><p>甲公司以其固定资产（机器） 出资，该机器的原价为 1 600 万元，累计折旧为 400 万元，公允价 值为 1 900 万元，未计提减值；乙公司和丙公司以现金出资，各投资 1 550 万元。</p><p>假定甲公司需要编制合并财务报表。不考虑增值税和所得税等相关税费的影响。</p><p>假定该项固定资产尚可使用年限为 10 年，采用年限平均法计提折旧， 净残值为零。 丁公司 2×23 年 4～12 月实现净利润为 1 000 万元。</p><p>【答案】</p><p>甲公司的账务处理如下：</p><table><thead><tr><th>个别财务报表</th><th>合并财务报表</th></tr></thead><tbody><tr><td>①2×23 年 3 月 31 日（投资时）  借：固定资产清理 1 200  累计折旧 400  贷：固定资产 1 600  借：长期股权投资——丁公司（投资成本）   1 900  （公允价值）  贷：固定资产清理 1 900  借：固定资产清理 700  贷：资产处置损益 700  注：投出机器的账面价值与其公允价值之间的差额为  700（1 900-1 200）万元，确认当期损益（利得）</td><td></td></tr><tr><td>②2×23 年 12 月 31 日（年末时）  甲公司投出的固定资产在 2×21 年形成的未实现内部 交易损益  &#x3D; [1 900-（1  600-400）]-[1 900-（1 600-400）] ÷10×9&#x2F;12＝647.50（万元）  调整后的净利润＝1 000-647.50＝352.50（万元） 甲公司 2×23 年个别财务报表应确认的投资收益  &#x3D;352.50×38%＝133.95（万元）  借：长期股权投资——损益调整 1 33.95  贷：投资收益 1 33.95</td><td></td></tr><tr><td></td><td>2×23 年 12 月 31 日（年末时）  甲公司在合并财务报表中，对于上 述投资所产生的利得，仅能够确认 归属于乙、丙公司的利得部分，需 要调整归属于甲公司的利得部分  266 万（700×38%）  在合并财务报表中作如下调整分  录：  借：资产处置收益 266  贷： 投资收益 266</td></tr><tr><td></td><td>最终反映在合并财务报表的资产处 置收益＝700-266＝434（万元）</td></tr></tbody></table><p>(3)在投出非货币性资产的过程中，合营方除了取得合营企业长期股权投资外还取得了其他货币性</p><p>资产或非货币性资产， 应当确认该项交易中与所取得其他货币性、非货币性资产相关的损益。</p><p>补充例题  甲公司和乙公司于 2×23 年 3 月 31 日共同出资设立丙公司，注册资本为 3 800 万</p><p>元，甲公司、乙公司各持有丙公司注册资本的 50%，丙公司为甲、乙公司的合营企业。</p><p>甲公司以其固定资产（厂房）出资，出资时该厂房的原价为 2 400 万元， 累计折旧为 1 000 万元， 公允价值为 2 000 万元，未计提减值；乙公司以 1 800 万元的现金出资， 另支付甲公司 100 万元 现金。</p><p>假定厂房的尚可使用年限为 10 年，采用年限平均法计提折旧， 无残值。</p><p>丙公司 2×23 年 4～12 月实现净利润 1 627.25 万元。</p><p>假定甲公司有子公司，需要编制合并财务报表，不考虑增值税和所得税等相关税费的影响。</p><p>要求：编制甲公司 2×23 年度个别财务报表中与长期股权投资有关会计分录及 2×23 年 12 月 31 日编制合并财务报表时的调整分录。</p><p>【答案】</p><table><thead><tr><th>个别财务报表</th><th>合并财务报表</th></tr></thead><tbody><tr><td>2×23 年 3 月 31 日 （投资时）  借：固定资产清理 1 400  累计折旧 1 000  贷：固定资产 2 400  借：长期股权投资——丙公司（投资成本）  1 900（倒挤）  银行存款 100  贷：固定资产清理 2 000（公允价值）</td><td></td></tr><tr><td>借：固定资产清理 600  贷：资产处置损益 600  注：投出厂房的账面价值与其公允价值之间的差额 600 万元 （2 000-1 400）确认为处置损益（利得）</td><td></td></tr><tr><td>由于在此项交易中， 甲公司收取 100 万元现金，上述利得中 包含收取的  100 万元现金实现的利得为 30 万元[600×（100  ÷2 000）]，甲公司投资时固定资产未实现内部交易损益&#x3D; 600-30＝570 （万元）<br/>2×23 年 12 月 31 日未实现内部交易损益<br/>&#x3D;570-570÷10×9&#x2F;12＝570-42.75&#x3D;527.25（万元）<br/>2×23 年甲公司个别报表中应确认的投资收益<br/>&#x3D;（1 627.25-527.25）×50%＝550 （万元）<br/>借：长期股权投资—丙公司（损益调整）   550<br/>贷：投资收益  550</td><td></td></tr><tr><td></td><td></td></tr></tbody></table><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;内部交易损益的抵销&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#内部交易损益的抵销&quot; c</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="6.长期股权投资与合营安排" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/6-%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%B8%8E%E5%90%88%E8%90%A5%E5%AE%89%E6%8E%92/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>6.2长期股权投资的后续计量</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/28/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/28/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F/</id>
    <published>2024-02-28T12:52:23.216Z</published>
    <updated>2024-02-29T05:30:31.222Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>[TOC]</p><p>长期股权投资在持有期间，根据投资企业对被投资单位的影响程度进行划分，应当分别采用成本法和权益法进行核算。(特殊情况除外)</p><h1 id="长期股权投资的成本法"><a href="#长期股权投资的成本法" class="headerlink" title="长期股权投资的成本法"></a>长期股权投资的成本法</h1><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F/image-20240228210008634.png" alt="image-20240228210008634"></p><p>控股比例只是一个参考，需要从实质上判断是否形成控制。有时，持股比例大于50%未必意味着能够形成控制，小于50%也未必意味着不能形成控制。</p><p>持股比例在20%-50%之间时，通常认为具有重大影响，后续计量使用权益法。</p><p>”三无“的金融资产【交易性金融资产、其他权益工具投资】适用公允价值进行后续计量。</p><h2 id="成本法的定义及其适用范围"><a href="#成本法的定义及其适用范围" class="headerlink" title="成本法的定义及其适用范围."></a>成本法的定义及其适用范围.</h2><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>定义</td><td>指投资按成本计价的方法。</td></tr><tr><td>适用范围</td><td>适用于企业持有的、能够对被投资单位实施控制的长期股权投资。</td></tr></tbody></table><h2 id="成本法的核算"><a href="#成本法的核算" class="headerlink" title="成本法的核算"></a>成本法的核算</h2><blockquote><p>懒人法：1.无明细科目2.分录少，持有期间除了子公司分配现金股利和利润和减值都不做分录。</p></blockquote><table><thead><tr><th>情形</th><th>账务处理</th><th>账务处理</th></tr></thead><tbody><tr><td>购入时</td><td>基本原则</td><td>1.采用成本法核算的长期股权投资，应当按照初始投资成本计价；<br/>2.追加或收回投资应当调整长期股权投资的成本。</td></tr><tr><td>购入时</td><td>具体处理</td><td>1.<strong>同一控制下</strong>企业合并：相对于最终控制方而言的被合并方可辨认净资产账面价值的份额+最终控制方收购被合并方形成的商誉<br/>2.<strong>非同一控制</strong>企业合并：付出对价的公允价值</td></tr><tr><td>持有期间</td><td></td><td>被投资单位宣告分配<strong>现金股利或利润</strong>【必须是真金白银的分配】<br/>借：应收股利【按持有比例计算】<br/>贷：投资收益<br />收到时：<br />借：银行存款<br />贷：应收股利</td></tr><tr><td>持有期间</td><td></td><td>子公司将未分配利润或盈余公积<strong>转增股本</strong>(实收资本),且<strong>未向</strong>投资方<strong>提供</strong>等值现金股利或利润的<strong>选择权利</strong>，母公司<strong>并没有获得</strong>收取现金或者利润的<strong>权利</strong>，该项交易通常属于<strong>子公司</strong>自身权益结构的<strong>重分类</strong>，母公司<strong>不应确认</strong>相关的投资收益。<br />【注】要真金白银的看到现金才做分录。</td></tr><tr><td>计提减值</td><td>基本原则</td><td>1.投资方应当关注长期股权投资的<strong>账面价值</strong>是否大于享有被投资单位<strong>净资产</strong>(包括<strong>相关商誉</strong>)<strong>账面价值的份额</strong>等类似情况。出现类似情况时，投资方应当按照《企业会计准则第8号一资产减值》对长期股权投资进行减值测试，可收回金额<strong>低于</strong>长期股权投资账面价值的，应当计提减值准备。<br />2.长期股权投资计提减值后<strong>不允许转回</strong></td></tr><tr><td>计提减值</td><td>分录</td><td>借：资产减值损失<br />贷：长期股权投资减值准备</td></tr></tbody></table><p><strong>例6-8</strong>20×7年6月20日，甲公司以1500万元购入乙公司80%的股权。甲公司取得该部分股权后，能够<strong>有权利主导</strong>乙公司的相关活动<strong>并获得</strong>可变回报【形成控制】。20×7年9月30日，乙公司<strong>宣告</strong>分派现金股利，甲公司按照其持有比例<strong>确定可分回20万元</strong>。</p><p>【答案】</p><p>甲公司对乙公司长期股权投资应进行的账务处理如下：</p><p>借：长期股权投资15000000</p><p>贷：银行存款15000000</p><p>借：应收股利200000</p><p>贷：投资收益200000</p><h1 id="长期股权投资的权益法"><a href="#长期股权投资的权益法" class="headerlink" title="长期股权投资的权益法"></a>长期股权投资的权益法</h1><blockquote><p>p23讲。</p></blockquote><h2 id="权益法核算的明细科目-4个明细"><a href="#权益法核算的明细科目-4个明细" class="headerlink" title="权益法核算的明细科目(4个明细)"></a>权益法核算的明细科目(4个明细)</h2><p>长期股权投资——投资成本【<u>初恋</u>，地位稳固，一直在借方】：<u>公允价值+相关税费</u>，要考虑<strong>有利和不利差额</strong>。</p><p>长期股权投资——损益调整【按比例变化，可借可贷】：实现<strong>净利润</strong>或发生<strong>净亏损</strong>时，被投资方所有者权益增加或减少。被投资公司进行<strong>利润分配</strong>时，也使用<u>长期股权投资——损益调整</u>科目。<u>净利润和净亏损应该是投资公司承认的净利润，即<strong>调整后的净利润</strong>，需要把账面净利润调整为调整后的净利润</u>。增加记借方，减少记贷方，对应的科目记<strong>投资收益</strong>【损益类科目】。</p><p>长期股权投资——其他综合收益【按比例变化，可借可贷】：被投资公司的<strong>其他综合收益</strong>变动时，长期股权投资——其他综合收益同比例变动。增加记借方，减少记贷方，对应科目是<strong>其他综合收益</strong>【所有者权益类】。</p><p>长期股权投资——其他权益变动【按比例变化，可借可贷】【<u>妻子</u>】：包含上述三个科目不能包含的权益性变动，如专项储备等。对应科目是<strong>资本公积——其他资本公积</strong>【所有者权益类】。处置时，全额结转<strong>投资收益</strong>。</p><p>在<strong>处置</strong>长期股权投资时，四个科目<strong>反向结转</strong>，后三个科目可借可贷，第二个已经体现在投资收益中，第三第四个科目反向结转到<strong>投资收益</strong>或者<strong>留存收益</strong>。</p><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F/image-20240228205634513.png" alt="手写板1"></p><blockquote><p>甲公司购买A公司30%股权，投入30万，借长投，贷银行存款。</p></blockquote><blockquote><p>实收资本&#x2F;股本：工商局注册的资金。</p></blockquote><blockquote><p>资本公积分为资本&#x2F;股本溢价【超过股本的资金投入】和其他资本公积【只由长投权益法或股份支付的权益结算形成】</p></blockquote><blockquote><p>其他综合收益：直接计入所有者权益的利得和损失。投资性房地产转换时可以形成。</p></blockquote><blockquote><p>留存收益：盈余公积和未分配利润</p></blockquote><p>提示：所有者权益<strong>不变</strong>的事项【<u>不做账务处理</u>】有：弥补亏损、转增资本、提取盈余公积、发放股票股利等。</p><h2 id="权益法的定义及其适用范围"><a href="#权益法的定义及其适用范围" class="headerlink" title="权益法的定义及其适用范围"></a>权益法的定义及其适用范围</h2><table><thead><tr><th></th><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>定义</td><td>权益法：是指投资以<strong>初始投资成本计量</strong>【公允价值+相关税费】后，在投资持有期间，根据被投资单位<strong>所有者权益</strong>的变动，投资企业按应享有(或应分担)被投资企业<strong>所有者权益的份额</strong>调整其投资账面价值的方法</td><td></td></tr><tr><td>适用范围</td><td>投资企业对被投资单位具有<strong>共同控制</strong>或<strong>重大影响</strong>的长期股权投资，即对<strong>合营企业</strong>投资及<strong>联营企业</strong>投资，应当采用<strong>权益法</strong>核算</td><td></td></tr><tr><td>适用范围的<strong>特殊情况</strong></td><td>直接持有</td><td><strong>风险投资机构</strong>、<strong>共同基金</strong>以及<strong>类似主体</strong>持有的、在<strong>初始确认时</strong>按照《企业会计准则第22号金融工具确认和计量》的规定以<strong>公允价值</strong>计量且其变动计入<strong>当期损益</strong>的金融资产,无论以上主体<strong>是否</strong>对这部分投资具有<strong>重大影响</strong>应按照《企业会计准则第22号——<strong>金融工具</strong>确认和计量》的规定进行确认和计量<br />持有的目的是为了短期出售。</td></tr><tr><td></td><td>间接持有</td><td>投资方对<strong>联营企业</strong>【重大影响】的权益性投资，其中<strong>一部分</strong>通过<strong>风险投资机构、共同基金、信托公司</strong>或包括投连险基金在内的<strong>类似主体间接持有</strong>的,<strong>无论</strong>以上主体是否对这部分投资具有<strong>重大影响</strong>，投资方<strong>都</strong>可以按照《企业会计准则第22号——<strong>金融工具</strong>确认金额计量》的有关规定，对间接持有的该部分投资选择以公允价值计量且其变动计入<strong>当期损益</strong>，并对<strong>其余部分</strong>采用<strong>权益法</strong>核算<br/><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F/image-20240229132228015.png" alt="image-20240229132228015">【注意:企业不能将其指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产】<br />和特殊主体沾边的金融资产只能划分为交易性金融资产。</td></tr><tr><td>重大影响含义及判断</td><td>含义</td><td>重大影响：是指投资方对被投资方的财务和经营政策有<strong>参与决策</strong>的权利，但<strong>并不能够控制</strong>或者与其他方一起<strong>共同控制</strong>这些政策的制定。<br/><strong>【提示】</strong><br /><strong>在确定能否</strong>对被投资单位<strong>施加重大影响</strong>时，应当考虑投资方和其他方持有的被投资单位当期<strong>可转换</strong>公司债券、<strong>当期可执行</strong>认股权证等<strong>潜在表决权</strong>因素</td></tr><tr><td>重大影响含义及判断</td><td>判断标准</td><td>1.判断的基本原则<br/>(1)实务中，较为常见的重大影响体现为在被投资单位的董事会或类似权力机构中派有代表，通过在被投资单位财务和经营决策制定过程中的发言权实施重大影响。<br/>(2)投资方直接或通过子公司间接拥有被投资单位20%以上但低于50%的表决权股份时,一般认为对被投资单位具有重大影响，除非有明确的证据表明该种情况下不能参与被投资单位的生产经营决策,不形成重大影响。<br/>(3)在确定能否对被投资单位施加重大影响时:<br/>①一方面考虑投资方直接或间接持有被投资单位的表决权股份;<br/>②同时要考虑投资方及其他方持有的当期可执行潜在表决权在假定转换为对被投资单位的股权后产生的影响，如被投资单位发行的当期可转换的认股权证、股份期权及可转换公司债券等影响<br/>2.具体的判断标准企业通常可以通过以下一种或几种情形来判断是否对被投资单位具有重大影响：<br/>(1)在被投资单位的董事会或类似权力机构中派有代表;<br/>(2)参与被投资单位的财务和政策制定过程，包括股利分配政策等的制定;<br/>(3)与被投资单位之间发生重要交易;<br/>(4)向被投资单位派出管理人员；<br/>(5)向被投资单位提供关键技术资料</td></tr><tr><td></td><td>操作要点</td><td>1.重大影响的判断关键是分析投资方是否有实质性的参与权而不是决定权。<br/>2.重大影响为对被投资单位的财务和经营政策有”参与决策的权力”而非”正行使在的权力”(是否具备参与并施加重大影响的权力，是否正在实际行使该权力并不是判断的关键所在)投资方有权力向被投资单位委派董事一般可认为对被投资单位具有重大影响(并非绝对:存在被投资单位控股股东等积极反对投资方欲对其施加影响的事实)<br/>3.在被投资单位的股权结构以及投资方的持股比例等未发生实质变化的情况下，投资方不应在不同的会计期间，就是否对被投资单位具有重大影响，作出不同的会计判断。</td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F/image-20240229092241502.png" alt="手写板1"></p><blockquote><p>2022年1月1日，甲持有A的3%股权。但是甲还持有可转换公司债券，转换后变为持股22%，能够对A产生重大影响，则在1月1日<strong>视同</strong>甲对A有重大影响，采用<strong>权益法核算</strong>。在转化前，持股比例应该是3%，在2022年10月1日之后，才能按照22%的持股比例进行计量。</p></blockquote><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F/image-20240229092231473.png" alt="手写板2"></p><p>（重大影响的判断：属于）2012年2月，甲公司取得乙公司15%股权。按照投资协议约定，甲公司在成为乙公司股东后，向乙公司董事会派出一名成员。</p><p>乙公司章程规定：（1）公司的财务和生产经营决策由董事会制定，董事会由7名成员组成，有关决策在提交董事会讨论后，以简单多数表决通过；（2）公司的合并、分立，股东增减资等事项需要经股东会表决通过方可付诸实施。</p><p>甲公司自2012年取得乙公司股权后，其认为对乙公司持股比例仅为15%，且乙公司7名董事会成员中，其仅能派出1名，在乙公司董事会中有发言权和1票表决权，能够施加的影响有限，因此将该项投资作为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产核算。</p><p>从乙公司董事会实际运行情况来看，甲公司派出的董事会成员除有为数不多的几次提出供董事会讨论和决策的议案外，其他情况下较少提出供董事会决策的意见和建议，仅在其他方提出有关议案进行表决时代表甲公司提供表决意见。</p><p>【答案】</p><p>甲公司在取得对乙公司股权后，根据投资协议约定，能够对乙公司董事会派出1名成员，参与乙公司的财务和生产经营决策，其所派出成员虽然只有发言权和1票表决权，但按照准则规定应当认为甲公司对乙公司具有重大影响，该投资应作为长期股权投资核算。</p><p>（重大影响的判断：不属于）甲公司于2014年取得A公司20%的股权，并在取得该股权后向A公司董事会派出一名成员。A公司董事会由5名成员组成，除甲公司外，A公司另有两名其他投资者，并各持有A公司40%的股权并分别向A公司董事会派出两名成员。A公司章程规定：其财务和生产经营决策由参加董事会成员简单多数通过后即可实施。从实际运行情况来看，除甲公司所派董事会成员外，其他董事会成员经常提议召开董事会，并且在甲公司派出董事会成员缺席情况下做出决策。</p><p>为财务核算及管理需要，甲公司曾向A公司索要财务报表，但该要求未得到满足。</p><p>甲公司派出的董事会成员对于A公司生产经营的提议基本上未提交到董事会正式议案中，且在董事会讨论过程中，甲公司派出董事会成员的意见和建议均被否决。</p><p>问题：</p><p>甲公司向其投资单位A公司派出董事会成员，是否对A公司构成重大影响？</p><p>【答案】虽然甲公司拥有A公司有表决权股份的比例为20%，且向被投资单位派出董事会成员参与其生产经营决策，但从实际运行情况来看，其提议未实际被讨论、其意见和建议被否决以及提出获取A公司财务报表的要求被拒绝等事实来看，甲公司向A公司董事会派出的成员无法对A公司生产决策施加影响，该项投资不构成联营企业投资。</p><h2 id="初始投资成本的调整-二者孰高"><a href="#初始投资成本的调整-二者孰高" class="headerlink" title="初始投资成本的调整(二者孰高)"></a>初始投资成本的调整(二者孰高)</h2><p>1.初始投资成本大于取得投资时应享有被投资单位可辨认净资产公允价值的份额(不利差额)，两者之间的差额不要求对长期股权投资的成本进行调整。</p><p>借：长期股权投资——投资成本(初始投资成本)</p><p>贷：银行存款等</p><p>理由:该部分差额从本质上是投资企业在取得投资过程中通过购买作价体现出的与所取得股权份额相对应</p><p>的商誉。</p><p>2.初始投资成本小于取得投资时应享有被投资单位可辨认净资产公允价值的份额(有利差额)，该部分经济利益流入应作为收益处理,计入取得投资当期的”营业外收入”，同时调整增加长期股权投资的账面价值。</p><p>借：长期股权投资——投资成本(初始投资成本)</p><p>贷：银行存款等</p><p>借：长期股权投资——投资成本(被投资方可辨认净资产公允价值份额-初始投资成本)</p><p>贷：营业外收入</p><p>理由:两者之间的差额体现为双方在交易作价过程中转让方的让步，该部分经济利益流入应作为收益处理计入取得投资当期的营业外收入。</p><p>补充内容</p><p>(若存在商誉等不可辨认资产、负债)</p><p>①净资产(所有者权益)的账面价值(账面所有者权益)</p><p>②可辨认净资产账面价值＝净资产(所有者权益)的账面价值+商誉</p><p>③可辨认净资产公允价值＝可辨认净资产账面价值±存货、固定资产等的评估增值或减值</p><p>（2种情况）</p><p>第一种情况：（大于）</p><p>A企业于20×5年1月取得B公司30%的股权，支付价款9000万元。取得投资时被投资单位可辨认净资产账面价值为22500万元（假定被投资单位各项可辨认资产、负债的公允价值与其账面价值相同）。在B公司的生产经营决策过程中，所有股东均按持股比例行使表决权。A企业在取得B公司的股权后，派人参与了B公司的生产经营决策。因能够对B公司施加重大影响，A企业对该投资应当采用权益法核算。</p><p>【答案】</p><p>取得投资时，A企业应进行以下账务处理：</p><p>借：长期股权投资——投资成本90000000</p><p>贷：银行存款90000000</p><p>长期股权投资的初始投资成本9000万元大于取得投资时应享有被投资单位可辨认净资产公允价值的份额6750万元（22500×30%）两者之间的差额不调整长期股权投资的初始投资成本。</p><p>第二种情况（小于）</p><p>如果取得投资时被投资单位可辨认净资产的公允价值为36000万元，A企业按持股比例30%计算确定应享有10800万元（36000×30%），则初始投资成本与应享有被投资单位可辨认净资产公允价值份额之间的差额1800万元应计入取得投资当期的营业外收入。</p><p>【答案】</p><p>借：长期股权投资——投资成本90000000</p><p>贷：银行存款90000000</p><p>借：长期股权投资——投资成本18000000</p><p>贷：营业外收入18000000</p><h2 id="投资损益的确认"><a href="#投资损益的确认" class="headerlink" title="投资损益的确认"></a>投资损益的确认</h2><p>1.基本账务处理</p><p>(1)被投资单位实现净利润时，投资方按比例</p><p>借：长期股权投资—损益调整(2种情况：账面净利润、调整后的净利润)</p><p>贷：投资收益</p><p>(2)被投资单位发生净亏损时，投资方按比例</p><p>借：投资收益</p><p>贷：长期股权投资——损益调整</p><p><strong>提示</strong>：对净利润的调整至少涉及2个方面：</p><p>①投资时点的评估增值或减值：投资时相关资产的公允价值与账面价值的差额；</p><p>②投资后的内部交易：未实现的内部交易损益。</p><p>2.被投资单位账面净利润的调整(5个方面)</p><p>在确认应享有或应分担被投资单位的净利润或净亏损时，在被投资单位账面净利润的基础上，应考虑以下因素的影响进行适当调整：</p><p>(1)被投资单位采用的会计政策及会计期间与投资企业不一致的，应按投资企业的会计政策及会计期间对被投资单位的财务报表进行调整。</p><p>(2)以取得投资时被投资单位固定资产、无形资产的公允价值为基础计提的折旧额或摊销额，以及以投资企业取得投资时的公允价值为基础计算确定的资产减值准备金额等对被投资单位净利润的影响。</p><table><thead><tr><th>项目</th><th>投资时被投资方的项目公允价值与账面价值不相等</th></tr></thead><tbody><tr><td>存货固定资产(无形资产)</td><td>调整后的净利润&#x3D;账面净利润-[(投资日存货的公允价值-账面价值)×当期出售比例]×(1-25%)</td></tr><tr><td></td><td>调整后的净利润&#x3D;账面净利润-[(资产的公允价值÷资产尚可使用年限-资产的原值÷资产使用年限)]×(1-25%)</td></tr><tr><td>被投资方对相关的资产计提了减值</td><td>应当以投资时资产的公允价值为基础确定应计提的减值损失，并据以调整被投资单位的净利润</td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F/image-20240229093623006.png" alt="1"></p><p><img src="/../../../pic/6.2%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F/image-20240229093636283.png" alt="2"></p><p>提示(不用调整的情形)</p><p>①投资企业无法合理确定取得投资时被投资单位各项可辨认资产等的公允价值的；</p><p>②投资时被投资单位可辨认净资产的公允价值与其账面价值相比，两者之间的差额不具重要性的；</p><p>③其他原因导致无法取得对被投资单位净利润进行调整所需资料的，可以按照被投资单位的账面净</p><p>利润与持股比例计算的结果直接确认为投资损益。</p><p>(3)在评估投资方对被投资单位是否具有重大影响时，应当考虑潜在表决权的影响，但是确定应享</p><p>有的被投资单位实现的净损益、其他综合收益和其他所有者权益变动的份额时，潜在表决权所对应的</p><p>权益份额不应予以考虑。(考虑、但不记账)</p><p>(4)在确认应享有或应分担的被投资单位净利润(或亏损)额时，法规或章程规定不属于投资企业的净损益应当予以剔除后计算，例如，被投资单位发行了分类为权益的可累积优先股等类似的权益工具，无论被投资单位是否宣告分配优先股股利，投资方计算应享有被投资单位的净利润时，均应将</p><p>归属于其他投资方的累积优先股股利予以扣除。</p><p>补充例题(不用调整)</p><p>A企业于2×23年1月取得B公司30%的股权，在假定长期股权投资的初始投资成本大于取得投资时被投资单位可辨认净资产公允价值份额的情况下，取得投资当年被投资单位实现净利润2400万元。投资企业与被投资单位均以公历年度作为会计年度，两者之间采用的会计政策相同。由于投资时被投资单位各项资产、负债的账面价值与其公允价值相同，且假定投资企业与被投资单位未发生任何内部交易，不需要对被投资单位实现的净损益进行调整，投资企业应确认的投资收益为720万元(2400×30%)。</p><p>【答案】</p><p>借：长期股权投资——损益调整720</p><p>(2400×30%)</p><p>贷：投资收益720</p><p>例6-10(需要调整)(重点掌握)</p><p>甲公司于20×7年1月10日购入乙公司30%的股份，购买价款为3300万元，并自取得投资之日起派人参与乙公司的财务和生产经营决策。</p><p>取得投资当日，乙公司可辨认净资产公允价值为9000万元，除表6-2所列项目外，乙公司其他</p><p>资产、负债的公允价值与账面价值相同。</p><table><thead><tr><th>项目</th><th>账面原价</th><th>已提折旧或摊销</th><th>公允价值</th><th>乙公司预计使用年限</th><th>甲公司取得投资后剩余使用年限</th></tr></thead><tbody><tr><td>存货</td><td>750</td><td></td><td>1050</td><td></td><td></td></tr><tr><td>固定资产</td><td>1800</td><td>360</td><td>2400</td><td>20</td><td>16</td></tr><tr><td>无形资产</td><td>1050</td><td>210</td><td>1200</td><td>10</td><td>8</td></tr><tr><td>合计</td><td>3600</td><td>570</td><td>4650</td><td></td><td></td></tr></tbody></table><p>假定乙公司于20×7年实现净利润900万元，其中在甲公司取得投资时的账面存货有80%对外出售。甲公司与乙公司的会计年度及采用的会计政策相同。固定资产、无形资产均按年限平均法(直</p><p>线法)提取折旧或摊销，预计净残值均为0。假定甲、乙公司间未发生任何内部交易。</p><p>甲公司在确定其应享有的投资收益时，应在乙公司实现净利润的基础上，根据取得投资时乙公司有关资产的账面价值与其公允价值差额的影响进行调整(假定不考虑所得税影响)。</p><p>【答案】</p><p>存货账面价值与公允价值的差额应调减的利润</p><p>&#x3D;(1050-750)×80%</p><p>&#x3D;840-600&#x3D;240(万元)</p><p>固定资产公允价值与账面价值差额应调整增加的折旧额</p><p>&#x3D;2400÷16-1800÷20【或者：[2400-(1800-360)]÷16】</p><p>&#x3D;150-90&#x3D;60(万元)</p><p>无形资产公允价值与账面价值差额应调整增加的摊销额</p><p>&#x3D;1200÷8-1050÷10【或者：[1200-(1050-210)]÷8】</p><p>&#x3D;150-105&#x3D;45(万元)</p><p>调整后的净利润&#x3D;900-240-60-45&#x3D;555(万元)</p><p>甲公司应享有份额&#x3D;555×30%&#x3D;166.50(万元)</p><p>确认投资收益的账务处理为：</p><p>借：长期股权投资——损益调整</p><p>1665000</p><p>贷：投资收益1665000</p><p>如果考虑所得税，调整后的净利润</p><p>&#x3D;900-(240+60+45)×(1-25%)</p><p>&#x3D;641.25(万元)</p><p>(5)在确认投资收益时，除考虑公允价值的调整外，对于投资企业与其联营企业及合营企业之间发</p><p>生的未实现内部交易损益应予抵销。【见标题(五)】</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长期股权投资在持有期间，根据投资企业对被投资单位的</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="6.长期股权投资与合营安排" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/6-%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%B8%8E%E5%90%88%E8%90%A5%E5%AE%89%E6%8E%92/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5.3投资性房地产的转换和处置</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/28/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/5.3%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%80%A7%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E8%BD%AC%E6%8D%A2%E5%92%8C%E5%A4%84%E7%BD%AE/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/28/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/5.3%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%80%A7%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E8%BD%AC%E6%8D%A2%E5%92%8C%E5%A4%84%E7%BD%AE/</id>
    <published>2024-02-28T02:18:05.807Z</published>
    <updated>2024-02-28T11:35:35.553Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>[TOC]</p><h1 id="投资性房地产的转换-用途变更→双向转换"><a href="#投资性房地产的转换-用途变更→双向转换" class="headerlink" title="投资性房地产的转换(用途变更→双向转换)"></a>投资性房地产的<u>转换</u>(用途变更→双向转换)</h1><h2 id="投资性房地产转换形式和转换日"><a href="#投资性房地产转换形式和转换日" class="headerlink" title="投资性房地产转换形式和转换日"></a>投资性房地产转换形式和转换日</h2><p>1.一般情况</p><table><thead><tr><th></th><th>形式</th><th>转换日</th></tr></thead><tbody><tr><td>投转非</td><td>1.投资性房地产开始自用(转换为<strong>固定资产</strong>或<strong>无形资产</strong>)</td><td>房地产<strong>达到自用状态</strong>，企业开始将其用于生产商品、提供劳务或者经营管理的日期(强调”<strong>状态</strong>“)</td></tr><tr><td>投转非</td><td>2.投资性房地产转为<strong>存货【开发产品】</strong>(<strong>房地产开发企业</strong>)</td><td><strong>租赁期届满</strong>，企业董事会或类似机构<strong>作出</strong>书面决议<strong>明确表明</strong>将其重新开发用于对外销售的日期</td></tr><tr><td>非转投</td><td>3.作为存货的房地产，改为出租</td><td>租赁期开始日</td></tr><tr><td>非转投</td><td>4.自用建筑物停止自用,改为出租</td><td>租赁期开始日</td></tr><tr><td>非转投</td><td>5.自用土地使用权停止自用,改用于赚取租金或资本增值</td><td>租赁期开始日或资本增值之日</td></tr><tr><td>备注</td><td>其中：<br/>租赁期开始日：是指承租人<strong>有权行使</strong>其使用租赁资产权利的日期。</td><td></td></tr></tbody></table><p>2.特殊情况(<strong>空置</strong>建筑物、<strong>在建</strong>建筑物)</p><table><thead><tr><th>情形</th><th>转换日</th></tr></thead><tbody><tr><td>前提条件：如果企业董事会或类似机构<strong>正式作出书面决议</strong>，明确表明其自行建造或开发产品、自用房地产用于<strong>经营出租</strong>且持有意图短期内<strong>不再发生变化</strong></td><td>同左</td></tr><tr><td>1.企业<strong>自行建造</strong>或<strong>开发完工但尚未使用</strong>的建筑物(视为存货转换为投资性房地产)</td><td>董事会或类似机构作出书面决议</td></tr><tr><td>2.<strong>不再用于</strong>日常生产经营活动<strong>且经</strong>整理后<strong>达到</strong>可经营出租状态的建筑物(视为自用房地产<strong>转换为</strong>投资性房地产)</td><td>董事会或类似机构作出书面决议</td></tr></tbody></table><h2 id="投资性房地产转换的会计处理"><a href="#投资性房地产转换的会计处理" class="headerlink" title="投资性房地产转换的会计处理"></a>投资性房地产转换的会计处理</h2><p>1.成本模式</p><table><thead><tr><th>转换形式</th><th>账务处理</th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>处理原则</td><td>转换原则:<strong>是否具备</strong>对应转换条件？<br/>1.具备：对着转(<strong>原转原、折转折、摊转摊、准转准</strong>)<br/>2.不具备:<strong>挤差额</strong>(金额：原账面价值)<br/>结论:<strong>不会产生</strong>差额</td><td></td></tr><tr><td>转换形式</td><td>账务处理</td><td></td></tr><tr><td>投转非</td><td>投资性房地产转为<strong>自用房地产</strong>(<strong>具备</strong>)<br />原值转原值，折旧转折旧，摊销转摊销，减值转减值</td><td>借：固定资产&#x2F;无形资产<br/>投资性房地产累计折旧(摊销)<br/>投资性房地产减值准备<br/>贷：投资性房地产<br/>累计折旧<br/>累计摊销<br/>固定资产减值准备<br/>无形资产减值准备</td></tr><tr><td>投转非</td><td>投资性房地产转为<strong>存货(不具备)</strong><br />存货不提折旧和摊销，不具备转换条件</td><td>借：开发产品(<strong>倒挤</strong>)【投资性房地产<strong>账面价值</strong>】<br/>投资性房地产累计折旧(摊销)<br/>投资性房地产减值准备<br/>贷：投资性房地产</td></tr><tr><td>非转投</td><td>1.自用房地产转换为<strong>投资性房地产(具备)</strong></td><td>借：投资性房地产<br/>累计折旧&#x2F;累计摊销<br/>固定资产减值准备&#x2F;无形资产减值准备<br/>贷：固定资产&#x2F;无形资产<br/>投资性房地产累计折旧(摊销)<br/>投资性房地产减值准备</td></tr><tr><td>非转投</td><td>2.存货转换为<strong>投资性房地产</strong>(<strong>不具备</strong>)</td><td>借：投资性房地产(倒挤)<br />存货跌价准备<br/>贷：开发产品</td></tr></tbody></table><p>2.公允价值模式</p><table><thead><tr><th>转换形式</th><th>转换形式</th><th>账务处理</th></tr></thead><tbody><tr><td></td><td>处理原则<br /><strong>消除的是原资产账面价值，生成的是新资产的公允价值。</strong></td><td>转换原则:<strong>需要区分</strong>转换类型(投转非、非转投)<br/>结论:<strong>可能产生</strong>差额(原账面价值×→公允价值√)</td></tr><tr><td>投转非</td><td>相关原理</td><td><strong>先补差，后转换</strong>【借差或者贷差都计入<strong>公允价值变动损益</strong>】</td></tr><tr><td>投转非</td><td>投资性房地产转为<strong>自用房地产</strong></td><td>借：固定资产&#x2F;无形资产(公允价值)<br />贷：投资性房地产——成本<br />投资性房地产——公允价值变动(可借可贷)<br />公允价值变动损益(可借可贷)</td></tr><tr><td>投转非</td><td>投资性房地产转为<strong>存货</strong></td><td>借：开发产品(<strong>公允价值</strong>)<br />贷：投资性房地产——成本<br />——公允价值变动(可借可贷)<br />公允价值变动损益(可借可贷)</td></tr><tr><td>非转投</td><td>相关原理</td><td><strong>谨慎性</strong>(如：避免贷差<strong>虚增利润</strong>)</td></tr><tr><td>非转投</td><td>1.自用房地产转换为<strong>投资性房地产</strong></td><td>借：投资性房地产——<strong>成本</strong>(<strong>公允价值</strong>)<br />累计折旧&#x2F;累计摊销<br />固定资产减值准备&#x2F;无形资产减值准备<br /><strong>公允价值变动损益(倒挤，借差)<strong>【损失】<br />贷：固定资产&#x2F;无形资产<br /><strong>其他综合收益(倒挤，贷差)</strong><br />注：</strong>处置时</strong>，将其他综合收益转入当期损益(<strong>其他业务成本</strong>)【冲减其他业务成本】</td></tr><tr><td>非转投</td><td>2.存货转换为投资性房地产</td><td>借：投资性房地产——成本(公允价值)<br />存货跌价准备<br /><strong>公允价值变动损益(倒挤，借差)</strong><br />贷：开发产品<br /><strong>其他综合收益(倒挤，贷差)</strong><br />注：处置时，将其他综合收益转入当期损益(<strong>其他业务成本</strong>)</td></tr></tbody></table><blockquote><p>记忆：投【特殊】转非【一般】，很委屈，借差贷差都计入公允价值变动损益。</p></blockquote><p><img src="/../../../pic/5.3/image-20240228104330117.png" alt="同手写板1"></p><blockquote><p>1.投资性房地产——公允价值变动借方余额200.</p><p>2.转换日当日公允价值1350</p><p>3.结转投资性房地产账面价值：贷投资性房地产——成本1000，——公允价值变动200【消除投资性房地产的原账面余额】，转入的固定资产价值按公允价值1350，补差公允价值变动损益150.</p><p>4.如果没有转换，应该确认公允价值变动损益 150，即借：投资性房地产——公允价值变动150，贷：公允价值变动损益150。如果确认变动损益后再转换，则有借固定资产1350，贷投资性房地产成本1000，公允价值变动350.这种处理方式实质上和”先补差再转换“是一样的。</p></blockquote><p><img src="/../../../pic/5.3/image-20240228104344565.png" alt="同手写板2"></p><p><strong>相关总结</strong>：</p><p><img src="/../../../pic/5.3/image-20240228104415591.png" alt="相关总结"></p><blockquote><p>防止把几十年的公允价值变动一次计入利润，调节利润，所以计入其他综合收益。</p></blockquote><p>补充例题·单选题（2019年）（无需计算）甲公司将原自用的办公楼用于出租，以赚取租金收入。租赁期开始日，该办公楼账面原价为14000万元，已计提折旧为5600万元，公允价值为12000万元。甲公司对投资性房地产采用公允价值模式进行后续计量。甲公司上述自用办公楼转换为投资性房地产时公允价值大于原账面价值的差额在财务报表中列示的项目是（）。</p><p>A.营业收入</p><p>B.其他综合收益</p><p>C.资本公积</p><p>D.公允价值变动收益</p><p>【答案】B</p><p>【解析】自用房地产转为以公允价值后续计量的投资性房地产，公允价值大于原账面价值之间的差额计入其他综合收益，公允价值小于原账面价值之间的差额计入公允价值变动损益</p><p><strong>例5-3</strong>20×8年8月1日，甲企业将出租在外的厂房收回，开始用于本企业生产商品。该项房地产账面价值为3765万元，其中，原价5000万元，累计已提折旧1235万元。假设甲企业采用成本计量模式。</p><blockquote><p>成本模式下的投转非，具备对着转的条件，对着转</p></blockquote><p>【答案】</p><p>甲企业的账务处理如下：</p><p>借：固定资产50000000</p><p>投资性房地产累计折旧12350000</p><p>贷：投资性房地产50000000</p><p>累计折旧12350000</p><p><strong>例5-4</strong>20×8年10月15日，甲企业因租赁期满，将出租的写字楼收回，开始作为办公楼用于本企业的行政管理。20×8年10月15日，该写字楼的公允价值为4800万元。该项房地产在转换前采用公允价值模式计量，原账面价值为4750万元，其中，成本为4500万元，公允价值变动为增值250万元。</p><blockquote><p>公允价值模式下投转非。</p></blockquote><p>【答案】</p><p>甲企业的账务处理如下：</p><p>借：固定资产48000000（转换日公允价值）</p><p>贷：投资性房地产——成本45000000</p><p>――公允价值变动2500000</p><p>公允价值变动损益500000（有利差额）</p><p>补充例题·单选题</p><p>2×21年9月30日，甲公司出租给乙公司的一栋办公楼到期，经甲公司董事会书面决议，到期收回的办公楼<strong>改为自用办公楼</strong>。甲公司原对出租的办公楼采用<strong>公允价值</strong>模式进行后续计量。甲公司为房地产开发企业，不考虑相关税费及其他因素，下列各项关于甲公司2×21年会计处理的表述中，正确的是（）。</p><blockquote><p>公允价值模式下投转非。消除账面价值，生成转换日公允价值，贷差借差用公允价值变动损益。</p></blockquote><p>A.收回的办公楼按收回日的公允价值入账</p><p>B.办公楼收回时的公允价值与原出租时账面价值之间的差额确认为其他综合收益</p><p>C.将办公楼由出租改为自用按会计政策变更进行会计处理【<strong>是业务的变更</strong>】</p><p>D.收回的办公楼在资产负债表中列报为存货</p><p>【答案】A</p><p>【解析】投资性房地产转为自用房地产，收回时办公楼的公允价值与原出租时账面价值之间的差额应当计入公允价值变动损益，选项B错误；<u>将办公楼由出租改为自用，是企业正常的事项，不作为会计政策变更处理</u>，选项C错误；甲公司收回的办公楼改为企业自用，不是作为商品出售，故其不应列报为存货，选项D错误。</p><p>例5-5甲房地产开发企业将其开发的部分写字楼用于对外经营租赁。20×8年10月15日，因租赁期满，甲企业将出租的写字楼收回，并作出书面决议，将该写字楼重新开发用于对外销售，即由投资性房地产转换为存货，当日的公允价值为5800万元，该项房地产在转换前采用公允价值模式计量，原账面价值为5600万元，其中，成本为5000万元，公允价值变动增值为600万元。【答案】</p><p>甲企业的账务处理如下：</p><p>借：开发产品58000000（转换日的公允价值）</p><p>贷：投资性房地产――成本50000000</p><p>――公允价值变动6000000</p><p>公允价值变动损益2000000</p><p><strong>补充例题</strong>甲企业拥有1栋办公楼，用于本企业总部办公。20×8年3月10日，甲企业与乙企业签订了经营租赁协议，将该栋办公楼整体出租给乙企业使用，租赁期开始日为20×8年4月15日，为期5年。20×8年4月15日，该栋办公楼的账面余额45000万元。已计提折旧300万元。假设甲企业采用成本计量模式。</p><blockquote><p>具备条件的对着转，不具备条件倒挤</p></blockquote><p>【答案】</p><p>甲企业的账务处理如下：</p><p>借：投资性房地产――写字楼450000000</p><p>累计折旧3000000</p><p>贷：固定资产450000000</p><p>投资性房地产累计折旧3000000</p><p><strong>例5-6</strong>20×8年3月10日，甲房地产开发公司与乙企业签订了租赁协议，将其开发的一栋写字楼【存货】出租给乙企业【投资性房地产】。租赁期开始日为20×8年4月15日。20×8年4月15日，该写字楼的账面余额45000万元，公允价值为47000万元。20×8年12月31日，该项投资性房地产的公允价值为48000万元。</p><p>【答案】</p><p>甲企业的账务处理如下：（1）20×8年4月15日：</p><p>借：投资性房地产――成本470000000【公允价值】</p><p>贷：开发产品450000000【账面价值】</p><p>其他综合收益20000000（有利差额）</p><p>（2）20×8年12月31日：</p><p>借：投资性房地产——公允价值变动10000000</p><p>贷：公允价值变动损益10000000</p><p><strong>例5-7</strong>20×8年6月，甲企业打算搬迁至新建办公楼，由于原办公楼处于商业繁华地段，甲企业准备将其出租，以赚取租金收入。20×8年10月30日，甲企业完成了搬迁工作，原办公楼停止自用，并与乙企业签订了租赁协议，将其原办公楼租赁给乙企业使用，租赁期开始日为20×8年10月30日，租赁期限为3年。20×8年10月30日，该办公楼原价为5亿元，已提折旧14250万元，公允价值为35000万元。假设甲企业采用公允价值模式计量。</p><p>【答案】</p><p>甲企业的账务处理如下：</p><p>借：投资性房地产――成本350000000【公允价值】</p><p>累计折旧142500000</p><p>公允价值变动损益7500000（不利差额）</p><p>贷：固定资产500000000</p><h1 id="投资性房地产的处置-出售、转让、报废、毁损、非货币性资产交换"><a href="#投资性房地产的处置-出售、转让、报废、毁损、非货币性资产交换" class="headerlink" title="投资性房地产的处置(出售、转让、报废、毁损、非货币性资产交换"></a>投资性房地产的处置(出售、转让、报废、毁损、非货币性资产交换</h1><table><thead><tr><th>成本模式</th><th>公允价值模式</th></tr></thead><tbody><tr><td>1.借：银行存款<br />贷：其他业务收入【售价】</td><td>1.借：银行存款<br />贷：其他业务收入【售价】</td></tr><tr><td>2.借：其他业务成本(倒挤)【账面价值】<br />投资性房地产累计折旧(摊销)<br />投资性房地产减值准备<br />贷：投资性房地产</td><td>2.借：其他业务成本【账面价值】<br />贷：投资性房地产——成本<br />——公允价值变动(<strong>可借可贷</strong>)<br />同时:<br />3.借：公允价值变动损益(<strong>可借可贷</strong>)【转换和市价变动时产生】<br />贷:<strong>其他业务成本</strong><br />同时:<br />借：其他综合收益【转换时产生】<br />贷:<strong>其他业务成本</strong><img src="/../../../pic/5.3/clip_image058.gif" alt="img"></td></tr></tbody></table><p>补充例题·单选题</p><p>（2012年，修改）（<strong>先看分录</strong>）20×6年6月30日，甲公司与乙公司签订租赁合同，合同规定甲公司将一栋自用办公楼出租给乙公司，租赁期为1年，年租金为200万元（假定租金于6月30日和12月31日收取）。当日，出租办公楼的公允价值为8000万元，账面价值为2500万元（其中原值4000万元，已计提折旧1500万元，未计提相应的减值准备）。（计入其他综合收益的贷方）20×6年12月31日，该办公楼的公允价值为9000万元。20×7年6月30日（收半年房租），甲公司收回租赁期届满的办公楼并对外出售，取得价款9500万元。甲公司采用公允价值模式对投资性房地产进行后续计量，不考虑其他因素。上述交易或事项对甲公司20×7年度损益的影响金额是（）。</p><p>A.500万元</p><p>B.6000万元</p><p>C.6100万元</p><p>D.7000万元</p><p>【答案】C</p><p>【解析】①20×6年6月30日</p><p>借：投资性房地产——成本8000</p><p>累计折旧1500</p><p>贷：固定资产4000</p><p>其他综合收益5500（倒挤）</p><p>②20×6年12月31日</p><p>借：投资性房地产――公允价值变动1000（9000-8000）</p><p>贷：公允价值变动损益1000</p><p>收租金</p><p>借：银行存款100（200×6&#x2F;12）</p><p>贷：其他业务收入100</p><p>③20×7年6月30日</p><p>借：银行存款9500</p><p>贷：其他业务收入9500</p><p>借：其他业务成本9000</p><p>贷：投资性房地产――成本8000</p><p>――公允价值变动1000</p><p>借：其他综合收益5500（8000-2500）</p><p>贷：其他业务成本5500</p><p><strong>借：公允价值变动损益1000</strong></p><p><strong>贷：其他业务成本1000</strong></p><blockquote><p>该笔分录对损益没有影响。</p></blockquote><p>收租金：</p><p>借：银行存款100（200×6&#x2F;12）</p><p>贷：其他业务收入100</p><blockquote><p>20x7年当年发生的交易才会影响当年损益。</p></blockquote><p>上述交易或事项对甲公司20×7年度损益的影响金额&#x3D;9500【收入】-9000【成本】+5500【冲减成本】+100【收入】&#x3D;6100（万元）。</p><p><img src="/../../../pic/5.3/image-20240228104851664.png" alt="同手写板3"></p><blockquote><p>公允价值变动损益是损益类科目中的收益类，其他业务成本是损益类科目中的费用类。</p></blockquote><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;投资性房地产的转换-用途变更→双向转换&quot;</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="5.投资性房地产" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/5-%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%80%A7%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5.1投资性房地产的特征与范围</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/27/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/5.1%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%80%A7%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E7%89%B9%E5%BE%81%E4%B8%8E%E8%8C%83%E5%9B%B4/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/27/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/5.1%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%80%A7%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E7%89%B9%E5%BE%81%E4%B8%8E%E8%8C%83%E5%9B%B4/</id>
    <published>2024-02-27T13:16:56.797Z</published>
    <updated>2024-02-28T00:22:14.532Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>本章考情分析</p><p>本章内容一般以<strong>客观题</strong>形式进行考核，但作为<strong>基础知识</strong>也可以与<strong>非货币性资产交换、债务重组、所得税及差错</strong>更正等内容结合，以<strong>主观题</strong>的形式进行考核。本章分值一般在<strong>2分左右</strong>。</p><p>本章教材变化：本章内容无实质性变化。</p><p>本章基本结构框架</p><p><img src="/../../../pic/5.1/wps37.jpg"></p><p>[TOC]</p><h1 id="投资性房地产的定义"><a href="#投资性房地产的定义" class="headerlink" title="投资性房地产的定义"></a>投资性房地产的定义</h1><p>投资性房地产：是指为<strong>赚取租金</strong>【出租】或<strong>资本增值</strong>【炒房炒地】，或<strong>两者兼有</strong>而持有的房地产。</p><p><img src="/../../../pic/5.1/wps38.jpg"></p><h1 id="投资性房地产的范围"><a href="#投资性房地产的范围" class="headerlink" title="投资性房地产的范围"></a>投资性房地产的范围</h1><h2 id="属于投资性房地产的项目"><a href="#属于投资性房地产的项目" class="headerlink" title="属于投资性房地产的项目"></a>属于投资性房地产的项目</h2><blockquote><p>出租的房、特殊的房【可以没出租、可以没盖完】、出租的地以及炒地皮。</p></blockquote><table><thead><tr><th>范围</th><th>相关内容</th></tr></thead><tbody><tr><td>1.<strong>已出租</strong>的土地使用权(<strong>经营租赁方式</strong>)</td><td>企业<strong>计划用于出租</strong>但<strong>尚未出租</strong>的土地使用权<strong>不属于</strong>此类</td></tr><tr><td>2.持有并准备增值后转让的土地使用权(很少见)(注意:<strong>闲置土地</strong>)【炒地皮】<br />闲置过久属于闲置土地、违法</td><td></td></tr><tr><td>3.已出租的建筑物</td><td>(1)是指企业<strong>拥有产权</strong>并以<strong>经营租赁方式</strong>出租的建筑物，主要包括自行建造或开发活动【房地产企业】<strong>完成后</strong>用于出租的建筑物,以及<strong>正在建造</strong>或开发过程中<strong>将来用于出租的建筑物</strong>;<br/>(2)企业租入<strong>再转租</strong>给其他单位的建筑物<strong>不属于</strong>投资性房地产；<br/>(3)对企业持有以备经营出租的<strong>空置建筑物</strong>或<strong>在建建筑物</strong>董事会或类似机构<strong>作出书面决议明确表明</strong>将其用于经营出租且持有意图<strong>短期内不再发生</strong>变化，<strong>即使尚未签订</strong>租赁协议,<strong>也应视为</strong>投资性房地产。</td></tr><tr><td>3.已出租的建筑物</td><td>其中：”空置建筑物”是指:<br/>a．企业<strong>新购入、自行建造或开发完工但尚未使用</strong>的建筑物;<br/>b.<strong>不再用于</strong>日常生产经营活动<strong>且经</strong>整理后<strong>达到</strong>可经营出租状态的建筑物。</td></tr><tr><td>3.已出租的建筑物</td><td>(4)企业将建筑物出租，按租赁协议向承租人提供的<strong>相关辅助服务</strong>在整个协议中<strong>不重大</strong>的,如企业将办公楼出租并向承租人提供<strong>保安</strong>、维修等辅助服务，应当将该建筑物<strong>确认为</strong>投资性房地产</td></tr></tbody></table><h2 id="不属于投资性房地产的项目"><a href="#不属于投资性房地产的项目" class="headerlink" title="不属于投资性房地产的项目"></a>不属于投资性房地产的项目</h2><p>1.自用房地产：企业自用的厂房、办公楼等生产经营场所。(<strong>固定资产、无形资产</strong>)</p><p>2.作为存货的房地产:<strong>房地产开发企业</strong>销售的或为销售而正在开发的商品房和土地，是房地产企业的<strong>开发产品</strong>，应当作为存货处理。</p><p><strong>提示</strong>：在实务中，存在某项房地产<strong>部分自用</strong>【固定资产】或作为<strong>存货出售</strong>、部分用于<strong>赚取租金</strong>或<strong>资本增值</strong>【投资性房地产】的情形。如某项投资性房地产不同用途的部分能够<strong>单独计量和出售</strong>的,<strong>应当分别</strong>确认为固定资产、无形资产、存货(<strong>房地产开发企业</strong>)和投资性房地产。</p><p><img src="/../../../pic/5.1/wps43.jpg" alt="img"></p><blockquote><p>如果能单独计量则分别核算、不能则不能确认为投资性房地产。</p></blockquote><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;本章考情分析&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本章内容一般以&lt;strong&gt;客观题&lt;/stro</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="5.投资性房地产" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/5-%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%80%A7%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5.2投资性房地产的确认和计量</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/27/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/5.2%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%80%A7%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E5%92%8C%E8%AE%A1%E9%87%8F/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/27/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/5.2%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%80%A7%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E5%92%8C%E8%AE%A1%E9%87%8F/</id>
    <published>2024-02-27T13:16:49.245Z</published>
    <updated>2024-02-28T04:38:48.734Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>[TOC]</p><h1 id="投资性房地产的确认和计量"><a href="#投资性房地产的确认和计量" class="headerlink" title="投资性房地产的确认和计量"></a>投资性房地产的确认和计量</h1><h2 id="投资性房地产的确认条件和确认时点"><a href="#投资性房地产的确认条件和确认时点" class="headerlink" title="投资性房地产的确认条件和确认时点"></a>投资性房地产的确认条件和确认时点</h2><p>1.确认条件</p><p>投资性房地产只有在<strong>符合定义</strong>的前提下,<strong>同时满足下列条件的，才能予以确认</strong>：</p><p>(1)与该投资性房地产相关的经济利益<strong>很可能</strong>流入企业;</p><p>(2)该投资性房地产的<strong>成本</strong>能够可靠地计量。</p><p>2.确认时点</p><table><thead><tr><th>情形</th><th>确认时点</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>已出租</strong>的土地使用权、<strong>已出租的</strong>建筑物</td><td>一般为<strong>租赁期开始日</strong>【承租人可以使用资产的日期】。(特殊情况除外：特殊的房【可以没出租、可以没盖完】)</td></tr><tr><td>对持有并准备增值后转让的<strong>土地使用权</strong></td><td>企业将自用土地使用权<strong>停止自用</strong>，准备增值后转让的日期</td></tr></tbody></table><h2 id="投资性房地产的计量"><a href="#投资性房地产的计量" class="headerlink" title="投资性房地产的计量"></a>投资性房地产的计量</h2><table><thead><tr><th></th><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>初始计量</td><td>按<strong>成本</strong>进行初始计量</td><td>同左</td></tr><tr><td>后续计量</td><td>成本模式【遵循历史成本的计量属性】</td><td>3个允许:<strong>允许提折旧、允许摊销、允许提减值准备</strong><br/>【提示】<strong>已经计提的投资性房地产减值准备,不允许转回</strong>。</td></tr><tr><td></td><td>公允价值</td><td>1.3个不允许:<strong>不允许提折旧、不允许摊销、不允许提减值准备</strong>，但允许反映公允价值的波动<br/>2.采用<strong>公允价值模式</strong>进行后续计量的投资性房地产，应当<strong>同时满足</strong>：<br/>(1)投资性房地产所在地有活跃的房地产交易市场;【有市场】<br/>(2)企业能够从活跃的房地产交易市场上取得同类或类似房地产的市场价格及其他相关信息，从而对投资性房地产的公允价值作出合理的估计【有信息】。</td></tr><tr><td>特殊说明</td><td>投资性房地产后续计量可以选择<strong>成本模式</strong>或<strong>公允价值模式</strong>，但同一企业<strong>只能采用一种模式对其所有投资性房地产进行后续计量,不得同时采用两种计量模式</strong>，即不得对一部分投资性房地产采用成本模式进行后续计量，对另一部分投资性房地产采用公允价值模式进行后续计量。</td><td>同左</td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/5.2/wps44.png"></p><p><img src="/../../../pic/5.2/wps45.png"></p><p><img src="/../../../pic/5.2/wps48.png"></p><h2 id="投资性房地产的账务处理"><a href="#投资性房地产的账务处理" class="headerlink" title="投资性房地产的账务处理"></a>投资性房地产的账务处理</h2><table><thead><tr><th></th><th>成本模式</th><th>公允价值模式</th></tr></thead><tbody><tr><td>科目设置</td><td>投资性房地产<br/>投资性房地产累计折旧(摊销)【折旧和摊销之和，不区分】<br/>投资性房地产减值准备<br/>【成本科目没有明细科目】</td><td>投资性房地产——成本<br/>投资性房地产——公允价值变动<br/>【必须写明细科目】</td></tr><tr><td>发生业务</td><td>成本模式</td><td>公允价值模式</td></tr><tr><td>账务处理</td><td></td><td></td></tr><tr><td>增加时(注意:<strong>出租时点</strong>)</td><td>①外购时(<strong>价税费</strong>)【买完后直接作为投资性房地产】<br/>借：投资性房地产<br/>贷：银行存款</td><td>①外购时(价税费)<br/>借：投资性房地产——成本<br/>贷：银行存款</td></tr><tr><td></td><td>②自行建造【完工当天就出租】<br/>借：投资性房地产<br/>贷：开发成本【房地产企业】&#x2F;在建工程【普通企业】等</td><td>②自行建造<br/>借：投资性房地产——<strong>成本</strong><br/>贷：开发成本&#x2F;在建工程等</td></tr><tr><td></td><td>注意:<br/>①出租时，房、地均转换为投资性房地产;<br/>②建造过程中发生的<strong>非正常性损失</strong>直接计入当期损益<strong>不计入建造成本</strong></td><td>同左</td></tr><tr><td>2.收租金</td><td>借：银行存款<br/>贷：其他业务收入</td><td>同左</td></tr><tr><td>3.结转成本</td><td>借：其他业务成本<br/>贷：投资性房地产累计折旧(摊销)<br/>【注】房的折旧同固定资产，地的摊销同无形资产。</td><td>-</td></tr><tr><td>4.期末计量(<strong>12月31日</strong>)</td><td></td><td>①期末公允价值＞账面余值<br/>借：投资性房地产——公允价值变动<br/>贷：公允价值变动损益【损益类一级科目】<br/>②期末公允价值＜账面余值<br/>借：公允价值变动损益【和上一次公允价值的差额】<br/>贷：投资性房地产——公允价值变动</td></tr><tr><td>减值</td><td>借：资产减值损失<br/>贷：投资性房地产减值准备<br/>【提示】计提减值后<strong>不允许转回</strong></td><td><strong>不允许提减值</strong></td></tr><tr><td>6.后续支出</td><td>【提示】企业将某项投资性房地产<strong>进行改扩建</strong>等再开发且<strong>将来仍作</strong>为投资性房地产的，在<strong>再开发期间</strong>应继续将其作为投资性房地产，<strong>再开发期间不计提折旧或摊销</strong></td><td>同左</td></tr><tr><td></td><td>①资本化后续支出<br/>转入在建<br/>借：<strong>投资性房地产——在建</strong>【投资性房地产账面价值】<br/>投资性房地产累计折旧(摊销)<br/>投资性房地产减值准备<br/>贷：投资性房地产</td><td>①资本化后续支出<br/>A.转入在建<br/>借：投资性房地产——<strong>在建</strong><br/>贷：投资性房地产——成本<br/>——公允价值变动(可借可贷)</td></tr><tr><td></td><td>B发生后续支出时</td><td>B发生后续支出时</td></tr><tr><td></td><td>借：投资性房地产——在建<br/>贷：银行存款等<br/>C完工时<br/>借：投资性房地产<br/>贷：投资性房地产——<strong>在建</strong></td><td>借：投资性房地产——在建<br/>贷：银行存款等<br/>C完工时<br/>借：投资性房地产——<strong>成本</strong><br/>贷：投资性房地产——<strong>在建</strong></td></tr><tr><td></td><td>②费用化支出【日常维护费】<br/>借：<strong>其他业务成本</strong><br/>贷：银行存款等</td><td>同左</td></tr><tr><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td></td><td></td><td></td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/5.2/wps74.jpg" alt="同手写板"></p><blockquote><p>被替换部分账面价值：借营业外支出，贷在建工程</p></blockquote><blockquote><p>企业为建造固定资产领用的库存商品、原材料应该以账面价值计量，不考虑增值税。</p></blockquote><p><img src="/../../../pic/5.2/image-20240227215914310.png" alt="手写板2"></p><blockquote><p>用投资性房地产——在建代替了在建工程，其他处理和固定资产一致。</p></blockquote><p>（成本模式的后续支出）20×8年3月，甲企业与乙企业的一项厂房经营租赁合同即将到期。该厂房按照<strong>成本模式</strong>进行后续计量，原价为2000万元，已计提折旧600万元。为了提高厂房的租金收入，甲企业决定在租赁期满后对厂房进行改扩建，并与丙企业签订了经营租赁合同，约定自改扩建完工时将厂房出租给丙企业。3月15日，与乙企业的租赁合同到期，厂房随即进入<strong>改扩建工程</strong>。12月10日，厂房改扩建工程完工，共发生支出150万元，即日按照租赁合同出租给丙企业。假设甲企业采用成本计量模式。不考虑相关税费。</p><p>【答案】</p><p>甲企业的账务处理如下：</p><p>（1）20×8年3月15日，投资性房地产转入改扩建工程：</p><p>借：投资性房地产——在建14000000</p><p>投资性房地产累计折旧（摊销）6000000</p><p>贷：投资性房地产——厂房20000000</p><p>（2）20×8年3月15日～12月10日：</p><p>借：投资性房地产——在建1500000</p><p>贷：银行存款等1500000</p><p>（3）20×8年12月10日，改扩建工程完工：</p><p>借：投资性房地产——厂房15500000</p><p>贷：投资性房地产——在建15500000</p><p>补充例题（公允价值模式的后续支出）20×8年3月，甲企业与乙企业的一项厂房经营租赁合同即将到期。为了提高厂房的租金收入，甲企业决定在租赁期满后对厂房进行改扩建，并与丙企业签订了经营租赁合同，约定自改扩建完工时将厂房出租给丙企业。3月15日，与乙企业的租赁合同到期，厂房即进入改扩建工程。11月10日，厂房改扩建工程完工，共发生支出150万元，即日按照租赁合同出租给丙企业。3月15日，厂房账面余额【&#x3D;账面价值，在公允价值计量下】为1200万元，其中成本1000万元，累计公允价值变动200万元（借方）。假设甲企业采用公允价值计量模式。不考虑相关税费。</p><p>【答案】</p><p>甲企业的账务处理如下：</p><p>（1）20×8年3月15日，投资性房地产转入改扩建工程：</p><p>借：投资性房地产——厂房（在建）12000000</p><p>贷：投资性房地产——成本10000000</p><p>——公允价值变动2000000</p><p>（2）20×8年3月15日～11月10日：</p><p>借：投资性房地产——厂房（在建）1500000</p><p>贷：银行存款等1500000</p><p>（3）20×8年11月10日，改扩建工程完工：</p><p>借：投资性房地产——成本13500000</p><p>贷：投资性房地产——厂房（在建）13500000</p><p>例题：（<strong>费用化后续支出</strong>）甲企业对其某项投资性房地产进行日常维修，发生维修支出1.5万元。</p><p>【答案】</p><p>日常维修支出属于费用化的后续支出，应当记入当期损益。</p><p>借：其他业务成本15000</p><p>贷：银行存款等15000</p><p>甲公司为从事房地产经营开发的企业。20×8年10月1日，甲公司与乙公司签订租赁协议，约定将甲公司当日开发完成的一栋精装修的写字楼自当日起经营租赁给乙公司使用，租赁期为10年。该写字楼的造价为9000万元。20×8年12月31日，该写字楼的公允价值为9200万元。假设甲公司采用公允价值计量模式。</p><p>【答案】</p><p>甲公司的账务处理如下：</p><p>（1）20×8年10月1日，甲公司开发完成写字楼并出租：</p><p>借：投资性房地产——成本90000000</p><p>贷：<strong>开发成本</strong>90000000【无需转入开发产品，直接出租】</p><p>（2）20×8年12月31日，按照公允价值为基础调整其账面价值，公允价值与原账面价值之间的差额计入当期损益：</p><p>借：投资性房地产——公允价值变动2000000</p><p>贷：公允价值变动损益2000000</p><h1 id="投资性房地产后续计量模式的变更"><a href="#投资性房地产后续计量模式的变更" class="headerlink" title="投资性房地产后续计量模式的变更"></a>投资性房地产后续计量模式的变更</h1><p>1.企业对投资性房地产的计量模式<strong>一经确定</strong>，不得<strong>随意</strong>变更。</p><p>2.成本模式<strong>转为公允价值模式</strong>的，应当作为<strong>会计政策变更</strong>处理，将计量模式变更时公允价值与账面价</p><p>值的差额<strong>调整期初留存收益</strong>。</p><blockquote><p>计量属性属于会计政策。</p></blockquote><p>3.已采用公允价值模式计量的投资性房地产,<strong>不得</strong>从公允价值模式<strong>转为成本模式</strong>。</p><p><img src="/../../../pic/5.2/wps76.jpg" alt="img"></p><p>借：投资性房地产——成本(<strong>转换日的公允价值</strong>)</p><p>“”“投资性房地产减值准备</p><p>投资性房地产累计折旧(摊销)</p><p>贷：投资性房地产”“”【成本模式投资性房地产的账面价值】</p><p>盈余公积(倒挤，可借可贷)</p><p>利润分配——未分配利润(倒挤，可借可贷)</p><p><strong>提示</strong>：涉及所得税影响的,确认递延所得税资产(或者递延所得税负债)</p><blockquote><p>形成贷差时，确认递延所得税负债。</p></blockquote><p>补充例题20×7年，甲企业将一栋写字楼对外出租，采用成本模式进行后续计量。20×9年2月1日，假设甲企业持有的投资性房地产满足采用公允价值模式条件，甲企业决定采用公允价值模式计量对该写字楼进行后续计量。20×9年2月1日，该写字楼的原价为9000万元，已计提折旧270万元，账面价值为8730万元，公允价值为9500万元。甲企业按净利润的10%计提盈余公积。假定不考虑所得税等相关因素。</p><p>【答案】</p><p>甲企业的账务处理如下：</p><p>借：投资性房地产——成本95000000（转换日公允价值）</p><p>投资性房地产累计折旧2700000</p><p>贷：投资性房地产90000000</p><p>盈余公积770000</p><p>利润分配——未分配利润6930000</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;投资性房地产的确认和计量&quot;&gt;&lt;a hre</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="5.投资性房地产" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/5-%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%80%A7%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.4无形资产的处置</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/27/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/4.4%E6%97%A0%E5%BD%A2%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%A4%84%E7%BD%AE/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/27/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/4.4%E6%97%A0%E5%BD%A2%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%A4%84%E7%BD%AE/</id>
    <published>2024-02-27T11:18:37.464Z</published>
    <updated>2024-02-27T13:16:32.380Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>[TOC]</p><p>无形资产的处置：主要是指无形资产<strong>出售、  对外出租、 对外捐赠</strong> ，或者是无法为企业带来未来经济利益时，应予终止确认并<strong>转销</strong>。</p><h1 id="无形资产的出售-转让所有权-影响营业利润"><a href="#无形资产的出售-转让所有权-影响营业利润" class="headerlink" title="无形资产的出售  (转让所有权) (影响营业利润)"></a>无形资产的出售  (转让所有权) (影响营业利润)</h1><p>借：银行存款</p><p>无形资产减值准备</p><p>累计摊销</p><p>资产处置损益  (<strong>借差</strong>)</p><p>贷：无形资产</p><p>应交税费—应交增值税  (销项税额) (<strong>如果涉及</strong>)</p><p>资产处置损益 (<strong>贷差</strong>)</p><blockquote><p>资产处置损益影响营业利润。<strong>只有营业外收支不影响营业利润</strong>。</p></blockquote><h1 id="无形资产的出租-转让使用权-影响营业利润"><a href="#无形资产的出租-转让使用权-影响营业利润" class="headerlink" title="无形资产的出租  (转让使用权)  (影响营业利润)"></a>无形资产的出租  (转让使用权)  (影响营业利润)</h1><h2 id="应当按照有关收入确认原则确认所取得的转让使用权收入"><a href="#应当按照有关收入确认原则确认所取得的转让使用权收入" class="headerlink" title="应当按照有关收入确认原则确认所取得的转让使用权收入"></a>应当按照有关收入确认原则确认所取得的转让使用权收入</h2><p>借：银行存款</p><p>贷：其他业务收入</p><p>应交税费—应交增值税  (销项税额) (如果涉及：增值税税率 6%)</p><h2 id="将发生的与该转让使用权有关的相关费用计入其他业务成本"><a href="#将发生的与该转让使用权有关的相关费用计入其他业务成本" class="headerlink" title="将发生的与该转让使用权有关的相关费用计入其他业务成本"></a>将发生的与该转让使用权有关的相关费用计入其他业务成本</h2><p>借：其他业务成本</p><p>贷：累计摊销</p><p>银行存款【其他费用】</p><h1 id="无形资产的报废"><a href="#无形资产的报废" class="headerlink" title="无形资产的报废"></a>无形资产的报废</h1><p> 如果无形资产预期<strong>不能为企业带来经济利益</strong>，应将其报废并予以转销，其账面价值转作当期损益。按其差额，借记 “<strong>营业外支出</strong>” 科目。 (<strong>不影响营业利润</strong>)</p><p>借：营业外支出【无形资产的账面价值】</p><p>累计摊销</p><p>无形资产减值准备</p><p>贷：无形资产</p><h1 id="本章小结"><a href="#本章小结" class="headerlink" title="本章小结"></a>本章小结</h1><p>1.理解无形资产的定义、特征与内容 </p><p>2.掌握无形资产的确认条件 </p><p>3.掌握无形资产的初始计量</p><p>4.掌握内部研究与开发支出的确认与计量 </p><p>5.掌握无形资产的后续计量  (使用寿命有限、使用寿命不确定) </p><p>6.掌握无形资产的出售、出租、报废的账务处理</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无形资产的处置：主要是指无形资产&lt;strong&gt;出</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="4.无形资产" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/4-%E6%97%A0%E5%BD%A2%E8%B5%84%E4%BA%A7/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.3无形资产的后续计量</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/27/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/4.3%E6%97%A0%E5%BD%A2%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/27/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/4.3%E6%97%A0%E5%BD%A2%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F/</id>
    <published>2024-02-27T11:15:37.390Z</published>
    <updated>2024-02-27T13:02:08.634Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>[TOC]</p><h1 id="无形资产后续计量的原则"><a href="#无形资产后续计量的原则" class="headerlink" title="无形资产后续计量的原则"></a>无形资产后续计量的原则</h1><table><thead><tr><th></th><th>使用寿命有限</th><th>使用寿命不确定</th></tr></thead><tbody><tr><td>确定原则</td><td>1.无形资产的<strong>使用寿命有限</strong>的,<strong>应当估计</strong>该使用寿命的年限或者构成使用寿命的产量等类似计量单位数量<br/>2.<strong>无法预见</strong>无形资产为企业带来经济利益期限的，应当视为<strong>使用寿命不确定</strong>的无形资产</td><td>同左</td></tr><tr><td>是否摊销</td><td>应当在使用寿命内系统<strong>合理摊销</strong>，摊销金额<strong>一般</strong>应当计入当期损益</td><td><strong>不应摊销</strong>，但可以<strong>计提减值准备</strong></td></tr></tbody></table><h2 id="估计无形资产的使用寿命应考虑的因素-共7条"><a href="#估计无形资产的使用寿命应考虑的因素-共7条" class="headerlink" title="估计无形资产的使用寿命应考虑的因素(共7条)"></a>估计无形资产的使用寿命应考虑的因素(共7条)</h2><p>1.该资产生产的产品通常的寿命周期、以及可获得的类似资产使用寿命的信息;</p><p>2.技术、工艺等方面的现实情况及对未来发展的估计;</p><p>3.以该资产在该行业运用的稳定性和生产的产品或服务的市场需求情况;</p><p>4.现在或潜在的竞争者预期将采取的行动;</p><p>5.为维持该资产产生未来经济利益的能力的预期维护支出，以及企业预计支付有关支出的能力；</p><p>6.对该资产控制期限、以及使用的相关法律规定或类似限制，如特许使用期、租赁期等；</p><p>7.与企业持有的其它资产使用寿命的关联性等。</p><h2 id="无形资产使用寿命的确定-孰短原则-【孰短⭐】"><a href="#无形资产使用寿命的确定-孰短原则-【孰短⭐】" class="headerlink" title="无形资产使用寿命的确定(孰短原则)【孰短⭐】"></a>无形资产使用寿命的确定(孰短原则)【孰短⭐】</h2><p>1.源自于<strong>合同性权利</strong>【特许权】或<strong>其他法定权利</strong>【专利权】取得的无形资产,其使用寿命<strong>不应超过</strong>合同性权利或其他法定权利<strong>规定的期限</strong>。</p><p>但如果企业使用资产的预期期限<strong>短于</strong>合同性权利或其他法定权利规定的期限的，则应当按照企业<strong>预期使用的期限</strong>来确定其使用寿命。</p><p><strong>提示</strong>:如果合同性权利或其他法定权利能够在到期时<strong>因续约等延续</strong>，则仅当有证据<strong>表明</strong>企业续约<strong>不需要付出</strong>重大成本时,<strong>续约期</strong>才能够<strong>包括在</strong>使用寿命的估计当中。</p><p>2.<strong>没有明确的</strong>合同或法律规定无形资产的使用寿命的，企业应当<strong>综合各方面情况</strong>，来确定无形资产为企业带来未来经济利益的期限。(<strong>定性判断</strong>)</p><p>3.经过上述努力仍确实<strong>无法合理确定</strong>无形资产为企业带来经济利益的期限的，才能将其作为<strong>使用寿命不确定</strong>的无形资产。</p><h2 id="无形资产使用寿命的复核"><a href="#无形资产使用寿命的复核" class="headerlink" title="无形资产使用寿命的复核"></a>无形资产使用寿命的复核</h2><p>1.企业至少应当于<strong>每年年度终了</strong>，对无形资产的<strong>使用寿命</strong>及<strong>摊销方法</strong>进行复核【<strong>不必每年进行减值测试</strong>】，如果有证据表明无形资产的使用寿命及摊销方法<strong>不同于</strong>以前的估计，则对于使用寿命有限的无形资产,<strong>应改变</strong>其摊销年限及摊销方法，并按照<strong>会计估计变更</strong>进行处理。</p><blockquote><p>固定资产改变折旧年限、折旧方法和净残值时也是会计变动、未来适用法。</p></blockquote><p>2.对于<strong>使用寿命不确定的</strong>无形资产，如果有证据表明其<strong>使用寿命</strong>是有限的，则应视为<strong>会计估计变更</strong>。</p><h1 id="使用寿命有限的无形资产"><a href="#使用寿命有限的无形资产" class="headerlink" title="使用寿命有限的无形资产"></a>使用寿命有限的无形资产</h1><p>应摊销金额：是指无形资产的<strong>成本扣除残值后</strong>的金额。已计提减值准备的无形资产，还<strong>应扣除</strong>已计提的<strong>无形资产减值准备</strong>累计金额。</p><h2 id="摊销期和摊销方法"><a href="#摊销期和摊销方法" class="headerlink" title="摊销期和摊销方法"></a>摊销期和摊销方法</h2><blockquote><p>当月增加的当月摊销、当月减少的当月不计提摊销。摊和不摊都是从当月开始。</p></blockquote><p>1.无形资产的摊销期<strong>自其可供使用</strong>(<strong>达到预定用途</strong>)时起至<strong>终止确认时</strong>止。即无形资产摊销的起始和停止日期为：当月增加的无形资产,当月开始摊销；当月减少的无形资产当月不再摊销。</p><p>2.在无形资产的使用寿命内系统地分摊其应摊销金额，存在多种方法。这些方法包括<strong>直线法</strong>、<strong>产量法</strong>。</p><p>3.企业选择的无形资产摊销方法，应当反映与该项无形资产有关的经济利益的<strong>预期消耗方式</strong>。</p><p><strong>如</strong>:受<strong>技术陈旧因素</strong>影响较大的专利权和专利技术等无形资产，可采用<strong>类似</strong>固定资产<strong>加速折旧</strong>的方法进行摊销。</p><p>4.<strong>无法可靠确定</strong>其预期消耗方式的，应当采用<strong>直线法</strong>进行摊销。⭐</p><p>5.由于收入可能受到投入、生产过程和销售等因素的影响，这些因素与无形资产有关经济利益的预期消耗方式<strong>无关</strong>，因此，企业<strong>通常不应以</strong>包括使用无形资产在内的经济活动所产生的<strong>收入为基础</strong>进行摊销，但是，下列极其有限的情况<strong>除外</strong>：</p><p>(1)企业根据合同约定确定无形资产<strong>固有的根本性限制条款</strong>(如无形资产的<strong>使用时间</strong>、使用无形资产生产产品的<strong>数量</strong>或因使用无形资产而应取得<strong>固定的收入总额</strong>)的，当该条款为因使用无形资产而应取得的固定的收入总额时,取得的收入<strong>可以成为</strong>摊销的合理基础,如企业获得<strong>勘探开采黄金的特许权</strong>，且合同明确规定该特许权在销售黄金的收入总额<strong>达到</strong>某固定的金额时失效。【类似产量法】</p><p>(2)有确凿的证据表明收入的金额和无形资产经济利益的消耗是<strong>高度相关</strong>的。</p><p>提示：企业采用<strong>车流量法</strong>对高速公路经营权进行摊销的,<strong>不属于</strong>以包括使用无形资产在内的经济活动产生的<strong>收入为基础</strong>的摊销方法。</p><blockquote><p>不是所有的车都产生收入。</p></blockquote><p>下列各项关于企业无形资产摊销的表述中，正确的有()。</p><p>A.<strong>分类为持有待售类别的无形资产不应摊销</strong></p><p>B.无形资产不能采用类似固定资产加速折旧的方法进行摊销</p><p>C.用于生产产品的专利技术摊销应计入管理费用【计入制造费用（多种产品时）或生产成本（一种产品时）】</p><p>D.无法可靠确定与无形资产有关的经济利益的预期消耗方式的，应当采用直线法进行摊销【答案】AD</p><p>【解析】选项B，受技术陈旧因素影响较大的专利权和专利技术等无形资产，可采用类似固定资产加速折旧的方法进行摊销。选项C，用于生产产品的专利技术摊销，应当计入产品成本。</p><h2 id="残值的确定"><a href="#残值的确定" class="headerlink" title="残值的确定"></a>残值的确定</h2><h3 id="基本原则"><a href="#基本原则" class="headerlink" title="基本原则"></a>基本原则</h3><p>除下列情况外，无形资产的残值<strong>一般为零</strong>：</p><p>(1)有第三方<strong>承诺</strong>在无形资产使用寿命<strong>结束时购买</strong>该项无形资产;</p><p>(2)可以根据活跃<strong>市场</strong>得到<strong>无形资产</strong>预计残值信息<strong>，并且该市场在该项无形资产使用寿命结束时</strong>可能存在**</p><blockquote><p>有承诺或有市场。</p></blockquote><h3 id="特殊情况"><a href="#特殊情况" class="headerlink" title="特殊情况"></a>特殊情况</h3><p>(1)<strong>残值确定以后</strong>，在持有无形资产的期间，至少应于<strong>每年年末</strong>进行复核，预计其残值与原估计金额不同的，应按照<strong>会计估计变更</strong>进行处理。【未来适用法】</p><p>(2)如果无形资产的残值<strong>重新估计</strong>后<strong>高于其账面价值</strong>的，则无形资产<strong>不再摊销</strong>，直至残值<strong>降至低于</strong>其账面价值时<strong>再恢复摊销</strong>。</p><p><img src="/../../../pic/4.3/wps27.jpg" alt="同手写板4"></p><h2 id="使用寿命有限的无形资产摊销的账务处理-计入损益或资产"><a href="#使用寿命有限的无形资产摊销的账务处理-计入损益或资产" class="headerlink" title="使用寿命有限的无形资产摊销的账务处理(计入损益或资产)"></a>使用寿命有限的无形资产摊销的账务处理(计入损益或资产)</h2><p>总原则:<strong>摊或不摊，当月</strong></p><p>借：管理费用→自用无形资产摊销</p><p>其他业务成本→<strong>出租</strong>无形资产摊销【租金计入其他业务收入】</p><p>制造费用→用于产品生产等的无形资产摊销【不说明只生产一种商品时，使用制造费用科目】</p><p>生产成本等→专门用于生产某种产品或其他资产的无形资产摊销</p><p>贷：累计摊销</p><p><strong>提示</strong>：<strong>持有待售</strong>的无形资产<strong>不进行摊销</strong>，按照账面价值与公允价值减去出售费用后的净额孰低进行计量。</p><p>20×6年1月1日（当月开始摊销），A公司从外单位购得一项非专利技术，支付的价款5000万元，款项已支付，估计该项非专利技术的使用寿命为10年，该项<u>非专利技术用于产品生产</u>【制造费用】；同时，购入一项商标权【计入管理费用】，支付价款3000万元，款项已支付，估计该商标权的使用寿命为15年。假定这两项无形资产的净残值均为零，并按直线法摊销。</p><p>【答案】</p><p>A公司的账务处理如下：</p><p>（1）取得无形资产时：</p><p>借：无形资产—非专利技术50000000</p><p>无形资产—商标权30000000</p><p>贷：银行存款80000000</p><p>（2）按年摊销时：</p><p>借：制造费用—非专利技术5000000</p><p>管理费用—商标权2000000</p><p>贷：累计摊销7000000</p><p>如果A公司20×7年12月31日（第2年年末）根据科学技术发展的趋势判断，20×6年购入的该项非专利技术在4年后将被淘汰，不能再为企业带来经济利益，决定对其再使用4年后不再使用，为此，A公司应当在20×7年12月31日据此变更该项非专利技术的估计使用寿命，并按会计估计变更进行处理。20×7年12月31日该项无形资产累计摊销金额为1000万元（500×2），20×8年该项无形资产的摊销金额为1000万元[（5000-1000）÷4]。</p><p>A公司20×8年对该项非专利技术按年摊销的账务处理如下：</p><p>借：制造费用—非专利技术10000000</p><p>贷：累计摊销10000000</p><h1 id="使用寿命不确定的无形资产"><a href="#使用寿命不确定的无形资产" class="headerlink" title="使用寿命不确定的无形资产"></a>使用寿命不确定的无形资产</h1><p>对于使用寿命不确定的无形资产，在持有期间内<strong>不需要摊销</strong>，但应当在每个会计期间进行<strong>减值测试</strong>。</p><blockquote><p>使用寿命有限的无形资产不必每年进行减值测试。</p></blockquote><blockquote><p>固定资产和无形资产的减值准备均不能转回。</p></blockquote><p>借：资产减值损失</p><p>贷：无形资产减值准备</p><p><img src="/../../../pic/4.3/wps30.jpg" alt="img"></p><p>补充例题·多选题（2021年）</p><p>下列各项关于无形资产定义和特征以及会计处理的表述中，正确的有（）。</p><p>A.对于使用寿命不确定的无形资产不应摊销但应在每个会计期末进行减值测试</p><p>B.无形资产属于非货币性资产</p><p>C.企业为引入新产品进行宣传发生的广告费不应计入无形资产的成本</p><p>D.无形资产的特征之一是具有可辨认性，能够从企业中分离或者划分出来</p><p>【答案】ABCD</p><p>补充例题·多选题（2020年）</p><p>下列各项资产中，后续计量时不应当进行摊销的有（）。</p><p>A.持有待售的无形资产</p><p>B.使用寿命不确定的无形资产</p><p>C.非同一控制下企业合并中取得、法律保护期还剩10年的专利权</p><p>D.尚未达到预定用途的开发阶段支出【没资格摊销】</p><p>【答案】ABD</p><p>【解析】非同一控制取得的使用寿命有限的无形资产，后续计量应当进行摊销，选项C不符合题意。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;无形资产后续计量的原则&quot;&gt;&lt;a href</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="4.无形资产" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/4-%E6%97%A0%E5%BD%A2%E8%B5%84%E4%BA%A7/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.2内部研究开发支出的确认与计量</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/27/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/4.2%E5%86%85%E9%83%A8%E7%A0%94%E7%A9%B6%E5%BC%80%E5%8F%91%E6%94%AF%E5%87%BA%E7%9A%84%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B8%8E%E8%AE%A1%E9%87%8F/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/27/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/4.2%E5%86%85%E9%83%A8%E7%A0%94%E7%A9%B6%E5%BC%80%E5%8F%91%E6%94%AF%E5%87%BA%E7%9A%84%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B8%8E%E8%AE%A1%E9%87%8F/</id>
    <published>2024-02-27T11:08:50.689Z</published>
    <updated>2024-02-27T12:16:55.461Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><blockquote><p>sr容易结合所得税出题。</p></blockquote><p>[TOC]</p><h1 id="研究阶段和开发阶段的划分⭐⭐"><a href="#研究阶段和开发阶段的划分⭐⭐" class="headerlink" title="研究阶段和开发阶段的划分⭐⭐"></a>研究阶段和开发阶段的划分⭐⭐</h1><p>1.研究阶段(<strong>计划性、探索性、较大的不确定性</strong>)：研究阶段的有关支出在发生时，应当予以<strong>费用化</strong>计入<strong>当期损益</strong>(<strong>管理费用</strong>【最后转入管理费用】)。【谨慎性原则】</p><p>2.开发阶段(<strong>符合条件</strong>资本化,<strong>不符合条件</strong>费用化)</p><blockquote><p>符合条件:金额很可能流入企业，金额能可靠计量。</p></blockquote><p>3.<strong>无法区分</strong>研究阶段和开发阶段的支出：无法区分研究阶段和开发阶段的支出，应当<strong>在发生时费用化</strong>，计入当期损益。(<strong>管理费用</strong>)</p><h1 id="开发阶段有关支出资本化的条件-共5个"><a href="#开发阶段有关支出资本化的条件-共5个" class="headerlink" title="开发阶段有关支出资本化的条件(共5个)"></a>开发阶段有关支出资本化的条件(共5个)</h1><p>在<strong>开发阶段</strong>，判断可以将有关支出资本化计入无形资产成本的条件包括:</p><p>1.完成该无形资产以使其能够使用或出售在<strong>技术上具有可行性</strong>。</p><p>2.具有完成该无形资产并<strong>使用或出售的意图</strong>。</p><p>3.无形资产产生经济利益的方式，包括能够证明运用该无形资产生产的产品存在市场或无形资产自身存在市场，无形资产将在内部使用的,应当证明其<strong>有用性</strong>。</p><p>4有<strong>足够的</strong>技术、财务资源和其他资源<strong>支持</strong>，以完成该无形资产的开发，并有能力使用或出售该无形资产。</p><p>5.归属于该无形资产开发阶段的支出<strong>能够可靠地计量</strong>。</p><h1 id="内部开发的无形资产的计量"><a href="#内部开发的无形资产的计量" class="headerlink" title="内部开发的无形资产的计量"></a>内部开发的无形资产的计量</h1><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>包括</td><td>内部开发无形资产的成本仅包括在<strong>满足</strong>资本化条件的时点至无形资产<strong>达到预定用途前</strong>发生的支出总和。具体包括<br />:<br />1.开发时<strong>耗费的</strong>材料和劳务成本;<br />2.<strong>注册费</strong>⭐;【没有注册费，就不能成为无形资产】<br />3.在开发该无形资产过程中<strong>使用的</strong>其他专利权和特许权的<strong>摊销</strong>;<br />4.按照《企业会计准则第号借款费用》的规定<strong>资本化的利息支出</strong>;<br />5.为使该无形资产达到预定用途前所发生的<strong>其他费用</strong></td></tr><tr><td>不包括</td><td>1.在开发无形资产过程中发生的<strong>除上述</strong>可直接归属于无形资产开发活动的<strong>其他销售费用、管理费用等间接费用</strong>【期间费用】<br/>2.无形资产达到预定用途前发生的可辨认的<strong>无效和初始运作损失</strong>;【不合理的费用】<br/>3.为运行该无形资产发生的<strong>培训支出</strong>等【达到预定用途后发生的费用】。</td></tr><tr><td></td><td></td></tr></tbody></table><p>【提示】对于同一项无形资产在开发过程中达到<strong>资本化条件之前</strong>已经<strong>费用化</strong>计入当期损益的支出<strong>不再进行调整</strong>。⭐【容易考差错更正】</p><p><img src="/../../../pic/4.2/wps5.jpg" alt="同手写板"></p><p><img src="/../../../pic/4.2/wps7.jpg" alt="同手写板2"></p><p>补充例题·多选题（2022年）：2×21年度，甲公司发生的有关交易或事项如下：（1）12月20日，新产品研发达到预定用途，当年发生研发支出1500万元，其中，研究支出500万元【费用化】，资本化的开发支出1000万元【资本化】。（2）为生产新研发的产品对员工进行培训，发生培训费用100万元【费用化】。（3）发生新产品宣传推广费用150万元【管理费，费用化】。（4）申请新产品专利发生支出300万元【注册费，资本化】。不考虑相关税费及其他因素，下列各项关于甲公司发生的费用或支出中，应直接计入当期损益的有（）。</p><p>A.发生的100万元员工培训费用</p><p>B.发生的300万元申请新产品专利支出</p><p>C.发生的150万元新产品宣传推广费用</p><p>D.发生的500万元研究支出</p><p>【答案】ACD</p><p>【解析】选项A，员工培训费用应计入管理费用；选项B，申请新产品专利支出应计入无形资产成本；选项C，新产品宣传推广费用应计入销售费用；选项D，研发新产品发生的研究支出应计入研发支出——费用化支出，在期末转入管理费用。</p><h1 id="内部研究开发支出的会计处理"><a href="#内部研究开发支出的会计处理" class="headerlink" title="内部研究开发支出的会计处理"></a>内部研究开发支出的会计处理</h1><table><thead><tr><th></th><th>资本化支出</th><th>费用化支出</th></tr></thead><tbody><tr><td>发生支出</td><td>借：研发支出<img src="/../../../pic/4.2/wps8.jpg" alt="img"><strong>资本化支出</strong><br />贷：原材料&#x2F;银行存款&#x2F;应付职工薪酬</td><td>借：研发支出—<strong>费用化支出</strong><br />贷：原材料&#x2F;银行存款&#x2F;应付职工薪酬</td></tr><tr><td>何时结转</td><td><strong>达到预定用途时结转</strong><br />借：无形资产<br />贷：研发支出—<strong>资本化支出</strong><br />【提示】资产负债表日<strong>可以有余额</strong>，填列”<strong>开发支出</strong>“项目内</td><td><strong>每期期末</strong>结转<br />借：管理费用<br />贷：研发支出—<strong>费用化支出</strong><br />【提示】研发支出—<strong>费用化支出</strong>在资产负债表日<strong>无余额</strong><br />研发支出—<strong>费用化支出</strong>在利润表中和管理费用分开填列，归集到”<strong>研发费用</strong>“科目</td></tr><tr><td>特殊情况</td><td>企业以其他方式取得的<strong>正在进行中</strong>的研究开发项目，应按确定的金额:<br/>(1)取得时:<br/>借：研发支出—<strong>资本化支出</strong><br/>贷：银行存款<br/>(2)<strong>以后发生的</strong>研发支出，应当比照上述原则进行处理(资本化或费用化)<br />企业不会花钱购买费用化的支出。</td><td>同左</td></tr></tbody></table><blockquote><p>处于开发阶段、且符合资本化的五个条件才能资本化。</p></blockquote><p><img src="/../../../pic/4.2/wps16-170903252682114.jpg" alt="同手写板3"></p><p>2022年处于研究阶段，2023年处于开发阶段，但1月1日到3月1日，不满足资本化条件。2024年6月30日达到预定用途。</p><p>2022年年末，把费用化支出转入管理费用。利润表中，则把该笔管理费用填列<u>研发费用</u>中。</p><p>资产负债表日，把资本化支出总额填列在<u>开发支出</u>项目中。</p><p>以后期间，由<strong>无形资产摊销产生的管理费用依旧填列在研发费用中</strong>。</p><p><strong>总之，利润表中的研发费用既包括费用化的支出，也包括无形资产的摊销。</strong></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;sr容易结合所得税出题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockq</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="4.无形资产" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/4-%E6%97%A0%E5%BD%A2%E8%B5%84%E4%BA%A7/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5.2信贷资产证券化中受托机构的工作流程</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/27/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/5.2%E4%BF%A1%E8%B4%B7%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E4%B8%AD%E5%8F%97%E6%89%98%E6%9C%BA%E6%9E%84%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/27/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/5.2%E4%BF%A1%E8%B4%B7%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E4%B8%AD%E5%8F%97%E6%89%98%E6%9C%BA%E6%9E%84%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/</id>
    <published>2024-02-27T01:07:23.491Z</published>
    <updated>2024-02-29T02:58:47.999Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>根据工作内容的不同，完整的资产证券化业务操作可以分为两个阶段，第一阶段是<strong>项目成立前的产品发行设立阶段</strong>，第二阶段是项目成立后的<strong>运营管理阶段</strong>（这里包括终止清算阶段）。信托公司和证券公司或基金子公司在第一阶段的工作内容存在较大差异，第二阶段的工作流程则基本相同。本节先以信托公司为例，介绍受托机构在信贷资产证券化中的整体工作流程；再以基金子公司为例，介绍其在资产支持专项计划工作流程中和信托公司的不同点。在项目成立前，由发起人会同各个中介机构，包括财务顾问、会计师事务所、律师事务所、承销商、评级机构、受托机构等，完成基础资产筛选、评级，产品结构设计，出具项目的会计、法律意见书、执行商定程序报告，撰写交易文件，上报监管备案，完成路演、发行、登记托管等各项工作，在这一阶段，各参与主体分工明确，互相协助完成各项工作。项目成立后，大部分中介机构的责任就已经基本完成，除了评级机构对资产池进行跟踪评级之外，大部分中介机构几乎不再参与项目过程，只有受托机构、贷款服务机构、资金保管机构合作进行项目的日常运营管理。</p><p>信贷资产证券化项目设立的流程包括初始筹备、确定资产池、中介机构进场尽调、确定交易结构、进行信用评级、起草交易文件、签订各项合同、监管机构备案等过程，资产支持证券发行的流程包括签署交易文件、投资者推广、路演推介、簿记建档&#x2F;招标发行、缴款等过程，资产证券化运行期间的工作则包括<u>贷款本息回收、分配清算、期间投资、信息披露、本息兑付等过程</u>，资产证券化项目终止时则需要进行清算，整个过程中涉及证券持有人重大利益事项时，还需召开持有人大会。</p><p>本书前面的章节对信贷资产证券化项目成立阶段进行了全面的介绍，后面的章节也将对资产证券化的发行进行专门讨论，因此本章仅简单列举信托公司在证券化项目成立、发行阶段的相关事务，而将重点放在资产证券化项目运营管理阶段，即受托机构进行受托过程管理的工作流程。</p><p>其中，对于非资产证券化所特有的一般性信托业务，本章也不重点叙述，读者可参考信托公司和信托业务相关的专业著作。</p><h1 id="特定目的信托设立阶段"><a href="#特定目的信托设立阶段" class="headerlink" title="特定目的信托设立阶段"></a>特定目的信托设立阶段</h1><p>在信托设立阶段，信托公司需要参与的工作包括尽职调查、参与编写交易文件、选任中介机构、签订信托合同、开立信托账户、编写可行性研究报告和业务计划书、编写联合项目备案报告等事项。</p><h2 id="尽职调查"><a href="#尽职调查" class="headerlink" title="尽职调查"></a>尽职调查</h2><p>受托机构作为信托财产的受让方，应该<strong>对信托财产的真实性、合法性和有效性</strong>进行尽职调查。但是在资产证券化的交易中，针对信托财产的尽职调查通常交由律师事务所、审计师，以及评级机构完成，受托机构也可独立对基础资产进行调查，但基本流程是相同的，本章不再赘述。</p><p>受托机构尽职调查的另外一个内容是对于<strong>贷款服务机构履行合同义务的能力</strong>调查，主要包括下述内容：信托财产独立性的保证、信息系统的支持、基础资产出现风险时的应对能力、资金划拨的内部流程等。对于规模较大的发起人，履行贷款服务机构的义务一般不成问题，但对于规模较小的发起人，则需要进行细致的调查和访谈，在必要的情况下，甚至需要协助其对内部流程、风险管理体系、信息系统进行适当的改良和改进。</p><h2 id="交易文件"><a href="#交易文件" class="headerlink" title="交易文件"></a>交易文件</h2><p>信贷资产证券化的交易文件主要包括“<strong>主定义表</strong>”、“<strong>信托合同</strong>”、“<strong>信贷资产交割函</strong>”、“<strong>信贷资产清单</strong>”、“<strong>贷款服务合同</strong>”、“<strong>资金保管合同</strong>”、“<strong>担保合同</strong>”、“<strong>承销协议</strong>”、“<strong>发行协议</strong>”和其他相关的协议。</p><p>证券化的交易文件由律师起草，交易结构由各中介机构协同确定。虽然经过多年发展，资产证券化的交易文件在内容、格式上已经非常成熟，但由于受托机构是大部分合同的签订主体，所以仍需对交易文件进行全面的审阅。</p><p>受托机构的业务部门负责审阅权利义务的适当性、交易结构的合理性、流程时效的可执行性、相关模型的准确性，以及各交易文件的一致性等内容，受托机构的风控合规等中台部门负责审阅交易中风险的可控性、与机构内部规章的相容性等内容。</p><h2 id="备案报告"><a href="#备案报告" class="headerlink" title="备案报告"></a>备案报告</h2><p>2014年11月20日，银监会下发《关于信贷资产证券化备案登记工作流程的通知》，将资信贷资产证券化的审批制改为备案制，获得业务资质的银行业金融机构只需向银监会和各机构监管部进行备案登记，即可开展资产证券化的发行工作。所需的备案文件包括：</p><p>（1）信贷资产证券化项目备案登记表。</p><p>（2）由发起机构和受托机构联合签署的项目备案报告，一般包括但不限于以下内容：</p><p>①发行方案申请的动因。</p><p>②发行方案的主要内容。</p><p>③方案的可行性研究。</p><p>④各相关机构的介绍和承诺保证。</p><p>⑤中介机构的意见。</p><p>(3)信贷资产证券化项目计划书。</p><p>(4)法律文件草案：</p><p>①主定义表。</p><p>②信托合同。</p><p>③贷款服务合同。</p><p>④资金保管合同。</p><p>（5）第三方机构意见:</p><p>①法律意见书草案。</p><p>②会计意见书草案。</p><p>③信用评级报告草案。</p><p>④有关持续跟踪评级安排的说明。</p><p>（6）受托机构在信托财产收益支付的间隔期内，对信托财产收益进行投资管理的原则及方式说明。</p><p>（7）发起机构信贷资产证券化业务资格的批复或相关证明文件。</p><p>（8）特定目的信托受托机构资格的批复。</p><p>（9）监管机构要求的其他文件和材料。</p><h2 id="资产支持证券的发行、交易阶段"><a href="#资产支持证券的发行、交易阶段" class="headerlink" title="资产支持证券的发行、交易阶段"></a>资产支持证券的发行、交易阶段</h2><p>在获得银监会的备案确认函之后，大部分工作由发行人接手完成。在证券发行阶段，发行人的工作简单总结见表5.2。</p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227091043364.png"></p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227091124561.png"></p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227091138421.png" alt="表5.2 发行阶段工作列表"></p><p>注：对于注册制产品而言，在获得注册发行许可之后，表5.2和表5.3的文件均在发行备案时提供。</p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227091433564.png"></p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227091449643.png" alt="表5.3 人民银行发行请示文件清单"></p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227091736185.png"></p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227091754275.png" alt="表5.4 人民银行备案文件清单"></p><h2 id="资产支持证券发行前的信息披露"><a href="#资产支持证券发行前的信息披露" class="headerlink" title="资产支持证券发行前的信息披露"></a>资产支持证券发行前的信息披露</h2><p>信息披露是保护投资者合法权益的一项基本措施，在资产支持证券的发行交易、存续管理期间，都需要进行持续性披露。尤其是资产证券化全面实行备案制以后，监管机构只对发起机构合规性、资料齐备性进行检查，不再对基础资产等具体发行方案进行审查，使信息披露的重要性进一步提高。</p><p>信贷资产证券化的信息披露相关法律法规主要包括：《信贷资产证券化试点管理办法》（以下简称《管理办法》）、《资产支持证券信息披露规则》（中国人民银行公告〔2005〕第14号）、《信贷资产证券化基础资产池信息披露有关事项的公告》（中国人民银行公告〔2007〕第16号）、《关于进一步扩大信贷资产证券化试点有关事项的通知(银发〔2012〕127号》和《资产支持证券信息披露指引》（按资产类别分别包括《棚户区改造项目贷款资产支持证券信息披露指引》、《个人汽车贷款资产支持证券信息披露指引》、《个人住房抵押贷款资产支持证券信息披露指引》以及《个人消费贷款资产支持证券信息披露指引》），从上述法律法规的沿革，可以看出监管部门对于资产证券化信息披露的重视程度越来越高，规则也越来越细化，以适应资产证券化业务新的发展趋势，并逐渐与成熟市场的规则接轨。《管理办法》首先规定了资产证券化信息披露的总体原则，并提供了“发行说明书”的编制规范；《中国人民银行公告〔2005〕第14号》则依据《管理办法》的原则，对资产证券化的信息披露设定了整体框架，规定了信息披露的主体和原则、信息披露渠道、信息披露的保密义务、发行环节信息披露安排、风险提示、存续期信息披露安排、跟踪评级安排、持有人大会决议披露事项以及重大事项信息，并提供了“受托机构报告”的编制规范；《中国人民银行公告〔2007〕第16号》进一步对基础资产池的信息披露做了细则要求，明确了“发行说明书”、“受托机构报告”、“信托公告”、“信用评级报告”和“跟踪信用评级报告”中关于资产池信息的最低披露要求；《资产支持证券信息披露指引》作为信贷资产证券化注册发行的配套文件，进一步强化了注册发行制度下对信息披露的要求，在前述法律法规的基础之上，调整了信息披露的要求和文件体例。</p><p>根据上述法律法规，<strong>资产支持证券受托机构</strong>是信息披露的<strong>责任主体</strong>，发起机构和其他接受受托机构委托为证券化提供服务的机构向受托机构提供有关信息报告。根据信息披露指引的要求，作为注册申请的联合申请人和信息披露的主要义务人，受托机构在注册时必须确定并且唯一，凸显了受托机构作为信息披露责任主体应当承担的义务。</p><p>在发行环节，受托机构信息披露的主要文件有：<u>发行办法、发行公告、发行说明书、信托公告、信用评级报告、募集办法和承销团名单</u>。对于适用注册制的产品，还需要披露注册申请报告。其中，对投资人而言，注册申请报告、发行说明书和信用评级公告是最为主要的信息披露文件。</p><h3 id="注册申请报告和发行说明书"><a href="#注册申请报告和发行说明书" class="headerlink" title="注册申请报告和发行说明书"></a>注册申请报告和发行说明书</h3><p>注册申请报告和发行说明书是相互关联的文件体系：在申请注册发行时，由于具体的资产尚未确定，所以<strong>注册申请报告</strong>披露的重点更侧重于<strong>交易结构以及大类资产的历史信息</strong>，主要包括：发行基本信息、投资风险提示、参与机构信息、交易条款信息、基础资产筛选标准、历史数据信息（动态数据和静态数据信息）、信息披露安排等；<strong>发行说明书</strong>则侧重于在资产池确定之后，对注册环节无法披露的基础资产和证券的<strong>细节信息</strong>进行披露，主要包括发行基本信息、投资风险提示、交易结构信息、基础资产总体信息、基础资产分布信息、证券基础信息、中介机构意见、证券后续安排等相关内容。</p><p>《管理办法》和《资产支持证券信息披露指引》发行说明书的编制要求见表5.5。</p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227110214917.png"></p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227110225782.png" alt="表5.5 发行说明书的编制要求"></p><p>总的来看，《资产支持证券信息披露指引》的变化体现在以下几个方面：首先是区分了不同产品的特性，每一类产品对应一个《信息披露指引》，更具有针对性；二是借助表格体系将信息披露的文件结构标准化处理，为之后电子化信息披露形式奠定了基础，而且信息披露文件的结构也更加合理；三是从注册制风险把控的角度考虑，要求注册时确定并披露交易合同的主要条款，确保分期发行的证券在交易结构上具有一致性；最后，注册、发行、存续全套信息披露文件体系更为连贯，便于发行人申请及投资人查阅。</p><p>信息披露要素方面，《资产支持证券信息披露指引》借鉴了美国《RegulationABII》的一些规定，与《管理办法》相比，新增了不少信息披露要素，例如对于RMBS、汽车贷款、个人消费贷款而言，要求提供<strong>静态池</strong>和<strong>动态池</strong>的信息，静态池应包含<strong>拖欠、早偿、核销</strong>的明细信息，动态池中需要以30天为间隔披露<strong>至少120天内的拖欠数据</strong>，以及<strong>逾期、早偿、核销和新增金额</strong>（根据不同资产类型，动态池披露的时间长度要求有所不同，例如住房贷款为10年，汽车贷款为5年）；也增加部分定量数据的披露要求，包括现金流归集表、风险报酬转移测试结果、信用评级的参数假设和模型结果等，都有助于投资者更好地对基础资产的风险进行自主判断。从实际操作的角度，对于如此详尽的基础资产的信息披露，需要依赖发起机构或服务机构的IT系统支持，也可通过开放数据接口的方式，由发起机构和受托机构协作完成数据的收集和处理。</p><p>这些变化，都在逐渐与成熟市场接轨，不过离美国的Regulation AB II要求的信息披露依旧很远。针对所有证券化的资产类型，美国法规明确要求包括资产是否达到发起证券化所需的信用资质水平和承销标准的数据信息，不合格资产的赎回或者替换活动等有关信息，以及贷款所在区域、信用评分、就业情况、收入状况等。Regulation AB II之后，新的标准化数据信息披露和报告还有针对不同基础资产性质而衍生出的不同规则要求，目前主要是针对住房抵押贷款（每个贷款对应270个数据信息点），商业抵押贷款（152个），汽车贷款（72个），汽车租赁（66个），以及包括债务证券在内的再证券化（60个）。所有资产层面的数据信息，在发行和报告时都要求以新的ABS-EE表格形式，且以XML格式在EDGAR系统中申报。</p><h3 id="信用评级报告"><a href="#信用评级报告" class="headerlink" title="信用评级报告"></a>信用评级报告</h3><p>信用评级报告侧重对证券的风险进行评估。资产支持证券的信用评级基于证券化的基础资产、交易机构、法律要素以及有关参与方履约及操作风险等因素，对证券的信用风险进行评估。对于投资人而言，其必须了解资产支持证券的信用风险，但又缺乏直接了解信用风险的资料和知识，所以专业信用评级机构对证券的评级对投资人的投资决策起到非常重要的作用。《资产支持证券信息披露指引》对评级报告的要求与之前的规定基本一致，且在本书的其他相应章节有相应介绍，此处不再赘述。</p><p>需要指出的是，美国在反思2008年次贷危机的教训时，认为评级机构未尽勤勉之责，没有为投资者提供高质量的证券评级结果，比如他们对很多能够揭示房地产抵押市场和证券风险的预警信号视而不见，将抵押贷款支持证券及其衍生品误评为安全性投资。同时，投资者自身信息匮乏，专业分析能力有待提升，而美国的联邦和州立法规都要求和鼓励金融公司、机构投资者以信用评级公布的评级结果为基础进行投资，导致了部分投资者过度依赖评级机构的结果，没有进行独立而有效的分析。美国的Regulation AB II旨在通过要求资产层面的信息披露和新的储架发行标准，提高证券化市场的资产信用质量和信息透明度，通过减少不确定性与风险来增强投资者信心和强化投资者保护，同时激励投资者不过度依赖评级（证券化的公开发行中，已经取消了“证券应获得投资级评级”的这一要求，改由其他的合格标准取代）。</p><p>我国现在采取<strong>双评级</strong>的策略，使用两个评级机构对同一证券进行评级，这在一定程度上消除了单个评级机构可能出现错误的风险。当然，由于评级机构的评级结果受参数假设、模型的影响非常显著，因此，在评级过程中，受托机构应协调发起人和评级机构，对评级模型中涉及的变量进行充分讨论，确保评级结果的公允和可靠。</p><h1 id="特定目的信托运营管理阶段"><a href="#特定目的信托运营管理阶段" class="headerlink" title="特定目的信托运营管理阶段"></a>特定目的信托运营管理阶段</h1><p>在特定目的信托运营管理阶段，参与者主要包括信托公司、发起银行、贷款服务机构、登记托管机构。这一阶段可以称之为受托过程管理，根据证券化的一般性流程，可以分为若干个期间，每一个期间的典型工作流程见表5.6。</p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227110254349.png" alt="表5.6 受托过程管理的一般性流程"></p><p>一个完整的受托管理期间，以贷款服务机构收到本息开始，在此后的规定日期内，贷款服务机构准备贷款服务机构报告并转付回收款，资金保管机构准备资金保管机构报告，至此，资产端的事务处理完毕。SPV端的工作时间以本息兑付日为基准，在本息兑付日之前的规定日期内，<u>受托机构完成信托财产收集，撰写受托机构报告，填写付息兑付通知单，并据此向资金保管机构发送划款指令，将应付的所有费用和报酬转到登记托管机构的指定账户，由其向受益人分配</u>。</p><p>受托管理期间具体日期的设置，一般有两方面考虑，一方面是资产池的资金归集所需的时间，贷款服务机构需要时间对贷款的回收情况进行统计分析，对各类款项进行核查，在实践中，这一步骤是耗时最长的过程，因此，从结息日到贷款服务机构报告&#x2F;转付日有较长的时间间隔；在贷款服务机构完成资金转付后的第二天，资金保管机构就可以出具资金保管报告。另一方面是资产支持票据收益兑付所需的时间，这一阶段的进度安排主要根据登记托管机构的工作流程来安排，以表5.6为例，中央国债登记结算有限责任公司的《资产支持证券发行登记与托管结算业务操作规则》要求“受托机构应不迟于T-5日向中央结算公司提交……资产支持证券兑付付息通知单……《受托机构报告》”、“应于本息兑付日前一个工作日（T-1日）上午9:00前，将本息兑付资金从中央结算公司的资金账户划出”。资金保管机构报告日与信托收益分配日之间所间隔的日期，是充分考虑了节假日影响的结果。</p><h2 id="项目成立之初的准备工作"><a href="#项目成立之初的准备工作" class="headerlink" title="项目成立之初的准备工作"></a>项目成立之初的准备工作</h2><p>从流程上来说，一个受托管理的期间从贷款服务机构收到贷款利息开始。但是，对于受托机构而言，为了使受托过程管理更准确、更有效率，在项目设立之初就需要进行一系列的准备工作。</p><p>准备工作主要包括两方面内容，一是<strong>厘清财产回收及信托收益分配</strong>的流程，二是<strong>设计好受托过程管理中涉及的各种表格</strong>。为了叙述方便，本部分如果涉及具体数据，均以浙元2015年第一期信贷资产化项目为例（项目的发行文件和运行期数据可以通过债券信息网获得）。</p><p>信托收益分配的流程在交易文件中有明确规定，但为了避免分配过程出现错误，需要对分配流程进行梳理，明确各种触发机制。最有效的方式，是将信托合同中的支付顺序，以流程图的形式表示出来。典型的分配顺序见图5-1。</p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227110745300.png" alt="图5.1 典型的支付顺序示意图"></p><p>对于收益分配流程，最重要的几点包括：</p><p>（1）信托账户的设置。</p><p>（2）各种费用的支付顺序，包括账户不足时候的处理方式（例如，随着国内资产证券化的交易结构越来越复杂，涉及的现金流分配也越来越复杂，从顺序支付，到按比例支付等）。</p><p>（3）违约事件触发条件。</p><p>（4）加速清偿事件触发条件。</p><p>（5）涉及报酬的各种期间设置（例如，各类日期期间一头一尾的时间如何计算，“留头去尾”还是“留尾去头”，在涉及浮动利率贷款或证券时，尤其需要注意）。</p><p>（6）各种报酬的计算基准（例如，计算各中介机构报酬的基准通常是起初资产池的未偿本金余额，而计算信托收益的基准则是各档资产支持证券的未偿本金余额，如果涉及担保，担保费用的计算基准则通常是所担保优先级证券的未偿本金余额等）。</p><p>分配流程明确之后，可以在Excel中将其表达出来，这将大大减少后续的工作步骤。典型的情况下，包括下面几个表格：证券和资产池基础信息表、资产池资金流入表、投资台账、证券本息分配表。在进行受托过程管理表格设计时，涉及的公式主要包括：IF，IFERROR，SUM，SUMIF，COUNT，COUNTIF，MAX，MIN，MEDIAN（用于代替MAX&#x2F;MIN的组合），DAYS360，等等。读者可以借助Excel的帮助或相关参考书籍来熟悉这些公式。</p><p>需要注意的是，受托过程管理的表格与现金流建模的表格要求有所不同，现金流建模的表格重点是预测，包括预测各个时段或时点的资金数量金额，需要借助一系列假设和曲线，包括基准利率假设、提前偿付率曲线、违约率曲线、损失率假设、回收率假设等；而受托管理过程中，利率、提前偿付、违约金额、损失金额等都由贷款服务机构提供，在表格设计过程中，重点是准确地反映资金分配的逻辑，并实时记录资金投资的情况。</p><p>以图5.1的分配逻辑为例，表5.7至表5.10为受托过程管理涉及的典型表格。需注意，不同的偿付顺序所对应的表格的结构也不同。</p><p>表5.7 列出证券的基本信息和后续分配所涉及的费用清单，方便后续引用；</p><p>表5.8为资产池的现金流入情况，几乎所有数据都会由贷款服务机构提供（合格投资利息等除外），但受托管理人也有必要通过计算来核实数据的准确性；</p><p>表5.9为计算相关利息、费用时所涉及的重要时间和期间信息；</p><p>表5.10为信托账下各项目的分配情况，为了方便读者参考，每个表格均附有相应的公式，当然，此处仅列出了未触发违约和加速清偿时的分配流程，在违约或加速清偿情况下，可以根据相同的方法，依据图5.1的流程设计分配表格。</p><p>需要指出的是，不同的交易结构，对应的分配逻辑可能存在不同，本书中的表格仅供参考。</p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227170348321.png" alt="表5.7 证券和费用信息表"></p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227170401614.png" alt="表5.8 基础资产池资金流入表"></p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227170416187.png" alt="表5.9 重要日期和期间"></p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227170923766.png"></p><p><img src="/../../../../pic/5.2/image-20240227170556427.png" alt="表5.10 正常情况下收入账和本金账的分配"></p><p>注：程序中，建立上一期数据，表格命名为“上一期”。</p><h2 id="贷款服务机构报告"><a href="#贷款服务机构报告" class="headerlink" title="贷款服务机构报告"></a>贷款服务机构报告</h2><p>资产池中的贷款由贷款服务机构进行管理，贷款服务机构的职责包括：</p><p>（1）收取贷款本金和利息。</p><p>（2）管理贷款。</p><p>（3）定期向受托机构提供服务报告，报告作为信托财产的信贷资产信息。</p><p>贷款服务机构报告是受托机构审阅资产池情况、进行信托收益分配的根本，因此，贷款服务机构报告应能全面反映资产池运行情况的信息，具体的内容与形式，受托机构和贷款服务机构可以协商商定。通常包括以下几方面的内容。</p><p>①重大事项的发生情况。</p><p>重大事项可能触发合同中约定的某些机制，受托机构的工作内容可能发生变化，这些事项主要包括：</p><p>a.权利完善事件：主要指可使受托机构在基础资产中的全部或部分权益面临损失的风险事件，一类指贷款服务机构信用下降、解任、丧失清偿能力等，这类事件发生的概率极低；另一类涉及抵押贷款，实践中，在发起人将债权转让给受托机构时，通常不办理相关资产项下抵押权的变更登记手续，某些情况导致需对抵押人提起法律诉讼或仲裁时，受托机构需要完善其在基础资产中的部分或全部权利。在出现权利完善事件后，需要向借款人或相关主体递交权利完善通知。</p><p>b.贷款服务机构解任事件：通常不可能发生。</p><p>c.加速清偿事件：指与参与机构履约能力相关的一系列事件。基础资产本身可触发加速清偿的事件是违约率升高的事件，所以，贷款服务报告中应特别标注。出现加速清偿事件后，受托机构需要改变现金流的分配顺序。</p><p>②资产池信息。信贷资产统计特征说明，包括贷款余额、贷款利率、剩余期限、资产质量5级分类统计等。</p><p>③收支款信息。</p><p>信贷资产回收信息，包括但不限于本金和利息的细项分列（含正常还款金额、提前结清金额、部分提前还款金额、处置回收金额及回购贷款金额等）的说明。扣款信息应包含所有应由信托财产承担的费用，例如违约贷款处置所发生的执行费用。划款信息为贷款服务机构向信托账户转付的本金回收款金额、收入回收款金额以及回收款总额的汇总信息。</p><p>④贷款状态特征。</p><p>贷款状态包括信贷资产提前还款、拖欠、违约、处置、回收及损失等情况。</p><p>⑤违约及严重拖欠信息。</p><p>违约及严重拖欠信息包括信贷资产中进入法律诉讼或仲裁程序的信贷资产情况；法律诉讼或仲裁程序进度。受托机构应判断贷款状态是否与预期情况一致，如果出现明显偏离的趋势，应当与贷款服务机构分析原因，并对可能出现的情况商讨应对措施，并将此情况进一步反应在受托机构报告中，以利于投资人对证券进行合理评估。</p><p>⑥当期损失贷款信息。</p><p>确认损失的贷款应提供明细，由受托机构留存备查。贷款服务机构在完成贷款服务机构报告的同时（在早期的项目中，回收款转付可发生在受托机构报告日之前，即贷款服务机构收到本息后当日或次日就完成转付），应按照服务合同的要求，将作为信托财产的信贷资产的回收资金转入资金保管机构。上述是贷款服务机构根据贷后管理的实际情况出具服务报告的一般性工作流程。</p><p>在一般情况下，受托机构并不实际参与贷款的管理，但在某些特殊情况下，例如基础资产出现违约的情况下，受托机构需要与贷款服务机构协作，对违约的贷款进行处置。</p><p>在贷款服务机构将基础资产的回收本息转入信托计划专用账户后，资金保管机构应向受托机构出具资金保管报告。</p><h2 id="资金保管报告"><a href="#资金保管报告" class="headerlink" title="资金保管报告"></a>资金保管报告</h2><p>贷款服务机构收取贷款本金和利息后，应按照服务合同的要求，将作为信托财产的信贷资产回收资金转入资金保管机构开设的特定目的<strong>信托专用账户</strong>。本息转入后（一般是回收款转付的第二个工作日），资金保管机构向受托机构出具资金保管报告</p><p>资金保管机构的职责主要包括如下内容：</p><p>（1）安全保管信托财产安全。</p><p>（2）以特定目的信托名义开设信托财产的资金专户。</p><p>（3）依照合同约定方式，根据受托机构指令，向资产支持证券持有人支付投资收益。</p><p>（4）依照合同约定方式，管理信托账户资金。</p><p>（5）定期向受托机构提供资金保管报告，报告资金管理情况和资产支持证券收益支付情况。</p><p>此外，受托机构还需要依据资金保管报告、贷款服务机构报告，对各项账目进行核对，确保资金台账的准确性。</p><h2 id="分配清算"><a href="#分配清算" class="headerlink" title="分配清算"></a>分配清算</h2><p>分配清算的基本原则在前文已有叙述，如果在项目运行之初的准备工作足够充分，分配清算环节只需将各项流入资金填入表5.7至表5.9，就可得到相应的分配结果。因此，在分配清算环节，最重要的是保证输入数据的准确性，一般来讲，可供验证的数据来源有4个：项目的预测现金流情况、贷款服务报告、资金保管报告和受托机构的资金台账。</p><h2 id="闲置资金投资"><a href="#闲置资金投资" class="headerlink" title="闲置资金投资"></a>闲置资金投资</h2><p>在资产证券化项目运营管理阶段，受托机构的另一个职责是闲置资金处理，闲置的资金主要来自于两个方面，一是<strong>回收款转付日到本息兑付日之间这段期间的资金闲置</strong>，这部分资金投资期限相对固定，在大部分的信贷资产证券化项目中，通常短于一个月；二是在<strong>信托账户分配清算后沉淀下来的资金</strong>，常见于在交易结构中含有<u>提前封包、利差支持账户、储备账户</u>的证券化项目，这一部份资金的投资期限较长，至少会持续一个计算周期（通常是一个季度）。</p><p>对于闲置资金投资，法律法规有相应的要求。《信贷资产证券化试点管理办法》中对于投资标的有明确要求，“将信托财产收益投资于流动性好、变现能力强的<strong>国债、政策性金融债</strong>及中国人民银行允许投资的其他金融产品”，从实践上看，闲置资金的投资范围非常局限，通常用于投资同业存款，小部分投资于货币基金。相比之下，证券投资基金业协会的《资产证券化业务风险控制指引》对于资产证券化的闲置资金投资标的的规定更为宽泛，“管理人应当关注再投资风险，确保再投资在约定范围内进行，不得投资权益类产品；投资固定收益类产品的，应当充分考虑投资标的的信用风险、市场风险和流动性风险”，为合同的约定提供了更多的空间。另外，对于需要出表的基础资产而言，《企业会计准则第23号——金融资产转移》又规定，“企业无权将现金流进行再投资，但按照合同约定在相邻两次支付间隔期内将所收到的现金流量进行现金或现金等价物投资的除外”。</p><p>实践中，受托机构在闲置资金投资时，一般需要考虑4个原则：<u>稳健性、流动性、兼顾收益、全程监督</u>。这是受托机构履行尽职、谨慎义务的要求，在交易合同中对于闲置资金的运用通常也会有相应规定。</p><p>由于实际上每笔资金流入都会有一定资金的闲置，因此，<strong>闲置资金的收益率对权益类证券（次级）的收益影响相当可观</strong>，以加权利率为8%的一年期证券产品为例，如果每个分配周期的平均闲置期间为20天，由于本息流入均可产生闲置，则闲置资金投资利率每变化100bp，对于整个资产池收益率的变化接近6bp（1.08×100bp×20&#x2F;365），反应在权益类证券（次级）的收益率上，则更为显著（如果权益类占比10%，则权益类证券的收益率变化接近60bp）。</p><p>正因为闲置资金投资对收益率有明显的影响，不同机构、不同投资类别的利率不同，因此，受托机构在做出投资决策时，需要进行广泛的询价，这是受托机构对资产进行主动管理的一个例子。当然，可投资标的的扩充，对于受托机构进行资产管理也是一个促进。</p><h2 id="信息披露"><a href="#信息披露" class="headerlink" title="信息披露"></a>信息披露</h2><p>前文叙述了资产支持证券发行时的信息披露要求。在资产支持证券的存续期，信息披露同样非常重要，可以帮助投资人了解资产池的变化对资产支持证券投资价值产生的影响，有助于及时更新投资人对证券风险的判断，存续期的信息披露是资产支持证券具备流动性的根本。</p><p>存续期的信息披露所依据的法律法规与发行时的信息披露完全相同，包括《信贷资产证券化试点管理办法》、《资产支持证券信息披露规则》（中国人民银行公告〔2005〕第14号）、《信贷资产证券化基础资产池信息披露有关事项的公告》（中国人民银行公告〔2007〕第16号）、《关于进一步扩大信贷资产证券化试点有关事项的通知(银发〔2012〕127号》、《资产支持证券注册发行有关事宜的公告（征求意见稿）》和《资产支持证券信息披露指引》。</p><p>存续期的信息披露包括下列内容：受托机构报告，反映当期资产支持证券对应的资产池状况和各档次资产支持证券的本息兑付信息；跟踪评级报告则基于资产池的更新信息，进行风险评估。</p><p>受托机构报告在本质上属于发行说明书所披露信息的延续，重点应反映资产池的变化情况、资金的流向和分配情况，以及证券的本息兑付情况。《中国人民银行公告〔2005〕第14号》提供了受托机构报告的编制规范，《资产支持证券信息披露指引》对该规范进行了更新。</p><p>与《中国人民银行公告〔2005〕第14号》相比，《资产支持证券信息披露指引》变化较为显著，主要体现在以下方面：</p><p>一是受托机构报告直接延续了发行说明书的文件体例，同样包含4个方面的内容：存续基本信息、证券概况、资产池情况、基础资产存续期总体信息，这种安排使受托机构报告和发行说明书的可读性和可比性都得到明显改善。两种规范下面的文件体例变化见表5.11。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;根据工作内容的不同，完整的资产证券化业务操作可以分为两个阶段，第一阶段是&lt;s</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="资产证券" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/"/>
    
    <category term="5.资产证券化的受托机构" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/5-%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E7%9A%84%E5%8F%97%E6%89%98%E6%9C%BA%E6%9E%84/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.1无形资产的确认和初始计量</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/26/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/4.1%E6%97%A0%E5%BD%A2%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E5%92%8C%E5%88%9D%E5%A7%8B%E8%AE%A1%E9%87%8F/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/26/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/4.1%E6%97%A0%E5%BD%A2%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E5%92%8C%E5%88%9D%E5%A7%8B%E8%AE%A1%E9%87%8F/</id>
    <published>2024-02-26T11:40:23.508Z</published>
    <updated>2024-02-26T15:13:58.916Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>[TOC]</p><p>本章考情分析：</p><p>本章内容考试时以<strong>客观题</strong>为主，也可以结合<strong>非货币性资产交换、债务重组、资产减值、前期差错更正、所得税、合并财务报表</strong>等内容在主观题中进行考核。本章所占分值一般为4分左右。</p><p>本章教材变化：本章内容无实质性变化。</p><p>本章基本结构框架</p><p><img src="/../../../pic/4.1/image-20240226194505447.png"></p><h1 id="无形资产的定义与特征"><a href="#无形资产的定义与特征" class="headerlink" title="无形资产的定义与特征"></a>无形资产的定义与特征</h1><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>定义</td><td>无形资产：是指企业拥有或者控制的<strong>没有实物形态</strong>的<strong>可辨认</strong><u>非货币性</u>资产【<strong>排除了商誉</strong>】</td></tr><tr><td>特征</td><td>1.由企业<strong>拥有</strong>或者<strong>控制</strong>并能为其带来未来经济利益的资源<br/>2.无形资产<strong>不具有</strong>实物形态：<br/>(1)某些无形资产的存在<strong>有赖于</strong>实物载体：计算机控制的机械工具<strong>没有</strong>特定计算机软件<strong>就不能运行时</strong>，则说明该软件构成相关硬件<strong>不可缺少</strong>的组成部分，则该软件应作为固定资产核算<br/>(2)如果计算机软件<strong>不是</strong>相关硬件<strong>不可缺少的</strong>组成部分，则该软件应作为<strong>无形资产</strong>核算<br/>3.无形资产具有可辨认性符合下列条件之一的，则认为其具有可辨认性:<br/>(1)能够从企业中<strong>分离</strong>或者<strong>划分出来</strong>，并能<strong>单独用于出售、转让</strong>等，而<strong>不需要同时处置</strong>在同一获利活动中的其他资产，说明无形资产<strong>具有可辨认性</strong>。<br/>(2)源于<strong>合同性权利</strong>或<strong>其他法定权利</strong>，无论这些权利是否可以从企业或其他权利和义务中转移或者分离。<br/>4.无形资产属于非货币性资产(<strong>不属于以固定或可确定金额收取的资产</strong>)</td></tr></tbody></table><p>提示</p><p>①<strong>商誉</strong>的存在无法与企业自身分离，<strong>不具有</strong>可辨认性,<strong>不属于无形资产</strong>。</p><p><img src="/../../../pic/4.1/wps6.jpg"></p><p>②<strong>客户关系、人力资源</strong>等，由于企业<strong>无法控制</strong>其带来的未来经济利益<strong>不符合</strong>无形资产的定义,<strong>不应</strong>将其<strong>确认为</strong>无形资产。</p><p><img src="/../../../pic/4.1/wps7.png"></p><p>③企业及内部产生的<strong>品牌、报刊名、刊头、客户名单</strong>和实质上<strong>类似项目的支出</strong>，由于不能与企业整个业务开发成本区分开来，<strong>成本无法可靠地计量</strong>，因此<strong>不作为无形资产</strong>确认。</p><p><img src="/../../../pic/4.1/wps8.jpg"></p><h1 id="无形资产的内容"><a href="#无形资产的内容" class="headerlink" title="无形资产的内容"></a>无形资产的内容</h1><p>无形资产通常包括<strong>专利权、非专利技术、商标权、著作权、特许权、土地使用权</strong>等。</p><p>补充例题·单选题下列各项中，制造企业应确认为无形资产的是（）。</p><p>A.自创的商誉</p><p>B.企业合并产生的商誉</p><p>C.内部研究开发项目<strong>研究阶段</strong>【计入研发支出—费用化支出，转入管理费用】发生的支出</p><p>D.以缴纳土地出让金方式取得的土地使用权</p><p>【答案】D</p><p>【解析】自创的商誉、企业合并产生的商誉，以及开发项目研究阶段发生的支出，不符合无形资产的定义，不确认为无形资产。</p><h1 id="无形资产的确认条件-2个条件"><a href="#无形资产的确认条件-2个条件" class="headerlink" title="无形资产的确认条件(2个条件)"></a>无形资产的确认条件(2个条件)</h1><p>在符合定义的前提下,同时满足下列条件:</p><p>1.与该无形资产有关的经济利益很可能【大于50%小于等于95%】流入企业;</p><p>2.该无形资产的成本能够可靠地计量。</p><h1 id="无形资产的初始计量"><a href="#无形资产的初始计量" class="headerlink" title="无形资产的初始计量"></a>无形资产的初始计量</h1><h2 id="外购无形资产的成本"><a href="#外购无形资产的成本" class="headerlink" title="外购无形资产的成本"></a>外购无形资产的成本</h2><p>1.基本原则</p><p><img src="/../../../pic/4.1/image-20240226194817712.png"></p><p><img src="/../../../pic/4.1/image-20240226194851161.png"></p><blockquote></blockquote><p><img src="/../../../pic/4.1/image-20240226194905440.png"></p><p>甲公司从乙公司购入一项专利权，按照协议约定以现金支付，实际支付的价款为300万元，并支付相关税费1万元和有关专业服务费用5万元，款项已通过银行转账支付。</p><p>【答案】无形资产初始计量的成本&#x3D;300+1+5&#x3D;306（万元）</p><p>甲公司的账务处理如下：</p><p>借：无形资产——专利权3060000</p><p>贷：银行存款3060000</p><p>2.具有融资性质购买无形资产</p><p>(1)购买无形资产的价款<strong>超过正常信用条件</strong>延期支付，实质上<strong>具有融资性质</strong>的，无形资产的初始成本以<strong>购买价款的现值</strong>为基础确定。</p><p>(2)实际支付的价款与购买价款的现值之间的差额作为<strong>未确认融资费用</strong>，应当在付款期间内采用<strong>实际利率法</strong>进行摊销，摊销金额除满足借款费用资本化条件应予以资本化以外，均应当在信用期间内计入<strong>当期损益</strong></p><p>(3)账务处理：每年支付50万，共4年</p><p>借：无形资产(<strong>现值</strong>)(<strong>未还的本金</strong>)</p><p>未确认融资费用(倒挤)(<strong>未还的利息</strong>)</p><p>贷：长期应付款(<strong>每年的支付额×年数</strong>)【本利和】</p><p>借：长期应付款</p><p>贷：银行存款</p><p>借：财务费用等</p><p>贷：未确认融资费用</p><p>注意区分：长期应付款的相关概念</p><p>1.账面余额＝”长期应付款”科目的余额(未付的<strong>本利和</strong>)</p><blockquote><p>长期应付款贷方余额-借方余额</p></blockquote><p>2.账面价值＝<strong>摊余成本</strong>＝”长期应付款”科目的<strong>余额</strong>-“未确认融资费用“科目的<strong>余额</strong>(<strong>未付的本金</strong>)</p><p>3.列报金额【一年以上需要支付的本金部分】＝账面价值、摊余成本-<strong>一年内</strong>将要支付的本金部分【一年内到期的非流动负债】</p><p>20×2年1月1日，甲公司从乙公司购入一项无形资产，由于资金周转紧张，甲公司与乙公司协议以分期付款方式支付款项。协议约定：该无形资产作价2000万【未付本息和】元，甲公司每年年末付款400万元，分5年付清。假定银行同期贷款利率为5%，5年期5%利率的年金现值系数为4.3295。不考虑其他因素，下列甲公司与该无形资产相关的会计处理中，正确的有（）。</p><p>A.20×2年财务费用增加86.59万元</p><p>B.20×3年财务费用增加70.92万元</p><p>C.20×2年1月1日确认无形资产2000万元</p><p>D.20×2年12月31日长期应付款列报为2000万元</p><p>【答案】AB</p><p>【解析】</p><p>①20×2年1月1日</p><p>借：无形资产（现值）1731.80（400×4.3295）（未付的本金）</p><p>未确认融资费用268.20（未付的利息）</p><p>贷：长期应付款2000（400×5）</p><p><strong>其中：未付的本金&#x3D;1731.80（万元）</strong></p><p>②20×2年12月31日</p><p>借：长期应付款400</p><p>贷：银行存款400</p><p>借：财务费用86.59</p><p>贷：未确认融资费用86.59</p><p>其中：</p><p>支付的利息&#x3D;1731.80×5%&#x3D;86.59（万元）</p><p>支付的本金&#x3D;400-86.59&#x3D;313.41（万元）</p><p>未支付的本金【账面价值&#x2F;摊余成本】&#x3D;1731.80-313.41&#x3D;1418.39（万元）</p><p><strong>注</strong>：</p><p>20×2年12月31日长期应付款<strong>列报金额</strong>&#x3D;1600-181.61-329.08&#x3D;1089.31（万元）</p><p>a.长期应付款余额&#x3D;2000-400&#x3D;1600（万元）</p><p>b.未确认融资费用余额&#x3D;268.20-86.59&#x3D;181.61（万元）</p><blockquote><p>账面价值&#x2F;摊余成本&#x3D;账面余额【贷方余额】【未付本利和】-未确认融资费用【借方余额】&#x3D;（2000-400）-（268.2-86.59）&#x3D;1418.39</p></blockquote><p>c.20×3年应付本金&#x3D;329.08（万元），该部分金额应在20×2年12月31日资产负债表中“一年内到期的非流动负债”项目反映。（见下面步骤）</p><blockquote><p>列报金额【一年以上需要支付的本金部分】＝账面价值、摊余成本-<strong>一年内</strong>将要支付的本金部分&#x3D;<strong>下一年年末未支付的本金</strong></p></blockquote><p>③20×3年12月31日</p><p>借：长期应付款400</p><p>贷：银行存款400</p><p>借：财务费用70.92</p><p>贷：未确认融资费用70.92</p><p>其中：</p><p>支付的利息&#x3D;1418.39×5%&#x3D;70.92（万元）</p><p>支付的本金&#x3D;400-70.92&#x3D;329.08（万元）</p><p>未支付的本金&#x3D;1418.39-329.08&#x3D;1089.31（万元）</p><h2 id="投资者投入无形资产的成本"><a href="#投资者投入无形资产的成本" class="headerlink" title="投资者投入无形资产的成本"></a>投资者投入无形资产的成本</h2><p>应当按照投资合同或协议<strong>约定的价值</strong>确定，但合同或协议约定价值<strong>不公允</strong>的，应按无形资产的<strong>公允价值</strong>入账。</p><h2 id="土地使用权的处理⭐⭐"><a href="#土地使用权的处理⭐⭐" class="headerlink" title="土地使用权的处理⭐⭐"></a>土地使用权的处理⭐⭐</h2><p>同手写板2</p><p><img src="/../../../pic/4.1/wps14.jpg" alt="img"></p><p><img src="/../../../pic/4.1/wps15.jpg"></p><blockquote><p>房地产企业的地价计入了商品房的成本。</p></blockquote><blockquote><p>自用，分别计提折旧和摊销，且折旧和摊销年限可以不同。<strong>完工之前土地的摊销额计入在建工程</strong>。完工后，计入制造费用或管理费用。</p></blockquote><p><img src="/../../../pic/4.1/wps16.png"></p><blockquote><p>投资性房地产：房地均改名</p></blockquote><blockquote><p>外购的房屋建筑物：房地能区分，则分开计提折旧和摊销。如果不能，则一起计入固定资产。</p></blockquote><p>企业取得的土地使用权，通常应当按照取得时<strong>所支付的价款及相关税费</strong>确认为无形资产【自用】。</p><p>土地使用权用于自行开发建造厂房等地上建筑物时【自用】,土地使用权的账面价值不与土地上建筑物合并计算其成本，而仍作为无形资产进行核算，土地使用权与地上建筑物分别进行摊销和计提折旧。(自用时，房地分开核算★★★)</p><p>如:建造厂房时土地使用权的摊销</p><p><img src="/../../../pic/4.1/wps17.jpg"></p><p>但下列情况除外:</p><p>1.<strong>房地产开发企业</strong>取得的土地使用权用于建筑对外出售的房屋建筑物,相关土地使用权<strong>应当计入</strong>所建造的房屋建筑物成本(开发成本)。</p><p>2.企业<strong>外购</strong>房屋建筑物所支付的价款中包括土地使用权和建筑物价值的，应当对实际支付的价款按照合理的方法(例如，<strong>公允价值相对比例</strong>)在土地使用权与地上建筑物<strong>之间进行分配</strong>；如果<strong>确实无法</strong>在土地使用权与地上建筑物之间进行合理分配的，应当全部作为<strong>固定资产</strong>，按照固定资产确认和计量的原则进行会计处理。</p><p>补充例题·多选题（2020年）</p><p>甲公司发生的相关交易或事项如下：（1）经拍卖取得一块土地，甲公司拟在该土地上建造一栋办公楼【自用】；（2）经与乙公司交换资产取得土地使用权，甲公司拟在该土地上建造商品房；【存货】（3）购入一厂房，厂房和土地的公允价值均能可靠计量；【分开核算】（4）将原自用的土地改为出租【投资性房地产】。不考虑其他因素，下列各项关于甲公司持有土地会计处理的表述中，正确的有（）。</p><p>A.购入厂房取得的土地确认为固定资产</p><p>B.交换取得用于建造商品房的土地确认为存货</p><p>C.将自用改为出租的土地从租赁期开始日起确认为投资性房地产</p><p>D.拍卖取得用于建造办公楼的土地确认为无形资产</p><p>【答案】BCD</p><p>【解析】企业购入的厂房，公允价值均能可靠计量的，其土地使用权与地上建筑物应分别作为无形资产和固定资产核算，选项A错误；甲公司取得土地使用权拟在该土地上建造商品房应作为存货核算，选项B正确；企业将自用土地使用权改用于赚取租金或资本增值，其转换日为租赁期开始日或资本增值之日，选项C正确；甲公司拟在经拍卖取得的土地上建造办公楼，应将取得土地使用权作为无形资产核算，办公楼建造期间无形资产摊销计入办公楼成本，选项D正确。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本章考情分析：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本章内容考试时以&lt;s</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="4.无形资产" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/4-%E6%97%A0%E5%BD%A2%E8%B5%84%E4%BA%A7/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>3.3固定资产的处置</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/26/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/3.3%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%A4%84%E7%BD%AE/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/26/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/3.3%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%A4%84%E7%BD%AE/</id>
    <published>2024-02-26T11:32:26.374Z</published>
    <updated>2024-02-26T14:10:00.865Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>[TOC]</p><h1 id="固定资产终止确认的条件"><a href="#固定资产终止确认的条件" class="headerlink" title="固定资产终止确认的条件"></a>固定资产终止确认的条件</h1><p>固定资产满足<strong>下列条件之一</strong>的，应当予以<strong>终止确认</strong>：</p><p>1.该固定资产处于<strong>处置状态</strong>：固定资产处置包括固定资产的<strong>出售、转让、报废或毁损、对外投资、非货币性资产交换、债务重组</strong>等。【盘亏不属于】</p><p>2.该固定资产预期通过使用或处置<strong>不能产生</strong>经济利益(结合第一章)</p><h1 id="固定资产处置的会计处理"><a href="#固定资产处置的会计处理" class="headerlink" title="固定资产处置的会计处理"></a>固定资产处置的会计处理</h1><blockquote><p>固定资产清理是为该清理资产付出的代价。</p></blockquote><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>出售、转让<strong>是否划分为</strong>持有待售类别</td><td>具体处理原则</td></tr><tr><td><strong>划分为</strong>持有待售类别</td><td>按照持有待售非流动资产、处置组的相关章内容进行会计处理;</td></tr><tr><td><strong>未划归为</strong>持有待售类别</td><td>通过”<strong>固定资产清理</strong>“科目归集所发生的损益，其产生的利得或损失计入<strong>当期损益</strong>(如：资产处置损益、营业外收入、营业外支出等)</td></tr></tbody></table><p>固定资产出售、报废或毁损的会计处理</p><table><thead><tr><th>阶段</th><th>账务处理</th></tr></thead><tbody><tr><td>1.固定资产转入清理</td><td>借：<strong>固定资产清理</strong>【固定资产的账面价值】<br />累计折旧<br />固定资产减值准备<br />贷：固定资产</td></tr><tr><td>2.发生的清理费用</td><td>借：固定资产清理<br />贷：银行存款</td></tr><tr><td>3.出售收入、残料等的处理</td><td>借：银行存款【出售】&#x2F;原材料【报废】等<br />贷：固定资产清理<br />应交税费—<strong>应交增值税(销项税额)</strong></td></tr><tr><td>4.保险赔偿的处理</td><td>借：其他应收款<br />银行存款等<br />贷：固定资产清理</td></tr><tr><td>5.清理净损益的处理</td><td>总原则：依据<strong>固定资产处置方式</strong>的不同<br />(1)因<strong>已丧失使用功能</strong>(如:正常报废清理)或因<strong>自然灾害</strong>发生毁损等原因而报废清理产生的利得或损失应计入<strong>营业外收支</strong>。<br />(2)因<strong>出售、转让</strong>等原因产生的固定资产处置利得或损失应计入<strong>资产处置损益</strong>。（<strong>人为原因</strong>)</td></tr><tr><td></td><td>(1)属于生产经营期间正常报废清理的处理净损失<br />借：营业外支出</td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/3.3/image-20240226193449348.png"></p><p>甲公司系增值税一般纳税人，2×20年10月31日以不含增值税的价格的100万元售出2×19年购入的一台生产用机床，增值税销项税额为13万元，该机床原价为200万元(不含增值税)，已计提折旧120万元，已计提减值准备30万元，不考虑其他因素，甲公司处置该机床的利得为()万元。</p><p>A.3</p><p>B.20</p><p>C.33</p><p>D.50</p><p>【答案】D</p><p>【解析】处置固定资产利得&#x3D;100-（200-120-30）&#x3D;50（万元）。</p><h1 id="固定资产的清查"><a href="#固定资产的清查" class="headerlink" title="固定资产的清查"></a>固定资产的清查</h1><table><thead><tr><th></th><th>盘盈</th><th>盘亏</th></tr></thead><tbody><tr><td>批准前</td><td>借：固定资产(<strong>重置成本</strong>)<br />贷：<strong>以前年度损益调整</strong><br />注:盘盈的固定资产，作为<strong>前期差错</strong>处理</td><td>借：待处理财产损溢(账面价值)<br />累计折旧【补提折旧】<br />固定资产减值准备【补提减值损失】<br />贷：固定资产</td></tr><tr><td>批准后</td><td>借：以前年度损益调整<br />贷：盈余公积<br />利润分配—未分配利润</td><td>借：其他应收款(保险赔款或过失人赔款)<br />营业外支出(净损失)<br />贷：待处理财产损溢</td></tr></tbody></table><p><img src="/../../../pic/3.3/image-20240226193602253.png"></p><h1 id="本章小结"><a href="#本章小结" class="headerlink" title="本章小结"></a>本章小结</h1><p>1.理解固定资产的定义</p><p>2.掌握固定资产的确认条件</p><p>3.掌握固定资产的初始计量和后续计量(折旧、资本化或费用化)</p><p>4.理解试运转销售的处理原则【出差错更正的题目】</p><p>5.掌握固定资产终止确认的条件</p><p>6.掌握固定资产处置的会计处理</p><p>7.掌握固定资产清查的会计处理(盘盈、盘亏)</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;固定资产终止确认的条件&quot;&gt;&lt;a href</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="3.固定资产" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/3-%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5.1SPV和受托机构</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/26/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/5.1SPV%E5%92%8C%E5%8F%97%E6%89%98%E6%9C%BA%E6%9E%84/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/26/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/5.1SPV%E5%92%8C%E5%8F%97%E6%89%98%E6%9C%BA%E6%9E%84/</id>
    <published>2024-02-26T09:01:20.572Z</published>
    <updated>2024-02-27T01:06:53.361Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>2005年，为推动资产证券化业务发展，专门设置的证券化部际协调小组涉及10个部门之多：人民银行、银监会、证监会、保监会、财政部、发改委、国税局、劳动和社会保障部、国务院法制办、建设部。对应涉及的市场机构有：发起、受托、贷款服务、资金保管、登记托管、投资机构以及信用评级、律师事务所、会计师、承销商、财务顾问、发行安排人等中介机构。作为受托机构的信托机构，处于资产证券化交易结构中的核心地位，可以说是其中实现多方共赢的“发动机”。一方面，接受发起机构的信托，运用资产证券化资产，成为SPV的运作机构；另一方面，又委托各相关机构，履行贷款管理、资金保管、证券托管、证券承销的职能。现实中，信托并没有实现这一核心职能，而是沦为银行通道，借用了SPV表外融资的形式，没有实现真正的资产证券化。</p><p>本章重点从受托机构的作用、工作流程、创新方向等几个方面叙述受托机构如何参与资产证券化的整个过程。在受托机构的流程介绍中，按照特殊目的载体设立阶段、运营管理阶段和终止清算阶段介绍了受托机构在整个项目流程中的操作，并对信息披露的最新规定展开了讨论。</p><p>之后，本章结合最新案例，讨论了SPV在作为发行载体之外的创新运用模式，例如，可以利用SPV构建基础资产，也可以利用SPV简化交易结构。最后，探讨了当前阶段受托机构如何更好地参与证券化业务，分析了目前受托机构在资产证券化业务中被边缘化的原因，并对受托机构如何改变这种现状、如何利用资产证券化这一工具实现业务转型提出了建议。</p><h1 id="SPV的作用"><a href="#SPV的作用" class="headerlink" title="SPV的作用"></a>SPV的作用</h1><h2 id="破产隔离"><a href="#破产隔离" class="headerlink" title="破产隔离"></a>破产隔离</h2><p>对发起人而言，资产证券化业务具有<strong>特殊吸引力</strong>的主要原因是发起人可以<strong>突破自身主体信用的限制</strong>，以更低的成本融资，非投资级的企业也可能发行AAA级的债券；对投资人而言，资产支持证券具有投资价值的原因之一是其具有<strong>较好的安全性</strong>，其收益几乎不受发起人信用等级下降的影响。在资产证券化过程中，发起人将资产“<strong>真实出售</strong>”给SPV，实现破产隔离，<strong>才</strong>使资产支持证券<strong>具有上述特性</strong>。因此，<strong>破产隔离</strong>是SPV在资产证券化中的<strong>最主要作用</strong>，通过设立SPV，隔离资产出让人（发起人）和被出让资产的权利关系，即使发起人破产，证券化产品投资者的收益也不会受到影响，而且，当发起人出现财务困境时，其债务人也无权对SPV持有的资产进行追索，SPV从根本上保证了资产的独立性和安全性。</p><h2 id="作为资产支持证券的发行人和基础资产的拥有人"><a href="#作为资产支持证券的发行人和基础资产的拥有人" class="headerlink" title="作为资产支持证券的发行人和基础资产的拥有人"></a>作为资产支持证券的发行人和基础资产的拥有人</h2><p>SPV的另一个功能是作为资产支持证券的发行人，代投资者拥有基础资产。因为发起人把资产“真实出售”给SPV，所以SPV实际上拥有这些基础资产，具备发行证券的资格。在国外，SPV只是法律上的实体，实际上不从事任何经营活动，管理和监控基础资产的任务往往交给其他中介机构负责，SPV一旦成立，基本上可以实现“自动运行”。在国内，信贷资产证券化的SPV既不以信托关系的外壳进行运作、也不专设特殊目的公司来运作，而是由专门的信托机构承担受托机构的功能，发起机构把信贷资产转让给受托机构，受托机构运用这些信贷资产进行证券化活动，同时和其他中介机构签订合同，委托这些机构开展相应工作。对于企业资产证券化，一种常见的形式是通过设立<strong>资产支持专项计划</strong>进行运作，相应的证券公司对其实施管理（本书第三章中已经详细论述过）。</p><h2 id="实现税收中性"><a href="#实现税收中性" class="headerlink" title="实现税收中性"></a>实现税收中性</h2><p>SPV还具有税收中性的作用。在国外，投资资产证券化产品通常可以获得税收优惠，而且，由于该笔证券化业务是SPV的唯一业务，其基础资产的利息收入大部分都以证券利息的方式支付出去，所以SPV几乎不用纳税。<u>SPV的税收中性是促使国外资产证券化业务蓬勃发展的主要动力之一</u>。</p><p>在国内情况有所不同，根据《关于信贷资产证券化有关税收政策问题的通知》（财税〔2006〕5号），基本上体现了税收中性的原则，但<strong>营业税还存在一定程度的重复征收</strong>，投资者投资资产证券化产品，也不享受税收优惠。关于资产证券化的税收问题，本书的其他部分进行了专门的讨论。</p><h1 id="不同SPV的特点"><a href="#不同SPV的特点" class="headerlink" title="不同SPV的特点"></a>不同SPV的特点</h1><p>在我国，资产证券化仍处于起步阶段，采取何种SPV开展资产证券化业务，受分业监管的影响较大。因此，发起机构的类别、基础资产的种类基本上确定了应采取何种类型的SPV，并相应地确定了SPV实际运行所应遵守的规则。目前资产证券化业务中常见的SPV主要有以下几类：<strong>特定目的信托</strong>（SPT，主要在银行间市场发行信贷资产为基础资产的证券），<strong>资产支持专项计划</strong>（主要在交易所发行以非金融企业的资产和非银监会管辖的金融企业的资产作为基础资产的证券）和<strong>项目资产支持计划</strong>（保监会主管的资产证券化的发行载体），后两者可统称为特殊目的实体（SPE）。上述SPV适用的监管规则等信息，在本书法律相关部分有详细叙述，此处不再赘述。</p><p>虽然，从资产证券化试点以来，尚未出现真正以特殊目的公司（SPC）作为载体发行资产支持证券的情况，但是在几单极具代表性的REITs（例如“中信苏宁资产支持专项计划”）中，还是出现了SPC的影子。因此，并不影响我们在讨论中把SPC纳入其中。</p><p>下文将结合我国的实践，对不同类型SPV在破产隔离、税收、证券发行方面的特点进行讨论和比较。</p><h2 id="破产隔离效力"><a href="#破产隔离效力" class="headerlink" title="破产隔离效力"></a>破产隔离效力</h2><h3 id="特定目的信托"><a href="#特定目的信托" class="headerlink" title="特定目的信托"></a>特定目的信托</h3><p>特定目的信托是以《中华人民共和国信托法》（以下简称《信托法》）为法律基础，信托公司作为特定目的信托和资产支持专项计划的受托人，从发起机构或原始权益人处获得基础资产。在这种结构下，破产隔离的效力是《信托法》所赋予的，《信托法》第十五条规定，“<u>信托财产与委托人未设立信托的其他财产相区别</u>”，第十六条规定，“信托财产与属于受托人所有的财产相区别”。因此，以信托形式进行资产转让，可以实现完全的破产隔离，具有最强的破产隔离效力。</p><p>在资产证券化业务中，SPT的破产隔离体现在两个方面：<strong>SPT和受托人的破产隔离，SPT和发起人的破产隔离作用</strong>。</p><h3 id="特殊目的实体"><a href="#特殊目的实体" class="headerlink" title="特殊目的实体"></a>特殊目的实体</h3><p>在国内，最常见的特殊目的实体是资产支持专项计划（以下简称专项计划），此处以专项计划为例，讨论其破产隔离效力。根据《证券公司及基金管理公司子公司资产证券化业务管理规定》（以下简称《管理规定》），“……根据《证券法》、《证券投资基金法》、《私募投资基金监督管理暂行办法》和其他相关法律法规……”，资产支持专项计划是证券公司或基金管理公司子公司为开展证券化业务专门设立的SPV（为避免混淆，下文以SPE表示），专项计划资产独立于原始权益人、管理人、托管人及其他业务参与人的固有财产。原始权益人、管理人、托管人及其他业务参与人因依法解散、被依法撤销或者宣告破产等原因进行清算的，专项计划资产不属于其清算财产”。但是，SPE和管理人以及原始权益人的关系到底是什么样的？根据目前已发行的专项计划说明书中的法律意见，通常将其与证券持有人之间的关系定位为“一种委托理财的形式”（见《宝信租赁一期资产支持专项计划说明书》），资产支持计划与原始权益人签订“资产买卖合同”来实现资产的转移。因此，资产支持专项计划和管理人的资产隔离关系依据《管理规定》和《私募投资基金监督管理暂行办法》，和原始权益人的资产隔离关系依据“资产买卖合同”。从《管理规定》和《私募投资基金监督管理暂行办法》的效力上看，其属于部门规章，并不是人大通过的法律。虽然这两个规章都明确指出，其上位法为《证券投资基金法》和《证券法》，而在《证券投资基金法》中，也明确了证券投资基金具有与信托类似的破产隔离效力，但在该法律制定的时候，资产证券化业务尚未大规模开展，因此，专项计划也未被纳入其中。所以，专项计划基于《管理规定》和《私募投资基金监督管理暂行办法》的破产隔离效力，存在一定的不确定性。对于专项计划和原始权益人的破产隔离，基于“资产买卖合同”，应当是具有较好的破产隔离效力的。但由于专项计划的基础资产有的时候并不是一项确定的权利本身（例如，涉及特许经营权的时候，通常用收费权的收益权作为基础资产），这种资产买卖是否具有破产隔离效力，也存在一定的不确定性。</p><h3 id="特殊目的公司"><a href="#特殊目的公司" class="headerlink" title="特殊目的公司"></a>特殊目的公司</h3><p>特殊目的公司天然具有“有限责任”的特征，即公司的资产与发起公司的个人或机构的资产相互独立，因此，SPC与管理人之间也具有较好的破产隔离效力。</p><p>SPC与原始权益人或资产的出让方的破产隔离效力，一般情况下也基于“资产买卖合同”是否具有破产隔离效力，上文已进行讨论。</p><h2 id="税收中性"><a href="#税收中性" class="headerlink" title="税收中性"></a>税收中性</h2><p>税收是资产证券化的核心驱动力之一。税收是否中性，需要将所有参与机构作为整体来评估。如果开展证券化业务之后，整体的税收负担比开展证券化业务之前降低了，那么享受了更低税负的参与机构就有足够的动力推动业务的开展；反之，则会失去开展业务的动力。</p><h3 id="SPT的税收"><a href="#SPT的税收" class="headerlink" title="SPT的税收"></a>SPT的税收</h3><p>在我国，SPT大部分时候作为<strong>信贷资产支持证券的发行载体</strong>。因此，此处以信贷资产支持证券为例，比较证券化业务开展前后，整体税负的变化。</p><p>为了方便说明，此处仅考虑营业税和企业所得税，并且在考虑企业所得税时，忽略经营成本的抵扣作用。在资产证券化业务开展之前，<strong>银行以利息收入为基准，缴纳营业税和企业所得税。</strong>这就是整体的税务负担。在资产证券化业务开展之后，受托机构从其受托管理的信贷资产信托项目中取得的贷款利息收入,全额征收营业税。此外，受托机构报酬、贷款服务机构报酬、其他中介机构报酬（如适用营业税）均需缴纳营业税和企业所得税，证券投资人收到的证券利息收入，需要缴纳所得税。实际上，各机构报酬和证券投资人收到的利息收入之和，等于受托机构从信托项目中取得的贷款利息收入。</p><p>因此，就现阶段的信贷资产证券化而言，与开展资产证券化业务之前相比，开展资产证券化业务之后，整体的税负是稍有升高的。当然，“营改增”全面实施之后，情况会有所改善。</p><h3 id="SPE的税收"><a href="#SPE的税收" class="headerlink" title="SPE的税收"></a>SPE的税收</h3><p>根据我国的实际情况，仍以专项计划为例说明SPE的税收情况。</p><p>首先，专项计划也不是纳税主体。对于专项计划的税收，在法律法规的层面并没有明确的规定。在实际操作过程中，专项计划的管理人和税务机关有一定的协商空间，具备一定的灵活性。在很多情况下，专项计划并不处理与税收有关的问题，而是由原始权益人和投资人自行处理。并且，鉴于目前通过专项计划发行的证券所对应的基础资产总类众多，涉及的税种也有所不同，因此，很难向SPT那样进行比较。一般而言，<u>由于对SPE的税收并没有明显的优惠政策，因此，开展证券化之后，整体税负并不会比开展业务之前更低</u>。</p><h3 id="SPC的税收"><a href="#SPC的税收" class="headerlink" title="SPC的税收"></a>SPC的税收</h3><p>由于SPT和SPE并不是合格的纳税主体，因此，当基础资产是固定资产时，由于<strong>折旧等产生的税收优惠</strong>并<strong>不能</strong>由SPT或SPE<strong>吸收</strong>，因此会产生<strong>较大</strong>的<strong>不经济性</strong>。此时，以SPC作为载体发行证券，就具有极大的优势。</p><p>前文提及的中信苏宁资产支持专项计划，就通过项目公司的形式，同时利用股权加债权的形式，较有效地处理了税收的问题（详见《中信苏宁资产支持专项计划说明书》）。当然，该项目并未以SPC作为载体发行证券，而是通过资产支持专项计划的形式发行，基础资产是“苏宁云创私募基金份额和优先债收益权”，私募基金控制交易结构中的11个项目公司的股权，而项目公司最终持有不动产物业（详见《中信苏宁资产支持专项计划说明书》）。该案例体现了以公司作为载体，在处理不动产作为基础资产的证券化业务中的税收优势。</p><h3 id="SPC的障碍"><a href="#SPC的障碍" class="headerlink" title="SPC的障碍"></a>SPC的障碍</h3><p>实际上，在我国现行法律体系下，采取SPC作为载体发行证券，存在多种障碍。目前公司法中有关注册资本、发行证券的资格和规模、治理结构和信息披露等方面的规定都是建立在传统公司运营理念之上的，而对于仅设立用于购买基础资产、收入仅来自于基础资产现金流的载体型公司则不适用。</p><h3 id="我国SPV税收和美国税收的对比"><a href="#我国SPV税收和美国税收的对比" class="headerlink" title="我国SPV税收和美国税收的对比"></a>我国SPV税收和美国税收的对比</h3><p>上文讨论了国内不同的SPV之间存在的税收差异，表5.1则简单展示了我国的SPV税收处理和美国的区别。</p><p><img src="/../../../../pic/5.1/image-20240226170331578.png"></p><p><img src="/../../../../pic/5.1/image-20240226173848915.png" alt="表5.1 资产证券化对应SPV的税收处理情况简表"></p><h2 id="发行证券"><a href="#发行证券" class="headerlink" title="发行证券"></a>发行证券</h2><p>现阶段，各种SPV能发行何种证券，主要受分业监管的限制。</p><p>根据目前的实践，SPT主要在<strong>银行间市场</strong>发行信贷资产为基础资产的证券，SPE主要在交易所发行以非金融企业的资产和非银监会管辖的金融企业的资产作为基础资产的证券。</p><p>SPT发行证券的流程主要依据《信贷资产证券化试点管理办法》、《金融机构信贷资产证券化试点监督管理办法》、《关于信贷资产证券化备案登记工作流程的通知—银监办便函〔2014〕1092号》以及《中国人民银行公告〔2015〕第7号》。其中，《银监办便函〔2014〕1092号》和《中国人民银行公告〔2015〕第7号》标志着信贷资产证券化进入常态化阶段，也极大程度地缩短了业务流程（第一次发行仍需较长的流程），并使将来的跨市场发行成为可能。发行证券的具体流程，见本章第二节。</p><p>SPE发行证券的流程和时间主要依据《证券公司及基金管理公司子公司资产证券化业务管理规定》，主要包括交易所事前审查、上报基金业协会备案、挂牌转让等环节。</p><p>如前文所述，资产证券化试点以来，尚未真正以SPC作为载体发行过资产支持证券。</p><h1 id="受托机构-x2F-管理人"><a href="#受托机构-x2F-管理人" class="headerlink" title="受托机构&#x2F;管理人"></a>受托机构&#x2F;管理人</h1><p>需要明确，SPV和SPV的管理人是两个不同的概念。SPV是破产隔离的载体，而SPV的管理人则负责管理SPV的财产，并发行资产支持证券。特定目的信托计划作为发行载体时，信托公司作为受托机构履行相关义务；资产支持专项计划作为发行载体时，券商资管或基金子公司作为专项计划管理人履行相关义务；考虑到信托公司、券商资管或基金子公司实际上都担任了受托管理资产的义务，为了统一，本章将SPV的管理机构统称为受托机构。</p><p>按照法律法规规定，受托机构在证券化业务中的主要责任包括：</p><p>（1）与发起人签订信托合同或资产转让协议，完成资产的“真实出售”。</p><p>（2）发行资产支持证券。</p><p>（3）管理SPV财产。</p><p>（4）持续披露SPV财产情况和资产支持证券信息。</p><p>（5）分配证券收益。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;2005年，为推动资产证券化业务发展，专门设置的证券化部际协调小组涉及10个</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="资产证券" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/"/>
    
    <category term="5.资产证券化的受托机构" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/5-%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E7%9A%84%E5%8F%97%E6%89%98%E6%9C%BA%E6%9E%84/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>3.4资产证券化发起人案例分析2-住房贷款</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/26/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/3.4%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%902/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/26/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/3.4%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%902/</id>
    <published>2024-02-26T07:53:27.157Z</published>
    <updated>2024-02-26T08:52:57.200Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1 id="交易结构"><a href="#交易结构" class="headerlink" title="交易结构"></a>交易结构</h1><p><img src="/../../../../pic/3.4%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%902/image-20240226155404993.png" alt="图3.3 邮元2014年第一单个人住房贷款支持证券交易结构"></p><p>在图3.3所示的交易结构中，中国邮政储蓄银行（简称邮储银行）承担发起机构角色，将信贷资产信托给受托机构交银国际信托有限公司（简称交银国信），交银国信以该资产设立特殊目的信托，聘请中信证券承担主承销商并组织承销团进行产品的发行承销工作，聘请中债资信评估有限责任公司（简称中债资信）及中诚信国际信用评级有限责任公司（简称中诚信）对产品进行评级，聘请律师事务所及会计师事务所对资产池进行尽职调查，聘请中信银行作为资金保管行保管特殊目的信托资金的划转等工作。机构投资者通过银行间市场认购该资产支持证券，并通过主承销商缴纳认购资金，在中央国债登记结算有限责任公司（简称中央结算公司，即中债登）登记结算。本单业务在分层结构信用增级、加速清偿事件以及违约触发事件等方面设置了相关措施，并在抵质押权变更登记操作上首次尝试不变更登记的操作模式，促进了抵押贷款证券化业务在我国的发展。</p><h1 id="基础资产与资产池情况"><a href="#基础资产与资产池情况" class="headerlink" title="基础资产与资产池情况"></a>基础资产与资产池情况</h1><h2 id="资产合格标准"><a href="#资产合格标准" class="headerlink" title="资产合格标准"></a>资产合格标准</h2><p>邮储银行对于入池资产的合格标准主要分为借款人、抵押贷款和抵押房产及区域筛选。</p><p>第一，借款人的标准包括：贷款发放时年满18周岁，不超过60周岁，并且年龄与剩余期限之和不超过65年。</p><p>第二，抵押贷款的标准包括：初始抵押率不超过70%，且初始抵押率的计算中，评估价值取购房合同约定价格与房产评估价值两者孰低；抵押贷款未偿本金余额不低于10万元且不超过300万元；抵押贷款剩余期限不超过30年且不低于1年。</p><p>第三，关于抵押房产：抵押贷款已由房产抵押担保，且已办理抵押登记手续；抵押房产不属于自建房屋，均属于商品房。</p><p>第四，区域筛选。入池资产最初筛选自15个省、市、自治区、直辖市，经过分析，将区域划定在12个城市内，一方面保证资产所在区域房地产行业的相对稳定性，另一方面确保资产池较好的分散性。</p><h2 id="资产池情况"><a href="#资产池情况" class="headerlink" title="资产池情况"></a>资产池情况</h2><p>从基础资产池情况来看，资产池包含2.36万笔个人住房贷款，加权平均贷款利率5.88%，加权平均剩余期限为15.16年，单笔贷款平均本金余额为28.78万元。从贷款质量来看，贷款不良率不足千分之一，贷款优质，风险可控。从借款人情况来看，平均年龄37.3岁，多处于职业和财富的上升期，且基本属于刚需购房客户，一定程度上对贷款的偿还起到支撑作用。从抵押资产来看，抵押完备可靠，且抵押物发行时市值平均达到贷款余额的1倍以上，抗风险能力强。从资产集中度来看，资产分散在10个省市区，单一城市集中度不超过15%，有效实现了风险分散。详见表3.6。</p><p><img src="/../../../../pic/3.4%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%902/image-20240226155437505.png" alt="表3.6 邮元2014年第一期个人住房贷款证券化项目基本要素"></p><h1 id="产品结构"><a href="#产品结构" class="headerlink" title="产品结构"></a>产品结构</h1><p>邮元2014年第一期个人住房贷款证券化项目产品总规模为68.14亿元，其中优先级20.40亿元，在全国银行间债券市场招标发行，优先A档规模59.96亿元，占比88%，评级AAA；优先B档规模4.77亿元，占比7%，评级为A（中债资信）&#x2F;A-（中诚信）；次级2.41亿元，无评级，由发起机构自持。其中，优先A档发行利率5.8%，优先B档发行利率6.79%。详见表3.7。</p><p><img src="/../../../../pic/3.4%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%902/image-20240226155455772.png" alt="表3.7 邮元2014年第一期个人住房抵押贷款支持证券要素"></p><h1 id="信用增级措施"><a href="#信用增级措施" class="headerlink" title="信用增级措施"></a>信用增级措施</h1><h2 id="优先-x2F-次级分层"><a href="#优先-x2F-次级分层" class="headerlink" title="优先&#x2F;次级分层"></a>优先&#x2F;次级分层</h2><p>该项目通过较低档次的证券本息受偿顺序劣后于较高档次的证券，起到对较高档次证券的信用支撑作用，次级资产支持证券由邮储银行持有，即承担资产池的第一损失；优先A级资产支持证券获得来自优先B级资产支持证券和次级资产支持证券合计12%的信用提升；优先B级资产支持证券则获得来自次级资产支持证券5%的信用提升，资产池损失将首先由次级资产支持证券承担。</p><h2 id="信用触发机制安排"><a href="#信用触发机制安排" class="headerlink" title="信用触发机制安排"></a>信用触发机制安排</h2><p>该项目设置了信用触发机制，在发生不利于优先级证券本息兑付的信用事件时，采用正常支付顺序之外的现金流偿付顺序，提高对优先级证券的保护。</p><h3 id="加快转付频率。"><a href="#加快转付频率。" class="headerlink" title="加快转付频率。"></a>加快转付频率。</h3><p>当评级机构给予贷款服务机构的评级低于必备评级等级（A），或当贷款服务机构被解任时，贷款服务机构向信托账户转付回收款的频率将加快，由“计算日”之后的第6个工作日调整为收到每笔回收款后的第3个工作日。加快转付频率可在一定程度上缓解贷款服务机构评级<strong>降低</strong>带来的资金<strong>混同风险</strong>。当发生“违约事件”时，现金流分配顺序将发生变化，<strong>不再区分收入分账户及本金分账户</strong>，按优先A级资产支持证券利息与本金、优先B级资产支持证券利息与本金、次级资产支持证券本金的顺序依次偿付证券本息。</p><h3 id="违约事件"><a href="#违约事件" class="headerlink" title="违约事件"></a>违约事件</h3><p>在证券存续期内，若产品最优先级别证券能够做到按时兑付，并未触发“违约事件”，则产品按照正常的现金流分配顺序进行，如图3.4所示。</p><p><img src="/../../../../pic/3.4%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%902/image-20240226155513065.png" alt="图3.4 现金流分配顺序——违约事件发生前"></p><p>在证券存续期内，当发生尚未清偿的最优先级别证券未能按时付息等情形时，将触发“违约事件”。违约事件发生前后的现金流偿付顺序发生改变，如图3.5所示。</p><p><img src="/../../../../pic/3.4%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%902/image-20240226155548578.png" alt="图3.5 现金流分配顺序——违约事件发生后"></p><h3 id="资产赎回"><a href="#资产赎回" class="headerlink" title="资产赎回"></a>资产赎回</h3><p>证券存续期间，受托机构有权要求邮储银行作为信托委托人赎回不符合“合格标准”的贷款，并承担所有与赎回不合格资产有关的费用。需要特别指出的是，因不办理抵押变更登记而导致无法对抗善意第三人的资产亦属于不合格资产，在此情况下，邮储银行同样有义务进行资产赎回。</p><h3 id="清仓回购设置"><a href="#清仓回购设置" class="headerlink" title="清仓回购设置"></a>清仓回购设置</h3><p>资产池本金余额下降至初始起算日余额的10%或以下后，邮储银行可对剩余资产池执行清仓回购；清仓回购价格不低于A+B之和，A为优先级证券未偿本金余额，B为以下a和b之孰高值：a的数值为0，b的数值为次级证券未偿本金余额减去累计净损失的差值；邮储银行执行清仓回购，将<strong>使得优先级证券的未偿本金余额及剩余应付利息得到一次性清偿</strong>。</p><h2 id="信托储备账户设置"><a href="#信托储备账户设置" class="headerlink" title="信托储备账户设置"></a>信托储备账户设置</h2><p>该项目设置了信托（服务转移和通知）储备账户和信托（税收）储备账户，分别用于支付因更换贷款服务机构和&#x2F;或发送“权利完善通知”而发生的特定费用以及信托的相关税收。</p><p>当邮储银行具备必备评级等级时，信托（服务转移和通知）储备账户中的储备金额为零；当邮储银行不具备必备评级等级时，则应在付清违约事件发生前的回收款分配——收入分账户第1至5项后，从该现金流中向上述储备账户中储备资金，直至储备账户中的资金达到其必备储备金额。信托（税收）储备账户应根据税务顾问的意见每期向该账户中储备资金。</p><h2 id="关键问题解决对策"><a href="#关键问题解决对策" class="headerlink" title="关键问题解决对策"></a>关键问题解决对策</h2><p>该项目通过交易条款设计，解决如下3个重要问题：</p><h3 id="抵押变更登记"><a href="#抵押变更登记" class="headerlink" title="抵押变更登记"></a>抵押变更登记</h3><p>该项目房屋抵押登记采用延迟变更的操作，即在不发生“权利完善事件”时房屋抵押权随同债权转移但不办理登记变更，发生“权利完善事件”时再办理抵押变更。该处理方法在法理、判例和实操中得到支撑，也为抵押类贷款证券化操作探索了一条新的途径。</p><p>据了解，该项目中邮储银行安排分行对12个重点城市的住房管理机构进行了实地调研，发现随着时间推移，发生业务较少等因素的影响，各地住建部门对2005年下发的批量变更抵押登记的法规还存在认识的偏差。具体来看，在调研的13个城市中只有2个表示可以批量办理抵押权变更登记，其余区县房管部门对办理个人住房贷款抵押权批量变更登记均表示有难度。因此，批量办理变更登记面临着登记系统限制或当地配合不顺的现实情况，对实际操作带来很大困难。另外，每笔80元的登记费用，也增加了发行的成本。基于此，在律师事务所的法律支撑下，发起机构发现，不论是在法理上还是在实际发生的判例中，以及最高人民法院讲话意见中，对抵押权变更登记与主债权的关系都有了新的变化，可以采用在发生“权利完善事件”后延后办理的方式，并且配合在交易文件和信息披露上采取一些必要的风险补偿措施进行处理。从而大大简化了操作流程，提高了项目处理效率。</p><h3 id="会计出表"><a href="#会计出表" class="headerlink" title="会计出表"></a>会计出表</h3><p>次级产品的持有方案将对会计出表结果产生较大影响。该项目在考虑垂直持有还是水平持有次级产品时，也进行了深入思考和分析：为了更好地节约资本，垂直持有当然更好，但次级如何销售？投资者对于次级档的投资受制于内部投资流程、评级约束和内部资本约束，能够投资次级档的机构有限，使得次级档较难卖出，从而使得垂直自持较难实现，同时市场上长期限产品价格贴近入池资产价格，利差较薄的现实制约，也给次级销售带来很大困难。该项目最终选择了水平持有的次级自持方案。</p><p>该项目中邮储银行持有全部发行的次级资产支持证券，按照全部次级档证券约2.68亿元规模全部自持计算，邮储银行应计提的风险资本规模没有减少，但通过本次信贷资产证券化交易，邮储银行可以实现90%的证券化资产出表，对邮储银行更好地盘活信贷资产存量、优化信贷资产结构起到促进作用。因此，通过相应的资产选择和结构设计，即使发起机构自持全部次级产品，也可以实现大部分出表。</p><h3 id="结构安排"><a href="#结构安排" class="headerlink" title="结构安排"></a>结构安排</h3><p>首先，在结构分层上，该项目的分层相对简单，发起机构在研究实际资产后，发现期限在5年内的贷款数量很少，绝大多数集中在10年以上；同时，回款的不集中、不可测也使得细致分层意义不大；另外，过于复杂的分层结构可能也会带来投资者认识的问题。最终发起机构选择优先A档88%、优先B档7%、次级档5%这种比较简单的分层方式。</p><p>其次，次级比例是按5%还是适当增厚，以助于提高B档评级？发起机构也讨论多次，最后选择了按次级5%，并且采用收入不回补利息的方式，以确保投资者本金的安全，这种最为保守的模式，却保障了投资者的利益，实现了出表、风险、销售和资本等方面的统一。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;交易结构&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#交易结构&quot; class=&quot;head</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="资产证券" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/"/>
    
    <category term="3.资产证券化发起人" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/3-%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>3.4资产证券化发起人案例分析1-上汽金融</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/26/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/3.4%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%901/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/26/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/3.4%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%901/</id>
    <published>2024-02-26T06:37:56.775Z</published>
    <updated>2024-02-26T08:07:22.020Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>汽车贷款证券化案例——上汽通用汽车金融</p><h1 id="交易结构"><a href="#交易结构" class="headerlink" title="交易结构"></a>交易结构</h1><p>2014年上汽通用汽车金融ABS项目的交易流程如图3.6所示。</p><p><img src="/../../../../pic/3.4%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%90/image-20240226143846974.png" alt="图3.6 2014年上汽通用汽车金融ABS交易结构"></p><p>（1）根据《信托合同》约定，上汽通用作为发起机构将相关<strong>抵押贷款、抵押权及附属担保权益</strong>委托给作为受托机构的中粮信托，由中粮信托设立信托。受托机构将发行以信托财产为支持的资产支持证券，所得认购金额扣除承销报酬和交易文件约定的其他费用后的净额支付给发起机构。</p><p>（2）受托机构向投资者发行资产支持证券，并<strong>以信托财产所产生的现金为限</strong>支付相应<strong>税收</strong>、<strong>信托费用</strong>及该期资产支持证券的<strong>本金和收益</strong>。该期资产支持证券分为优先级资产支持证券和次级资产支持证券，其中优先级资产支持证券包括A级资产支持证券和B级资产支持证券。</p><p>（3）根据《承销协议》和《承销团协议》的约定，资产支持证券由受托机构委托牵头主承销商和联席主承销商承销，并组建承销团来完成承销工作。其中，<u>次级资产支持证券由受托机构向发起机构<strong>定向发行</strong></u>。发起机构持有次级资产支持证券规模<strong>不低于</strong>本期资产支持证券发行规模的<strong>5%<strong>，持有次级资产支持证券的</strong>期限不低于</strong>次级资产支持证券的<strong>存续期限</strong>。</p><p>（4）根据《服务合同》的约定，受托机构委托贷款服务机构对资产池的日常回收进行管理和服务。</p><p>（5）根据《资金保管合同》的约定，受托机构委托资金保管机构对信托财产产生的现金资产提供保管服务。</p><p>（6）根据《债券发行、登记及代理兑付服务协议》的约定，受托机构委托中央国债登记公司对资产支持证券提供<strong>登记托管</strong>和<strong>代理兑付服务</strong>。</p><p>（7）受托机构安排<strong>优先级资产支持证券在银行间债券市场上市交易</strong>，次级资产支持证券不进行转让交易。</p><h1 id="基础资产与资产池情况"><a href="#基础资产与资产池情况" class="headerlink" title="基础资产与资产池情况"></a>基础资产与资产池情况</h1><h2 id="资产合格标准"><a href="#资产合格标准" class="headerlink" title="资产合格标准"></a>资产合格标准</h2><p>该项目对于入池资产的合格标准主要分为<strong>借款人</strong>、<strong>抵押贷款</strong>、<strong>抵押车辆</strong>及<strong>发放和筛选抵押贷款的标准</strong>四类。</p><p>第一，借款人的标准包括：贷款发放时年满<strong>18周岁</strong>，借款人不是与发起机构签订劳动合同的雇员，借款人年龄与剩余期限之和小于55年。</p><p>第二，抵押贷款的标准包括：全部为<strong>正常类贷款</strong>，借款人延迟支付抵押贷款合同项下到期应付的金额未超过30天，抵押贷款的到期日均不晚于资产支持证券的法定到期日前24个月，抵押贷款发放时的本金金额不低于2万元且不超过50万元，抵押贷款发放时的<strong>初始抵押率</strong>不超过80%（若本金金额不超过25万元）或抵押率不超过60%（若本金金额超过25万元）；抵押贷款的初始贷款期限为1年（不含）至5年（含）之间，于初始起算日时的剩余期限不超过5年，抵押贷款需每月还本付息。</p><p>第三，关于抵押车辆：抵押车辆于初始起算日已在中国相关的登记机关办理完<strong>第一顺位抵押登记</strong>手续，登记的第一顺位抵押权人为上汽通用汽车金融有限责任公司；抵押车辆已根据行业通用标准<strong>投保</strong>。</p><p>第四，发放和筛选抵押贷款的标准。中国法律、抵押贷款合同或相关抵押权均禁止或限制相关借款人在未经发起机构同意时转让其在该抵押贷款合同中的义务或相关抵押车辆；发起机构和&#x2F;或借款人为签署、交付或履行相关抵押贷款合同所需的政府机构的重要同意、许可、批准、授权或登记，均已依法办理并完成。</p><h2 id="资产池情况"><a href="#资产池情况" class="headerlink" title="资产池情况"></a>资产池情况</h2><p>从基础资产池情况来看，资产池包含了5.85万笔个人住房贷款，加权平均贷款利率13.89%，加权平均剩余期限为27.90月，单笔贷款平均本金余额为5.13万元。从贷款质量来看，2013年年底发起机构的贷款不良率仅为0.36%，贷款优质，风险可控。从借款人情况来看，平均年龄33.09岁，多处于职业和财富的上升期，一定程度上对贷款的偿还起到支撑作用。从抵押资产来看，抵押完备可靠，加权平均贷款初始抵押率为67.17%，抗风险能力强。从资产集中度来看，资产分散在31个省市区，单一城市集中度不超过15%，有效实现了风险分散。详见表3.8。</p><p><img src="/../../../../pic/3.4%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%90/image-20240226143910679.png" alt="表3.8 通元2014年第一期个人汽车抵押贷款证券化项目基本要素"></p><h1 id="产品结构"><a href="#产品结构" class="headerlink" title="产品结构"></a>产品结构</h1><p>通元2014年第一期个人汽车抵押贷款支持证券产品总规模为30.00亿元，其中优先级28.50亿元，在全国银行间债券市场招标发行，优先A级规模26.39亿元，占比87.97%，评级AAA；优先B级规模2.11亿元，占比7.03%，评级为AA+；次级规模1.50亿元，占比5.00%，无评级，由发起机构自持。其中，优先A档发行利率4.8%，优先B档发行利率5.7%。详见表3.9。</p><p><img src="/../../../../pic/3.4%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%90/image-20240226143940400.png"></p><p><img src="/../../../../pic/3.4%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%90/image-20240226143952909.png" alt="表3.9 通元2014年第一期个人汽车抵押贷款支持证券要素"></p><h1 id="信用增级措施"><a href="#信用增级措施" class="headerlink" title="信用增级措施"></a>信用增级措施</h1><h2 id="优先-x2F-次级分层"><a href="#优先-x2F-次级分层" class="headerlink" title="优先&#x2F;次级分层"></a>优先&#x2F;次级分层</h2><p>该期资产支持证券分为优先级资产支持证券（包括A级资产支持证券和B级资产支持证券）和次级资产支持证券，发行规模和占比分别为：A级资产支持证券，2 639 000 000元，87.97%；B级资产支持证券，210 990 000元，7.03%；次级资产支持证券，150 009 997元，5.00%。次级资产支持证券的本金和收益的支付劣后于优先级资产支持证券的本金和收益的支付，从而形成对优先级资产支持证券（包括A级资产支持证券和B级资产支持证券）的信用支持，达到信用增级的目的；次级资产支持证券和B级资产支持证券的本金和收益支付劣后于A级资产支持证券的本金和收益的支付，从而形成对A级资产支持证券的信用支持，达到信用增级的目的。</p><h2 id="储备账户设置"><a href="#储备账户设置" class="headerlink" title="储备账户设置"></a>储备账户设置</h2><p>该交易中，设置了如下<strong>储备账户</strong>以增强对资产支持证券的本金和收益支付的保护：</p><h3 id="信托（流动性）储备账户。"><a href="#信托（流动性）储备账户。" class="headerlink" title="信托（流动性）储备账户。"></a>信托（流动性）储备账户。</h3><p>该账户为信托账户下设的<strong>一级分账户</strong>，账户中的余额将用于<strong>填补支付</strong>“<strong>违约事件</strong>”<strong>发生前收入</strong>分账户现金流支付顺序下的根据《通元2014年第一期个人汽车抵押贷款证券化信托资产支持证券发行说明书》的第（i）至（v）项支付的不足金额。</p><p>该账户<strong>资金来源于信托财产</strong>，约定的“必备（流动性）储备金额”为：①当上汽通用具备必备评级等级时，为零；②当上汽通用不具备任何必备评级等级之一时，为当期“违约事件”发生前收入分账户现金流支付顺序下的根据《通元2014年第一期个人汽车抵押贷款证券化信托资产支持证券发行说明书》的第（i）至（v）项支付的不足金额之总和的3倍。</p><h3 id="信托（混同和抵消）储备账户。"><a href="#信托（混同和抵消）储备账户。" class="headerlink" title="信托（混同和抵消）储备账户。"></a>信托（混同和抵消）储备账户。</h3><p>该账户为信托账户下设的一级分账户，账户中的金额将用于弥补因贷款服务机构或发起机构发生“丧失清偿能力事件”而形成的<strong>混同或抵消风险</strong>。</p><p>该账户资金来源于信托财产，约定的“必备（混同和抵消）储备金额”为：①当上汽通用具备必备评级等级时，为零；②当上汽通用不具备任何必备评级等级之一时，为混同储备金额与抵消储备金额之和。</p><h3 id="信托（服务转移和通知）储备账户。"><a href="#信托（服务转移和通知）储备账户。" class="headerlink" title="信托（服务转移和通知）储备账户。"></a>信托（服务转移和通知）储备账户。</h3><p>该账户为信托账户下设的一级分账户，账户中的余额将用于支付因更换贷款服务机构而发生的特定费用。</p><p>该账户资金来源于信托财产，约定的必备（服务转移和通知）储备金额为：①当上汽通用具备必备评级等级时，为零；②当上汽通用不具备任何必备评级等级之一时，为预计转移费用与预计通知费用之和；③在支付转移费用后，预计转移费用应为零，在支付通知费用后，预计通知费用应为零。</p><blockquote><p>一、储备账户的目的</p><ol><li>信用增级：储备账户可以作为一种信用增级手段，通过提供额外的资金保障，提高资产支持证券（ABS）的信用等级，从而吸引更多的投资者。</li><li>流动性支持：储备账户可以用于提供资产池产生的现金流不足以支付证券本息时的流动性支持，确保投资者利益。</li><li>风险隔离：通过设立储备账户，信托机构可以实现与发起人、服务商等其他参与方的风险隔离，保护投资者的利益。</li></ol><p>二、储备账户的管理和运作</p><ol><li>资金来源：储备账户的资金来源主要包括<strong>发起人缴纳的初始资金</strong>、资产池产生的<strong>超额收益</strong>、服务商<strong>缴纳的服务费</strong>等。</li><li>资金运用：储备账户的资金主要用于支付资产池产生的现金流不足以支付证券本息时的差额部分，以及支付信托机构的管理费用和其他必要支出。</li><li>资金监管：储备账户通常由受托人或独立的第三方机构进行监管，确保资金的安全性和合规性。监管机构会对储备账户的资金使用情况进行定期审计和检查，以确保其符合相关法律法规和合同约定。</li></ol><p>三、几种常见的储备账户分账户类型：</p><ol><li><strong>信托（税收）储备账户</strong>：这个账户主要用于支付与资产证券化交易相关的税收和费用，确保在税收支付方面有足够的资金保障。</li><li><strong>信托（混同）储备账户</strong>：此账户主要用于防范和弥补因“贷款服务机构”或“发起机构”发生“丧失清偿能力事件”而形成的混同风险。如果相关机构出现财务问题，这个账户可以提供资金支持，以保护投资者的利益。</li><li><strong>信托（服务转移和通知）储备账户</strong>：此账户用于支付因更换“贷款服务机构”而发生的特定费用。当贷款服务机构需要更替时，该账户能够提供所需的资金支持。</li><li><strong>信托（流动性）储备账户</strong>：这是储备账户中非常重要的一部分，主要用于提供流动性支持，即在资产池产生的现金流不足以支付证券本息时，此账户可以提供差额部分的资金支持。此外，该账户还可以为收入分账户提供一定的资金支持，并在必要时向收入分账户转移资金以确保现金流的支付顺序。</li></ol><p><strong>混同风险</strong>在资产证券化中，特别是涉及到信托机构时，主要指的是资产池回收的现金与参与机构（如贷款服务机构或发起机构）的其他资金混同在一起。这种混同可能导致在参与机构发生信用危机或破产清算时，难以准确界定或区分其资金的来源及所有者。这种不确定性可能会引发风险，因为特殊目的载体（SPV）的财产可能会因此遭受损失。</p><p>混同风险还涉及到资产支持证券的回收款与贷款服务机构自有资金没有有效隔离的情况。如果贷款服务机构经营恶化，混同的资产可能无法有效区分，这可能导致证券的本息支付不足，从而对投资者造成风险。</p><p>为了防范这种风险，通常会设计一些机制，如回收款转付机制，确保回收款在划入信托账户的时间间隔内受到贷款服务机构信用等级的限制。这样的设计旨在保护投资者的利益，确保资产证券化交易的顺利进行。</p></blockquote><h2 id="偿付结构安排"><a href="#偿付结构安排" class="headerlink" title="偿付结构安排"></a>偿付结构安排</h2><p>“违约事件”发生前收入分账户现金流支付顺序中的根据《通元2014年第一期个人汽车抵押贷款证券化信托资产支持证券发行说明书》的第（vii）项约定，超出该支付顺序中的根据《通元2014年第一期个人汽车抵押贷款证券化信托资产支持证券发行说明书》的第（i）至（vi）项支付后的收入分账户的金额，将优先用于偿还以往从<strong>本金分账户</strong>划入<strong>收入分账户</strong>的金额和弥补资产池中抵押贷款成为违约抵押贷款可能造成的本金损失，实际上是<strong>将次级资产支持证券的收益作为对优先级资产支持证券本金偿还的一种保护</strong>。</p><blockquote><p>收入分账户和本金分账户是资产证券化交易中的两个重要账户，它们在资金管理和分配方面扮演着不同的角色。</p><p>收入分账户主要用于接收和管理资产池产生的现金流。当资产池产生现金流时，这些资金将首先进入收入分账户。然后，根据合同约定和偿付顺序，收入分账户的资金将用于支付各种费用，包括但不限于税费、信托管理费、资金保管费、登记费以及其他参与机构的费用。在支付了这些费用之后，剩余的资金将按照优先级顺序分配给不同的证券档次，以满足其利息支付和本金偿付的需求。</p><p>本金分账户则扮演着不同的角色。它的主要目的是确保在优先和次优档次的证券获得其应得的利息后，剩余的本金部分能够按照约定的比例和顺序进行分配。换句话说，本金分账户用于管理和分配资产池中的本金部分。当优先和次优档次的证券利息得到支付后，本金分账户中的剩余资金将按照合同约定的比例和顺序，分配给各个档次的证券，以满足其本金偿付的需求。</p><p>总的来说，收入分账户和本金分账户在资产证券化交易中共同协作，确保资金能够按照约定的顺序和比例进行分配，以满足不同档次证券的利息和本金偿付需求。同时，这两个账户的存在也有助于提高交易的透明度和可预测性，为投资者提供了更好的保障。</p></blockquote><blockquote><p>收入分账户和本金分账户在资产证券化交易中具有不同的功能和作用，但它们之间也存在一定的联系。</p><p><strong>区别</strong>：</p><ol><li><strong>资金来源与用途</strong>：收入分账户主要汇集资产池产生的相关利息收益类资金，用于支付各种费用以及按照优先级顺序分配给不同的证券档次以支付利息。而本金分账户则归集相关本金类资金，确保在优先和次优档次的证券获得其应得的利息后，剩余的本金部分能够按照约定的比例和顺序进行分配。</li><li><strong>资金分配顺序</strong>：在资产证券化交易中，收入分账户的资金通常优先于本金分账户的资金进行分配。即先支付各类费用和证券的利息，然后再分配本金。</li></ol><p><strong>联系</strong>：</p><ol><li><strong>共同协作</strong>：收入分账户和本金分账户在资产证券化交易中共同协作，确保资金能够按照约定的顺序和比例进行分配。它们共同维护了交易的公平性和透明度，为投资者提供了更好的保障。</li><li><strong>资金流动</strong>：在某些情况下，如当收入分账户的资金不足以支付某些费用或证券的利息时，可能会从本金分账户中调拨资金进行补充。这种资金流动体现了两个账户之间的紧密联系和相互支持。</li></ol><p>总的来说，收入分账户和本金分账户在资产证券化交易中各有其独特的功能和作用，但它们之间也存在紧密的联系和协作关系。这种设置有助于确保交易的顺利进行和资金的合理分配。</p></blockquote><h2 id="触发机制安排"><a href="#触发机制安排" class="headerlink" title="触发机制安排"></a>触发机制安排</h2><p>在贷款服务机构评级下降至一定程度或“加速清偿事件”、“违约事件”等事件发生时，设置触发机制，加快回收款从贷款服务机构向资金保管机构的转付，加速对优先级资产支持证券本金和收益的支付，从而减少这些事件对资产支持证券或优先级资产支持证券的本金和收益的支付可能造成的影响。这些触发机制主要包括：</p><h3 id="回收款转付日的调整安排。"><a href="#回收款转付日的调整安排。" class="headerlink" title="回收款转付日的调整安排。"></a>回收款转付日的调整安排。</h3><p>该交易对贷款服务机构向资金保管机构转付回收款的“回收款转付日”做了如下安排：①当评级机构给予贷款服务机构的主体长期信用等级评级高于或等于A级，“回收款转付日”为每个计算日后的第6个工作日；②当任一评级机构给予贷款服务机构的主体长期信用等级评级低于A级，“回收款转付日”为贷款服务机构收到每笔回收款后的第3个工作日。</p><p>当贷款服务机构的评级降低到一定程度时，将回收款从贷款服务机构转付至资金保管机构的时间提前，减少回收款在贷款服务机构停留的时间，降低因贷款服务机构评级下降可能造成的影响。</p><h3 id="加速清偿事件"><a href="#加速清偿事件" class="headerlink" title="加速清偿事件"></a>加速清偿事件</h3><p>当发生“加速清偿事件”时，收入分账户现金流支付顺序将发生变更，超出该支付顺序中的根据《通元2014年第一期个人汽车抵押贷款证券化信托资产支持证券发行说明书》的第（i）至（ix）项后的收入分账户的金额，将全部转入本金分账户用于资产支持证券本金的支付，而不再作为收益支付给次级资产支持证券。</p><h3 id="违约事件"><a href="#违约事件" class="headerlink" title="违约事件"></a>违约事件</h3><p>当发生“违约事件”时，将不再区分本金分账户和收入分账户，同时变更现金流支付顺序：在A级资产支持证券的收益和本金尚未支付完毕前，不支付B级资产支持证券的收益和本金；在优先级资产支持证券的收益和本金尚未支付完毕前，不支付次级资产支持证券的收益和本金。从而加速A级资产支持证券和B级资产支持证券的本金和收益的回收，实现对A级资产支持证券和B级资产支持证券的信用增级。</p><h1 id="关键问题解决对策"><a href="#关键问题解决对策" class="headerlink" title="关键问题解决对策"></a>关键问题解决对策</h1><p>该项目通过交易条款设计，解决了如下3个重要问题：</p><h2 id="债权转让通知"><a href="#债权转让通知" class="headerlink" title="债权转让通知"></a>债权转让通知</h2><p>该项目通过设置“<strong>权利完善通知</strong>”机制来解决这一问题。</p><p>根据《合同法》，该项目之交易文件一经项目各方合法有效地签署和交付，上汽通用对该拟证券化的个人汽车抵押贷款债权的转让即在上汽通用和受托机构之间发生法律效力。如果<strong>发生个别通知事件</strong>，在上汽通用根据《信托合同》以权利完善通知的形式将债权转让的<strong>事实通知给借款人</strong>后，该债权的转让即对借款人<strong>发生法律效力</strong>。</p><h2 id="抵押变更登记"><a href="#抵押变更登记" class="headerlink" title="抵押变更登记"></a>抵押变更登记</h2><p>该项目通过设置“<strong>发起机构回购义务</strong>”机制来解决这一问题。</p><p>《物权法》第一百八十八条规定，以车辆抵押的，抵押权自抵押合同生效之日起设立，未经登记，不得对抗善意第三人，《物权法》自2007年10月1日起施行。该项目法律顾问认为，抵押权转让发生于《物权法》生效之后，应适用《物权法》的相关规定，<strong>抵押权随主债权转移至受托机构，即使没有办理抵押权变更登记，受托机构对抵押车辆仍享有抵押权，但不能对抗善意第三人</strong>。为控制上述风险，发起机构和受托机构在《信托合同》中约定，因资产池中某笔抵押贷款未办理抵押变更登记，出现善意第三人对抵押车辆主张抵押权，而受托机构所持抵押权无法对抗善意第三人的，发起机构应按照《信托合同》的规定向受托机构<strong>赎回相应资产</strong>。</p><h2 id="产品评级"><a href="#产品评级" class="headerlink" title="产品评级"></a>产品评级</h2><p>为了实现会计出表，目前信贷资产证券化项目基本上使用的都是内部增信措施，对于中小型金融机构来说，产品评级可能达不到预期目标，投资者的认可度可能存在差异。该项目最终获得了很好的信用评级结果，优先A级（评级AAA）、优先B级（评级AA+）和次级资产支持证券（无评级）的规模占比分别为87.97%、7.03%和5.00%，优先B级获得了已发行信贷资产证券化项目中的最高评级结果，整体评级效果要好于绝大多数金融机构的已发行信贷资产证券化项目，主要原因在于：（1）资产池高度分散，这是能够获得高评级的最重要的原因。该项目的贷款笔数为58 460笔，单笔贷款平均本金余额仅为5.13万元。另外，该项目的基础资产分散在31个省市区，单一城市集中度不超过15%，有效实现了风险分散。（2）信用增级方式比较丰富。该项目设置了优先&#x2F;次级分层、储备账户设置、偿付结构安排和触发机制安排等信用增级方式，有效降低了优先级产品的风险。这个项目充分体现了资产证券化产品“资产支持”优先于“主体资质”的本质原理，通过选择高度分散的资产池并设计严密的内部增信措施，可以获得比较理想的评级结果。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;汽车贷款证券化案例——上汽通用汽车金融&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;交易结构&quot;&gt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="资产证券" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/"/>
    
    <category term="3.资产证券化发起人" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/3-%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>3.3与投资人沟通以及管理中介机构的策略</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/26/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/3.3%E4%B8%8E%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BA%BA%E6%B2%9F%E9%80%9A%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E6%9C%BA%E6%9E%84%E7%9A%84%E7%AD%96%E7%95%A5/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/26/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/3.3%E4%B8%8E%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BA%BA%E6%B2%9F%E9%80%9A%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E6%9C%BA%E6%9E%84%E7%9A%84%E7%AD%96%E7%95%A5/</id>
    <published>2024-02-26T05:58:22.295Z</published>
    <updated>2024-02-26T08:06:46.099Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1 id="与投资人沟通的策略"><a href="#与投资人沟通的策略" class="headerlink" title="与投资人沟通的策略"></a>与投资人沟通的策略</h1><p>资产证券化的价格、信用和流动性在很大程度上影响着投资人的选择。总的来看，资产支持证券的发行价格受市场利率环境的影响较大。同时，随着发行量的增加，市场对资产支持证券的认识愈加成熟。目前，对于短期限的优先A档证券认可度较高，这主要是由于优先A档证券大部分为国内评级为AAA级别，期限较短、信用保障最高。相比之下，<strong>优先B档</strong>证券的发行<strong>利率则相差较大</strong>，这其中主要基于信用风险溢价、期限溢价、流动性风险溢价，以及再投资风险溢价、个别事件溢价（如转换、赎回事件）等因素的共同影响。从已发行的资产支持证券的投资人认购统计来看，<strong>商业银行是绝对的主力</strong>，商业银行占比接近70%，其中国有大型银行接近50%，其后是股份制银行、城商行和农商行，另外还包括基金、券商、保险、境外投资机构等。</p><h2 id="国有大行、股份制银行"><a href="#国有大行、股份制银行" class="headerlink" title="国有大行、股份制银行"></a>国有大行、股份制银行</h2><p>在国有大行和股份制银行中，<strong>信贷资产支持证券</strong>和资产支持票据的<strong>购买方</strong>主要<strong>分为</strong> <strong>自营投资</strong>和<strong>理财投资</strong>两种渠道，资产支持专项计划的购买方目前只有理财投资一种渠道。这两种渠道由于资金来源不同，对证券的结构偏好也有所差异。银行自有资金和理财资金投资ABS时，关心收益、期限和风控问题。</p><p><strong>收益方面</strong>：理财资金成本较高，以及考虑到作为表外业务，银行理财投ABS并未实现对应于表内的资本节约，制约了理财对ABS的投资。随着金融市场整体收益率和理财收益率的下行，未来可能有更多的ABS能满足理财投资收益要求。<strong>自有资金投资</strong>ABS的一个重要考虑因素是高评级ABS的<strong>资本节约优势</strong>（AAA到AA-占20%风险权重，A+到A-占50%风险权重），因此可以接受略低的收益率。所以<strong>自营更适合投评级高的优先A级，非保本理财更适合投评级略低的优先B级</strong>。</p><p><strong>期限方面</strong>：ABS由于基础资产的不同，期限差别很大，CLO期限较短，RMBS不同档级的期限差别很大。由于理财产品的短期化，以及现阶段ABS的市场流动性不足，理财投资长期限有一定困难。但理财产品过于短期化的业务模式是有问题的，未来应该重点发展长存续期产品，也需要配置一部分长期限的投资。RMBS也需要挖掘保险、养老金等长期限偏好的投资者需求。ABS能通过分层设计满足不同风险、收益、期限偏好的投资需求，这正是其优势所在。</p><p>风控方面：银监会《关于加强商业银行债券投资风险管理的通知》（银监办发〔2009〕129号）要求“商业银行不应完全依赖于外部机构评级报告，应将债券投资信用评级纳入信用风险内部评级管理体系或者建立独立的债券投资评级管理体系”。信用债各行自己内部评级技术成熟，但ABS各行内部评级方式尚不统一。美国在次贷危机后对机构投资者是直接参照评级投资还是要加强自评也有争论。若仅参考评级，风险判断过度依赖评级机构，但若所有投资者都要进行尽职调查又成本太高、投资效率难以保证，这是资产证券化风控的两难。商业银行应发挥专业化分工作用，以参考外部评级为主，建立行内审批标准，培养ABS的专业审批投资人员。</p><h3 id="自营投资"><a href="#自营投资" class="headerlink" title="自营投资"></a>自营投资</h3><p>在利率市场化的背景下，商业银行面临较大的流动性压力和收益压力，目前商业银行多采取杠铃型投资策略，即：一方面保留较高比例的高流动性资产比如现金储备，以规避流动性风险；另一方面投资向高收益的非标资产倾斜，以提高投资收益。但同时，在<strong>市场资金面较为宽裕的时候，资产证券化产品也受到银行自有资金的青睐</strong>。目前，自营投资对基础资产质量要求较高，对资产支持证券评级通常要求AAA，对短期限的优先A档产品比较关注。这是因为如表3.1所示，按银监会的《资产证券化风险加权资产计量规则》的规定，AAA到AA-评级的产品占20%的风险权重，A+至A-评级的产品按50%的风险权重计入，而对于A-以下评级产品风险权重为100%甚至更高，也使得银行更倾向于投资风险权重低的高评级产品。</p><h3 id="理财投资"><a href="#理财投资" class="headerlink" title="理财投资"></a>理财投资</h3><p>商业银行受到银监会“8号文”的限制，理财资金在非标产品方面的投资逐渐规范。目前来看，信贷资产证券化产品优先A档产品相对收益率较低，而B档和次级产品收益合适，但存在内部审批和风控要求较高的问题，因此银行理财对于收益较高、评级相对较高（AA或AA+）的证券化产品比较关注，部分银行也对收益率较高、加权平均期限在2年以内的B档产品具有一定需求。这是因为银监会对银行理财投资债券尚未按评级有不同的风险资本计提的要求。</p><p>银行理财也在逐渐增加对ABS的投资，这对理财业务的发展和资产证券化的发展都有积极作用。一是有利于促进资产证券化业务的发展。成熟国外金融市场中，资产管理机构是证券化市场的重要参与者。理财资金积极参与资产证券化市场，对于活跃市场交易、优化产品定价机制、降低信用溢价、优化信贷资源配置、支持实体经济，都具有积极的作用。二是有助于促进理财业务规范、透明的发展。目前监管部门倡导将不公开、不透明、不可交易、不好估值的“非标”（非标准化债权资产）转化为公开、透明、可交易、可估值的“标”（标准化资产），资产证券化是重要工具。</p><h2 id="城商行、农商行及农信社"><a href="#城商行、农商行及农信社" class="headerlink" title="城商行、农商行及农信社"></a>城商行、农商行及农信社</h2><p>我国自2005年开展信贷资产证券化试点工作以来，前期参与资产证券化的发起机构多为大型国有银行、股份制银行和资产管理公司。中小金融机构参与资产证券化业务的程度不高。目前，大型国有银行及股份制银行是信贷资产证券化产品的主要投资者，其投资占信贷资产证券化产品规模的75%以上。城商行和农商行在债券方面的投资需求与大型商业银行有一定区别，这两类机构由于贷款规模有限，对债券投资收益较为关注，少数银行对于较高收益的B档产品有一定需求。然而，从2014年8月顺德农商行开启第一单农商行发起的信贷资产支持证券后，农商行和农信社开始关注资产支持证券，多数城商行开始有CLO产品发行计划，在同业合作方面会有一定需求。</p><h2 id="保险公司"><a href="#保险公司" class="headerlink" title="保险公司"></a>保险公司</h2><p>2013年保监会放开保险资金的投资限制，保险公司<strong>在另类投资</strong>（比如长期股权、债权计划、不动产投资计划等）方面的规模<strong>大幅增加</strong>。同时，保费增速放缓、保单成本提高等因素，也迫使保险资金更<strong>倾向</strong>于参与<strong>高收益率的产品</strong>。此外，出于资产和负债久期匹配，保险公司更倾向于投资<strong>久期相对较长</strong>的品种。由于信贷资产证券化产品的期限大多较短且收益率偏低，保险公司<strong>参与</strong>投资的规模非常<strong>有限</strong>。保险公司<strong>更倾向</strong>于参与收益率相对较高的信贷资产证券化<strong>夹层档证券</strong>，或者资质良好、期限较长的企业资产证券化优先级证券，但同时却可能面临难以通过信用风险评估的问题。</p><h2 id="证券公司"><a href="#证券公司" class="headerlink" title="证券公司"></a>证券公司</h2><p>证券公司的资产管理计划对于收益率要求较高，同时具有一定风险承受能力，是<strong>夹层档和次级档产品的潜在投资者</strong>，但资产管理计划也同时面临投资范围受限的问题，部分资产管理计划产品的投资范围未包括资产支持证券。</p><h2 id="信托公司、基金公司等其他机构"><a href="#信托公司、基金公司等其他机构" class="headerlink" title="信托公司、基金公司等其他机构"></a>信托公司、基金公司等其他机构</h2><p>信托产品<strong>对</strong>于投资标的的<strong>收益率要求很高</strong>，<strong>对信贷资产证券化产品基本没有主动投资需求</strong>。此类产品大部分作为通道投资于B档和次级档产品。基金公司的货币型基金和债券型基金对产品流动性和收益率要求较高，一方面，对于摊还类型和利率类型有一定要求，通常倾向于年内到期、高评级、固定摊还和固定利率品种；另一方面，由于中债登以资产支持证券品种的法定到期日进行估值，基金面临投资后出现浮亏的情况，因此对于收益率要求较高。四大资产管理公司对于资产支持证券的投资较少，部分资产管理公司在准备资产支持证券发行项目，在互持上具有一定需求。</p><p>另外，企业年金、养老金、社保基金、住房公积金等机构对投资种类的要求比较高。同时，由于投资范围的限制而尚未投资证券化产品，随着资产证券化产品规模的日益扩大，该类机构也将会逐步考虑。</p><p>总体来看，<u>国有大行及股份制银行自营投资比较关注优先A档，银行理财投资、农商行和城商行比较关注B档，基金、券商关注B档偏多，货币型基金更偏向短久期的A档，次级档大多由发起人自行消化</u>。商业银行对期限一般偏好在1年以内，基金尤其是货币型基金偏好短久期产品，多关注半年以内，券商及资产管理公司相对较为灵活。商业银行自营一般投资AAA级，许多银行要求投资级别必须在AA+及以上 。</p><h1 id="管理中介机构的策略"><a href="#管理中介机构的策略" class="headerlink" title="管理中介机构的策略"></a>管理中介机构的策略</h1><p>信贷资产证券化业务的中介机构主要包括：<strong>券商、信托公司、评级机构、律师事务所、会计师事务所和资金保管银行</strong>；企业资产证券化业务的中介机构主要包括：券商、评级机构、律师事务所、会计师事务所、评估机构（如有）、监管银行（如有）和托管人。</p><h2 id="中介机构的主要工作内容"><a href="#中介机构的主要工作内容" class="headerlink" title="中介机构的主要工作内容"></a>中介机构的主要工作内容</h2><p>在信贷资产证券化业务中，券商作为主承销商，牵头负责整个项目的运作；信托公司作为受托机构和发行人，主要负责搭建SPV、监管报批、信息披露和收益分配等工作；评级机构主要负责产品的初始评级和跟踪评级（分为定期跟踪评级和不定期跟踪评级），信贷资产证券化目前实行<strong>双评级机制</strong>；律师事务所主要负责法律尽职调查、出具法律意见等工作；会计师事务所主要负责财务尽职调查、出具会计处理和税务处理意见等工作；资金保管银行主要负责信托账户托管、后续资金划转等工作。</p><p>在企业资产证券化业务中，券商（或基金子公司）作为计划管理人和销售机构，牵头负责整个项目的运作，同时负责搭建SPV（相当于承担了信贷资产证券化业务中信托公司的角色），其他中介机构的工作内容与信贷资产证券化基本相同。只是企业资产证券化业务中可能会聘请评估公司出具现金流预测报告（对于债权资产可以由会计师事务所兼任这一工作），信贷资产证券化业务中的“资金保管银行”在企业资产证券化业务中被称为“托管人”，托管人通常也兼任监管银行的角色。</p><p>信贷资产证券化和企业资产证券化业务中各中介机构的工作内容具体如表3.4和表3.5所示。</p><p><img src="/../../../../pic/3.3%E4%B8%8E%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BA%BA%E6%B2%9F%E9%80%9A%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E6%9C%BA%E6%9E%84%E7%9A%84%E7%AD%96%E7%95%A5/image-20240226135928747.png"></p><p><img src="/../../../../pic/3.3%E4%B8%8E%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BA%BA%E6%B2%9F%E9%80%9A%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E6%9C%BA%E6%9E%84%E7%9A%84%E7%AD%96%E7%95%A5/image-20240226135952534.png" alt="表3.4 信贷资产证券化业务中介机构的主要工作内容"></p><p><img src="/../../../../pic/3.3%E4%B8%8E%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BA%BA%E6%B2%9F%E9%80%9A%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E6%9C%BA%E6%9E%84%E7%9A%84%E7%AD%96%E7%95%A5/image-20240226140025775.png"></p><p><img src="/../../../../pic/3.3%E4%B8%8E%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BA%BA%E6%B2%9F%E9%80%9A%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E6%9C%BA%E6%9E%84%E7%9A%84%E7%AD%96%E7%95%A5/image-20240226140039265.png" alt="表3.5 企业资产证券化业务中介机构的主要工作内容"></p><h2 id="管理中介机构的策略-1"><a href="#管理中介机构的策略-1" class="headerlink" title="管理中介机构的策略"></a>管理中介机构的策略</h2><p>发起人在资产证券化业务中需与各中介机构进行有效沟通并管理中介机构的工作进度。管理中介机构的策略可以总结为“统筹安排、提高效率、保证进度”，对应主要内容如下：</p><h3 id="统筹安排"><a href="#统筹安排" class="headerlink" title="统筹安排"></a>统筹安排</h3><p>发起人成立公司层面的资产证券化公司领导小组和工作执行小组；发起人与作为牵头方的主承销商（或计划管理人）就项目整体进度安排、工作时间表和工作方式沟通并达成一致；由主承销商（计划管理人）协调并组织各中介机构开展工作，发起人予以配合和支持；发起人在主承销商（计划管理人）的协助下制定关于资产证券化的内部管理办法、会计核算办法等制度文件，明确工作流程、部门分工、会计核算等重要工作。</p><h3 id="提高效率"><a href="#提高效率" class="headerlink" title="提高效率"></a>提高效率</h3><p>公司主管领导进行一定的授权，除重大问题外，具体方案设计和工作安排可由指定项目负责人进行统筹和推进；发起人安排专人与各中介机构进行对接，确保对接人员有相应的专业度和比较充足的精力投入；制定约定权责利的内部办法，提高相应部门或分子公司开展证券化业务的积极性。</p><h3 id="保证进度"><a href="#保证进度" class="headerlink" title="保证进度"></a>保证进度</h3><p>及时提供各中介机构开展尽职调查和备案文件制作所需资料和信息；由主承销商（计划管理人）组织各中介机构每周召开工作例会（如需），并不定期召开讨论关键问题的专题会议，会议形式灵活，除现场会议外，也可采取电话会议或微信形式；若因一些原因工作时间表确实需要调整，则及时研究解决方案并采取应对措施。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;与投资人沟通的策略&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#与投资人沟通的策略&quot; c</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="资产证券" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/"/>
    
    <category term="3.资产证券化发起人" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/3-%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>3.2.不同资产类别发起人的工作内容</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/26/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/3.2.%E4%B8%8D%E5%90%8C%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%B1%BB%E5%88%AB%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%86%85%E5%AE%B9/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/26/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B5%84%E9%87%91%E9%83%A8/20240110%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96/3.2.%E4%B8%8D%E5%90%8C%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%B1%BB%E5%88%AB%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%86%85%E5%AE%B9/</id>
    <published>2024-02-26T05:40:56.312Z</published>
    <updated>2024-02-26T08:06:28.955Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>资产证券化的基础资产分为信贷资产、企业资产和不动产资产三大类，<strong>信贷资产</strong>是指银行业金融机构持有的债权资产，<strong>企业资产</strong>是指非银行机构持有的债权资产和收益权资产，<strong>不动产资产</strong>是指企业持有的<strong>不动产物业资产</strong>。</p><h1 id="信贷资产"><a href="#信贷资产" class="headerlink" title="信贷资产"></a>信贷资产</h1><p>发起人在开展信贷资产证券化时，通常会制定《信贷资产证券化业务管理办法》和《信贷资产证券化业务操作规程》，发起人的整体工作内容主要参照前述两个办法，后续资产服务主要参照《信贷资产证券化贷款服务管理办法》和《贷款服务手册》，会计核算主要参照《信贷资产证券化业务会计核算规程》。</p><h2 id="主要工作内容"><a href="#主要工作内容" class="headerlink" title="主要工作内容"></a>主要工作内容</h2><p>信贷资产证券化发起人的主要工作包括：需求发起、中介机构选聘、基础资产构建及尽职调查、交易结构设计、法律文件准备、监管机构报批工作、定价发行、投资管理及会计处理、信贷资产回收款的回收、服务费的计算及收取、证券化信贷资产质量管理、风险监督与管理、贷款合同管理等。接下来，以示意形式具体介绍“投资管理及会计处理”及后续工作内容要点，其他工作项目请参考本书第二章的相关内容。</p><h3 id="投资管理及会计处理"><a href="#投资管理及会计处理" class="headerlink" title="投资管理及会计处理"></a>投资管理及会计处理</h3><p>发起人可以作为投资人合规开展资产支持证券的投资。根据《关于进一步扩大信贷资产证券化试点有关事项的通知》（银发〔2012〕127号文），“信贷资产证券化各<strong>发起机构应持有</strong>由其发起的每一单资产证券化中的最低档次资产支持证券的一定比例，该比例原则上<strong>不得低于</strong>每一单全部资产支持证券<strong>发行规模的5%</strong> ”。</p><p>发起人将依据《信贷资产证券化业务会计核算规程》，对所投资资产支持证券进行相应的账务处理。</p><h3 id="信贷资产回收款的回收"><a href="#信贷资产回收款的回收" class="headerlink" title="信贷资产回收款的回收"></a>信贷资产回收款的回收</h3><p>信贷资产证券化项下信贷资产回收款（包括贷款本金、利息、罚息、复利、违约金、补偿金、损害赔偿金等属于信贷资产项下应回收的资金）的回收，是指发起人接受受托机构的委托作为贷款服务机构，按借款合同约定回收信贷资产回收款后，根据《贷款服务合同》、《信托合同》的要求，<strong>将信贷资产回收款划入资金保管机构负责保管的信托账户的过程</strong>。</p><p>信贷资产证券化项下信贷资产回收款的回收工作目标为：督促借款人按时还本付息；及时划转回收信贷资产回收款；实现单独设账，单独管理；完整记录和保存会计凭证。</p><h3 id="服务费的计算及收取"><a href="#服务费的计算及收取" class="headerlink" title="服务费的计算及收取"></a>服务费的计算及收取</h3><p>信贷资产证券化服务费的计算及收取工作目标为：确保<strong>服务费测算准确，确保服务费按时、足额收取</strong>。</p><p>信贷资产证券化服务费的计算及收取工作流程为：</p><p>（1）发起人总行相关部门测算当季服务费。</p><p>（2）受托机构确认并支付服务费。</p><p>（3）总行集中收取后，分配并下划给分行。</p><p>（4）分行进行账务处理。</p><h3 id="证券化信贷资产质量管理"><a href="#证券化信贷资产质量管理" class="headerlink" title="证券化信贷资产质量管理"></a>证券化信贷资产质量管理</h3><p>证券化信贷资产质量分类标准、分类操作与管理，参照发起人内部制定的《信贷资产风险分类实施办法》、《信贷资产风险分类实施标准》等规定执行。</p><p>证券化信贷资产质量预测标准和方法，参照发起人内部制定的《全面风险管理报告办法》和《重大突发信用风险事件应急处置预案》（如有）等相关规定执行，并与表内信贷资产质量预测一同报告内部相关部门。</p><h3 id="风险监督与管理"><a href="#风险监督与管理" class="headerlink" title="风险监督与管理"></a>风险监督与管理</h3><p>信贷资产证券化风险监督与管理是指银行信贷资产实施证券化后，银行作为贷款服务机构对证券化信贷资产进行的风险监督与管理。主要任务是依据《信托合同》、《贷款服务合同》、《借款合同》、《担保合同》、《客户信用评审报告》及《贷款评审报告》，对借款人、贷款项目和担保等进行跟踪监督与分析，及早识别并处理信贷风险，确保信贷合同顺利执行。分行对证券化信贷资产要视同表内贷款严格进行信贷风险监督与管理。</p><p>监管借款是指结合借款人信用等级，综合运用客户访淡、财务分析、信息采集等方式，及时掌握借款人的经营管理状况及债务偿还能力，维护和发展客户关系；同时，按照监管要点和监管频度要求，重点关注借款人风险控制点，切实防范长期性信贷风险。</p><h3 id="贷款合同管理"><a href="#贷款合同管理" class="headerlink" title="贷款合同管理"></a>贷款合同管理</h3><p>作为贷款服务机构，发起人不能随意变更已订立的借款合同及担保合同有关条款。</p><p>如<strong>借款人提出调整分期还款计划</strong>的书面申请，分行应于收到书面申请当日将有关情况和处置意见填写《合同变更审批表》报送总行，<strong>总行</strong>在规定的时间内就此<strong>与受托机构沟通</strong>。<strong>总行根据受托机构的意见指导分行进行相应处置</strong>。</p><p>如借款人提出<strong>提前还款</strong>书面申请，分行应于收到书面申请当日填写《合同变更审批表》报告总行，<strong>总行</strong>在规定的时间内，<strong>书面告知受托机构</strong>。分行按照借款合同约定办理提前还款的相关手续，如借款合同中规定贷款人有权向提前还款的借款人收取补偿金和&#x2F;或违约金，分行应按照合同约定方式计算金额，并按照本息回收流程处理向借款人收取有关款项并划付至受托机构的过程。</p><p>如人民银行调整基准利率，分行应根据人民银行规定和借款合同约定相应调整贷款利率，并在调整当日填写《资产池项目利率调整表》报送总行，由总行在规定时间内告知受托机构。除上款规定之外，借款人提出的其他变更借款利率要求应予以拒绝。</p><h2 id="后续资产服务"><a href="#后续资产服务" class="headerlink" title="后续资产服务"></a>后续资产服务</h2><h3 id="贷款服务的基本概念"><a href="#贷款服务的基本概念" class="headerlink" title="贷款服务的基本概念"></a>贷款服务的基本概念</h3><p>“信贷资产证券化贷款服务”是指发起人接受受托机构委托，作为资产证券化贷款服务机构，自信托生效日起，对证券化信贷资产进行<strong>不低于</strong>发起人自有贷款管理水平的管理服务。</p><p>自发起人账上证券化贷款移除，并转为代理管理的信托财产交付日起，发起人由债权人转变成代理贷款管理服务机构，代理受托机构管理证券化贷款，按照发起人与受托机构签署的《贷款服务合同》，收取证券化贷款的本金、利息和其他收入以及一切后续授信业务管理及服务，代为保管借款合同、保证合同、有关的借据、还款凭证等以实物形式或电子形式存在的必要的文档、表单、凭证和其他任何性质的协议，并按<strong>季</strong>或根据《贷款服务合同》约定的期间<strong>出具服务机构报告</strong>给受托机构。</p><h3 id="贷款服务的主要内容"><a href="#贷款服务的主要内容" class="headerlink" title="贷款服务的主要内容"></a>贷款服务的主要内容</h3><p>贷款服务的主要内容包括：对证券化信贷资产进行<strong>本息回收</strong>；对相关业务操作系统信息及授信管理系统信息、授信档案、会计凭证的维护管理；根据资产证券化信托合同、服务合同等法律文件约定对认定的<strong>违约贷款进行处置</strong>，及时、准确、完整地向信托账户<strong>转付</strong>证券化信贷资产的各项<strong>回收款</strong>；根据证券化业务的监管规定及贷款服务合同约定向有关外部机构提供必要的报告与信息等。报告模板见表3.2。</p><p><img src="/../../../../pic/3.2.%E4%B8%8D%E5%90%8C%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%B1%BB%E5%88%AB%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%86%85%E5%AE%B9/image-20240226134152292.png" alt="表3.2 信贷资产证券化信托贷款服务机构报告（模板）"></p><p>说明：（1）本报告内容根据贷款服务机构与受托人相关合同内容编制。</p><p>（2）本报告金额单位均以人民币元计。</p><p>（3）收款期间为:20××年×月×日至20××年×月×日。</p><h3 id="证券化贷款资料的特定化标注"><a href="#证券化贷款资料的特定化标注" class="headerlink" title="证券化贷款资料的特定化标注"></a>证券化贷款资料的特定化标注</h3><p>证券化贷款的有关资料随证券化信贷资产的交付归受托机构所有，发起人对证券化贷款资料进行特定化标注后，根据发起人相关规定履行代理保管职责。在发生证券化交易合同文件约定的贷款服务机构服务职能终止或证券化信贷资产回购的情况下，除合同另有约定须将证券化贷款资料移交后备贷款服务机构之外，证券化贷款资料的交付应进行相反手续操作。</p><p>证券化贷款资料的特定化标注包括：对证券化贷款<strong>单独设账管理</strong>，与发起人自有信贷资产分账管理，不同信贷资产证券化业务项下的证券化信贷资产也应当分别记账、分别管理；在证券化贷款的信贷档案上<strong>注明“资产证券化”</strong>，并与发起人自有信贷资产可识别区分；在业务或管理系统中使证券化贷款信息能与发起人自有贷款信息相区别或可供识别。</p><p>发起人需根据贷款服务合同的约定，与外部机构保持沟通，并定期向外部机构提供《贷款服务机构报告》及其他有关信息，在必要时向受托机构、评级机构及其他相关当事人发送通知。</p><h1 id="企业资产"><a href="#企业资产" class="headerlink" title="企业资产"></a>企业资产</h1><p>企业资产分为债权资产和收益权资产两大类，债权资产主要包括：租赁债权、保理债权、贸易应收账款、小额贷款、委托贷款、信托受益权等，对于债权资产可以设计“循环购买”结构；收益权资产主要包括：市政收费权、租金收益权、票款收益权、PPP项目收益权等。两类基础资产的证券化项目中原始权益人的工作内容基本相同。原始权益人不得侵占、损害专项计划资产，并应当履行下列职责：</p><p>（1）依照法律、行政法规、公司章程和相关协议的规定或者约定移交基础资产。</p><p>（2）配合并支持管理人、托管人以及其他为资产证券化业务提供服务的机构履行职责。</p><p>（3）专项计划法律文件约定的其他职责。</p><p>业务经营可能对专项计划以及资产支持证券投资者的利益产生重大影响的原始权益人称为“特定原始权益人”。在专项计划存续期间，特定原始权益人应当维持正常的生产经营活动或者提供合理的支持，为基础资产产生预期现金流提供必要的保障。发生重大事项可能损害资产支持证券投资者利益的，应当及时书面告知管理人。</p><p>企业资产证券化业务中原始权益人的主要工作内容请参考本书第二章第二节“资产支持专项计划操作流程”中的相关内容。</p><h1 id="不动产资产"><a href="#不动产资产" class="headerlink" title="不动产资产"></a>不动产资产</h1><p>不动产资产主要包括：商业地产、工业地产、保障房、养老地产和医疗地产。不动产资产主要是发行REIT产品，目前国内已推出6单私募REIT产品，下一步公募REIT有望推出。本部分主要介绍私募REIT业务中发起人的工作流程（见表3.3）</p><p><img src="/../../../../pic/3.2.%E4%B8%8D%E5%90%8C%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%B1%BB%E5%88%AB%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%86%85%E5%AE%B9/image-20240226134214936.png" alt="表3.3 私募REIT业务中发起人的基本工作流程要点"></p><p>由于私募REIT目前是以资产支持专项计划作为通道，因此私募REIT业务中发起人的工作流程与资产支持专项计划有很多相同之处，不同之处在于发起人还需要履行如下几项工作：</p><p>（1）税收筹划。</p><p>税收筹划是指在法律规定许可的范围内，通过对经营、投资、理财活动的事先筹划和安排，尽可能取得节税的经济利益。私募REIT主要涉及所得税、土地增值税、契税、营业税和印花税这几类税种。（2）售后返租。</p><p>为了不失去物业的使用权，私募REIT业务中发起人或其关联企业在将物业所属项目公司股权转让给非公募基金的同时，会与物业所在项目公司签署长期（通常为20年）的不可撤销租约，租金价格遵循市场水平，以保障投资者利益。</p><p>（3）流动性支持。</p><p>有些私募REIT项目（比如苏宁云商项目）中，为了保障优先级资产支持证券（或A类证券）的收益&#x2F;本金兑付或应对开放期投资者的回售，专项计划存续期间发起人将为优先级资产支持证券（或A类证券）提供流动性支持，根据《流动性支持协议》的要求履行流动性支持义务。</p><p>（4）行使优先收购权。</p><p>有些私募REIT项目（比如苏宁云商项目）中，设置了发起人或其关联企业对于次级资产支持证券（或B类证券）的优先收购权，从条款的设计来看，发起人或其关联企业行使优先收购权的概率非常高。</p><p>（5）配合主承销商完成公募上市退出。</p><p>私募REIT产品的主要退出渠道为公募REIT上市，在条件成熟时发起人将配合主承销商（通常为私募REIT的管理人）完成公募REIT发行准备工作。退出时点，非公募基金将所持物业100%的权益出售给由基金管理人发起的公募REIT。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;资产证券化的基础资产分为信贷资产、企业资产和不动产资产三大类，&lt;strong</summary>
      
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    <category term="资产证券" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/"/>
    
    <category term="3.资产证券化发起人" scheme="http://example.com/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8/3-%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%81%E5%88%B8%E5%8C%96%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>3.2固定资产的后续计量</title>
    <link href="http://example.com/2024/02/26/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/3.2%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F/"/>
    <id>http://example.com/2024/02/26/CPA%E8%AF%BE%E7%A8%8B/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/3.2%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F/</id>
    <published>2024-02-26T04:03:23.025Z</published>
    <updated>2024-02-27T14:32:59.681Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>[TOC]</p><h1 id="固定资产折旧"><a href="#固定资产折旧" class="headerlink" title="固定资产折旧"></a>固定资产折旧</h1><h2 id="固定资产折旧的定义"><a href="#固定资产折旧的定义" class="headerlink" title="固定资产折旧的定义"></a>固定资产折旧的定义</h2><p><strong>应计折旧额</strong>：是指应当计提折旧的固定资产的原价扣除其预计净残值后的金额。已计提减值准备的固</p><p>定资产,<strong>还应当扣除</strong>已计提的固定资产减值准备累计金额。</p><p>应计折旧额&#x3D;<strong>原值-净残值-减值准备</strong></p><p><img src="/../../../pic/3.2/wps2.jpg" alt="同手写板1"></p><h2 id="影响固定资产折旧的因素"><a href="#影响固定资产折旧的因素" class="headerlink" title="影响固定资产折旧的因素"></a>影响固定资产折旧的因素</h2><p>1.固定资产原价;</p><p>2.固定资产的使用寿命;</p><p>3.预计净残值;</p><p>4.固定资产减值准备。</p><p>其中：</p><p>企业确定固定资产使用寿命时,<strong>应当考虑</strong>下列因素:</p><p>①该项资产预计生产能力或实物产量;</p><p>②该项资产预计有形损耗;【实物上的磨损】</p><p>③该项资产预计无形损耗;【减值准备】</p><p>④<strong>法律</strong>或者类似规定对该项资产使用的限制。</p><p>补充例题·多选题（2022年）2×21年6月20日，甲公司购置了一套大型机械设备并于当日用于工程施工。甲公司在估计该套大型机械设备的折旧年限、折旧方法等时，下列各项<strong>应考虑</strong>的因素有（）。</p><p>A.法律对该设备使用的限制</p><p>B.该设备可能遭受的自然灾害而导致的毁损</p><p>C.该设备的预计生产能力</p><p>D.该设备的无形损耗</p><p>【答案】ACD</p><p>【解析】企业确定固定资产使用寿命时，应当考虑下列因素：①该项资产预计生产能力或实物产量；②该项资产预计有形损耗，指固定资产在使用过程中，由于正常使用和自然力的作用而引起的使用价值和价值的损失，如设备使用中发生磨损、房屋建筑物受到自然侵蚀等；③该项资产预计无形损耗，指由于科学技术的进步和劳动生产率的提高而带来的固定资产价值上的损失，如因新技术的出现而使现有的资产技术水平相对陈旧、市场需求变化使其所生产的产品过时等；④法律或者类似规定对该项资产使用的限制，选项A、C和D正确。</p><h2 id="固定资产折旧范围"><a href="#固定资产折旧范围" class="headerlink" title="固定资产折旧范围"></a>固定资产折旧范围</h2><p>企业应当对所有的固定资产计提折旧，但是下列<strong>不提折旧</strong>：</p><p>1.<strong>已提足折旧</strong>仍继续使用的固定资产;</p><p>2.单独计价入账的<strong>土地</strong>。【历史遗留问题】</p><p><strong>提示</strong></p><p>①固定资产应当<strong>按月计提折旧</strong>。<u>当月增加的固定资产，当月不计提折旧，从下月起计提折旧；当月减少的固定资产，当月仍计提折旧，从下月起不计提折旧。</u>【⭐】</p><blockquote><p>提和不提都在下月。</p></blockquote><p>②固定资产<strong>提足折旧</strong>后,不论能否继续使用<strong>均不再</strong>计提折旧,<strong>提前报废的</strong>固定资产也<strong>不再补提</strong>折旧。</p><p>③已达到预定可使用状态但<strong>尚未办理竣工决算</strong>的固定资产，应当按照估计价值确定其成本，并计提折旧；待办理竣工决算后再按实际成本<strong>调整原</strong>来的<strong>暂估价值</strong>，但<strong>不需要调整</strong>原已计提的<strong>折旧额</strong>。</p><blockquote><p>借：固定资产（暂估价值）</p><p>贷：在建工程</p></blockquote><p>④处于<strong>更新改造</strong>过程停止使用的固定资产，应将其<strong>账面价值</strong>转入<strong>在建工程</strong>，<strong>不再计提</strong>折旧。更新改造项目达到预定可使用状态转为固定资产后,再按<strong>重新确定的</strong>折旧方法和该项固定资产尚可使用寿命<strong>计提折旧</strong>。</p><blockquote><p>替换掉的部件的账面价值应该从账面价值中减除。</p></blockquote><p><img src="/../../../pic/3.2/wps6.jpg" alt="同手写板2"></p><p>⑤固定资产在<strong>定期大修理期间</strong>，照提折旧。</p><blockquote><p>只有提足的固定资产和单独计价入账的土地不计提折旧。</p></blockquote><h2 id="固定资产折旧方法"><a href="#固定资产折旧方法" class="headerlink" title="固定资产折旧方法"></a>固定资产折旧方法</h2><p>企业应当根据与固定资产有关的经济利益的<strong>预期消耗方式</strong>，合理选择固定资产折旧方法。可选用的折旧方法包括<strong>年限平均法</strong>【直线法】、<strong>工作量法</strong>、<strong>双倍余额递减法</strong>【加速折旧法】和<strong>年数总和法</strong>【加速折旧法】等。固定资产的折旧方法一经确定,<strong>不得随意变更</strong>。</p><h3 id="年限平均法【直线法】"><a href="#年限平均法【直线法】" class="headerlink" title="年限平均法【直线法】"></a>年限平均法【直线法】</h3><p>年折旧额</p><p>&#x3D;(原价-预计净残值)÷预计使用年限</p><p>&#x3D;原价×(1-预计净残值&#x2F;原价【预计净残值率】)÷预计使用年限</p><p>&#x3D;原价×<strong>年折旧率</strong>&#x3D;原价×12×<strong>月折旧率</strong></p><blockquote><p>每年的折旧额相等。</p></blockquote><p>补充例题某企业有一厂房，原价为500000元，预计可使用20年，净残值率为10%。</p><p>【答案】</p><p>年折旧率＝（1－10%）÷20×100%＝4.5%</p><p>月折旧率＝4.5%÷12＝0.375%</p><p>月折旧额＝500000×0.375%＝1875（元）</p><h3 id="工作量法"><a href="#工作量法" class="headerlink" title="工作量法"></a>工作量法</h3><p><strong>单位工作量折旧额</strong></p><p>&#x3D;(固定资产原价-预计净残值)&#x2F;预计总工作量</p><p>&#x3D;固定资产原价×(1-预计净残值率)&#x2F;预计总工作量</p><p>某项固定资产月折旧额</p><p>&#x3D;该项固定资产当月工作量×单位工作量折旧额</p><p>补充例题甲公司的一台机器设备原价为800000元，预计生产产品产量为4000000个，预计净残值率为5%，本月生产产品40000个；假设甲公司没有对该机器设备计提减值准备。则该台机器设备的本月折旧额计算如下：</p><p>【答案】</p><p>单个折旧额&#x3D;800000×（1-5%）÷4000000&#x3D;0.19（元&#x2F;个）</p><p>本月折旧额&#x3D;40000×0.19&#x3D;7600（元）</p><h3 id="双倍余额递减法"><a href="#双倍余额递减法" class="headerlink" title="双倍余额递减法"></a>双倍余额递减法</h3><blockquote><p>前期计提折旧多，后期少，体现了谨慎性原则。</p></blockquote><p>(1)定义:</p><p>双倍余额递减法：是指在<strong>不考虑</strong>固定资产<strong>预计净残值</strong>的情况下，根据每期期初<u>固定资产原价减去累计</u></p><p><u>折旧</u>后的金额(<strong>即固定资产净值</strong>)【区别于账面价值】和双倍的直线法折旧率计算固定资产折旧的一种方法。</p><p>(2)计算公式</p><p>年折旧率&#x3D;2&#x2F;预计使用寿命(年)×100%;</p><p>(3)注意事项</p><p>采用双倍余额递减法计提折旧的固定资产，通常在其折旧年限<strong>到期前两年内</strong>，将固定资产净值<strong>扣除</strong>预计净残值后的余额<strong>平均摊销</strong>。</p><p>例题：甲公司某项设备原价为120万元，预计使用寿命为5年，预计净残值率为4%；假设甲公司没有对该机器设备计提减值准备。甲公司按双倍余额递减法计算折旧，每年折旧额计算如下：</p><p>【答案】</p><p>年折旧率&#x3D;2&#x2F;5×100%&#x3D;40%</p><p>第一年应提的折旧额&#x3D;120×40%&#x3D;48（万元）</p><p>第二年应提的折旧额&#x3D;（120-48）×40%&#x3D;28.80（万元）</p><p>第三年应提的折旧额&#x3D;（120-48-28.80）×40%&#x3D;17.28（万元）</p><p>从第四年起改按年限平均法（直线法）计提折旧：</p><p>第四、五年应提的折旧额</p><p>&#x3D;（120-48-28.80-17.28-120×4%）÷2&#x3D;10.56（万元）</p><p><strong>提示</strong>(★★)</p><p>比如此题中的固定资产的购入时间为2×22年5月。则开始提折旧的时间为2×22年6月，2×22年当年共提7个月折旧。</p><p>【答案】</p><p>2×22年应提折旧＝48×7&#x2F;12＝28（万元）</p><p>2×23年应提折旧＝48×5&#x2F;12＋28.80×7&#x2F;12＝36.80（万元）</p><p>依次类推。</p><h3 id="年数总和法"><a href="#年数总和法" class="headerlink" title="年数总和法"></a>年数总和法</h3><p>年折旧率&#x3D;尚可使用寿命【从年初来看】÷预计使用寿命的年数总和×100%;</p><blockquote><p>体现了谨慎性原则。</p></blockquote><p>承【例3-4】，采用年数总和法计算的各年折旧额如表3-2所示。</p><p>【答案】</p><p>表3-2折旧的计算单位：元</p><table><thead><tr><th>年份</th><th>尚可使用年限</th><th>原价-净残值</th><th>年折旧率</th><th>每年折旧额</th><th>累计折旧</th></tr></thead><tbody><tr><td>第1年</td><td>5</td><td>1152000</td><td>5／15</td><td>384000</td><td>384000</td></tr><tr><td>第2年</td><td>4</td><td>1152000</td><td>4／15</td><td>307200</td><td>691200</td></tr><tr><td>第3年</td><td>3</td><td>1152000</td><td>3／15</td><td>230400</td><td>921600</td></tr><tr><td>第4年</td><td>2</td><td>1152000</td><td>2／15</td><td>153600</td><td>1075200</td></tr><tr><td>第5年</td><td>1</td><td>1152000</td><td>1／15</td><td>76800</td><td>1152000</td></tr></tbody></table><h2 id="固定资产折旧的会计处理"><a href="#固定资产折旧的会计处理" class="headerlink" title="固定资产折旧的会计处理"></a>固定资产折旧的会计处理</h2><p>固定资产应当<strong>按月计提折旧</strong>，计提的折旧应通过”累计折旧”科目核算。</p><p>借：制造费用(<strong>生产车间</strong>计提折旧)【计入存货成本】</p><p>管理费用(<strong>企业管理部门</strong>、<strong>未使用固定资产计提折旧</strong>)</p><p>销售费用(企业<strong>专设销售部门</strong>计提折旧)</p><p>其他业务成本(企业<strong>经营出租</strong>固定资产计提折旧)</p><p>研发支出(企业<strong>研发无形资产</strong>使用固定资产计提折旧)</p><p>在建工程(<strong>在建工程</strong>中使用固定资产计提折旧)</p><p>专项储备(提取的<strong>安全生产费</strong>形成的固定资产)</p><p>应付职工薪酬(非货币性薪酬)</p><p>贷：累计折旧</p><p><strong>提示</strong>：企业在选择固定资产折旧方法时，应当根据与固定资产有关的经济利益的<strong>预期消耗方式</strong>做出决定。由于收入可能受到投入、生产过程、销售等因素的影响，这些因素与固定资产有关经济利益的预期消耗方式<strong>无关</strong>，因此，企业<strong>不应以</strong>包括使用固定资产在内的经济活动所产生的<strong>收入为基础</strong>进行折旧。</p><h2 id="固定资产使用寿命、预计净残值和折旧方法的复核"><a href="#固定资产使用寿命、预计净残值和折旧方法的复核" class="headerlink" title="固定资产使用寿命、预计净残值和折旧方法的复核"></a>固定资产使用寿命、预计净残值和折旧方法的复核</h2><p>1.企业至少应当于<strong>每年年度终了</strong>，对固定资产的<strong>使用寿命</strong>、<strong>预计净残值</strong>和<strong>折旧方法</strong>进行复核。</p><p>2.如有确凿证据表明,<strong>使用寿命</strong>预计数与原先估计数有差异的,<strong>应当调整</strong>固定资产使用寿命。</p><p>3.如有确凿证据表明,<strong>预计净残值</strong>预计数与原先估计数有差异的，企业<strong>应当调整</strong>预计净残值。</p><blockquote><p>无需调整之前计提的折旧。</p></blockquote><p>4.固定资产使用过程中所处经济环境、技术环境以及其他环境的变化也可能致使与固定资产有关的经济利益预期消耗方式有重大改变，企业应相应改变<strong>固定资产折旧方法</strong>。</p><p>5.固定资产<strong>使用寿命、预计净残值和折旧方法</strong>的改变应当作为<strong>会计估计变更</strong>。<strong>不需要追溯调整</strong>。</p><blockquote><p>和固定资产有关的都是会计估计变更，都是未来适用法。</p></blockquote><h1 id="固定资产的后续支出"><a href="#固定资产的后续支出" class="headerlink" title="固定资产的后续支出"></a>固定资产的后续支出</h1><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>资本化【最终计入一个资产类科目】</td><td><strong>符合</strong>资本化条件的:<br />1.应当计入<strong>固定资产成本</strong>或<strong>其他相关资产</strong>的成本(如：与<strong>生产产品相关</strong>的固定资产的后续支出计入<strong>相关产成品的成本</strong>【制造费用—&gt;生产成本-&gt;库存商品】);<br />2.同时将被替换部分的账面价值扣除。</td></tr><tr><td>费用化</td><td><strong>不符合</strong>资本化条件的，应当计入<strong>当期损益</strong>。</td></tr></tbody></table><h2 id="资本化的后续支出-改良、改扩建、更新改造"><a href="#资本化的后续支出-改良、改扩建、更新改造" class="headerlink" title="资本化的后续支出(改良、改扩建、更新改造)"></a>资本化的后续支出(改良、改扩建、更新改造)</h2><p>1.固定资产发生的可资本化的后续支出，通过”<strong>在建工程</strong>“科目核算。(<strong>账面价值</strong>)</p><blockquote><p>企业领用的库存商品、原材料应该以账面价值计量，不考虑增值税。</p></blockquote><p>2.待更新改造等工程完工并<strong>达到预定可使用状态</strong>时，再从在建工程转为固定资产，并按<strong>重新确定的使用寿命、预计净残值和折旧方法计提折旧</strong>。</p><p>例3-8甲公司有关固定资产更新改造的资料如下：</p><p>（1）<strong>20×7年12月30日</strong>，该公司自行建成了<strong>一条生产线</strong>，建造成本为1136000元；采用年限平均法计提折旧；预计净残值率为3%，预计使用寿命为6年。</p><p>（2）20×9年12月31日（<strong>共提了2年</strong>），由于生产的产品适销对路，现有生产线的生产能力已难以满足公司生产发展的需要，但若新建生产线则建设周期过长。甲公司决定对现有生产线<strong>进行改扩建</strong>，以提高其生产能力。假定该生产线未发生减值。</p><p>（3）20×9年12月31日至2×10年3月31日，经过3个月的改扩建，完成了对这条印刷生产线的改扩建工程，共发生支出537800元，全部以银行存款支付。</p><p>（4）该生产线改扩建工程达到预定可使用状态后，大大提高了生产能力，预计将其使用寿命延长4年，即为10年。假定改扩建后的生产线的预计净残值率为改扩建后固定资产账面价值的3%；折旧方法仍为年限平均法。</p><p>（5）为简化计算过程，整个过程不考虑其他相关税费；公司按年度计提固定资产折旧。</p><p>【答案】</p><p>生产线改扩建后，生产能力将大大提高，<strong>能够为企业带来更多的经济利益，改扩建的支出金额也能可靠计量</strong>，因此该后续支出<strong>符合固定资产的确认条件</strong>，应计入固定资产的成本。</p><p>（1）固定资产后续支出发生前：</p><p>该条生产线的应计折旧额&#x3D;1136000×（1-3%）&#x3D;1101920（元）</p><p>年折旧额&#x3D;1101920÷6≈183653.33（元）</p><p>20×8和20×9这两年计提固定资产折旧的账务处理为：</p><p>借：制造费用183653.33</p><p>贷：累计折旧183653.33</p><p>（2）20×9年12月31日，固定资产的账面价值&#x3D;1136000-（183653.33×2）&#x3D;768693.34（元）固定资产转入改扩建：</p><p>借：在建工程——××生产线768693.34</p><p>累计折旧367306.66（183653.33×2）</p><p>贷：固定资产——××生产线1136000</p><p>（3）20×9年12月31日至2×10年3月31日，发生改扩建工程支出：</p><p>借：在建工程——××生产线537800</p><p>贷：银行存款等537800</p><p>（4）2×10年3月31日，生产线改扩建工程达到预定可使用状态，固定资产的入账价值&#x3D;&#x3D;768693.34+537800&#x3D;1306493.34（元）</p><p>借：固定资产——××生产线1306493.34</p><p>贷：在建工程——××生产线1306493.34</p><p>（5）2×10年3月31日，转为固定资产后，按重新确定的使用寿命、预计净残值和折旧方法计提折旧：</p><p>应计折旧额&#x3D;1306493.34×（1-3%）&#x3D;1267298.54（元）</p><p>月折旧额&#x3D;1267298.54&#x2F;（7×12+9）&#x3D;13626.87（元）</p><p>2×10年应计提的折旧额&#x3D;13626.87×9&#x3D;122641.83（元）</p><p>会计分录为：</p><p>借：制造费用122641.83</p><p>贷：累计折旧122641.83</p><p>3.企业对固定资产进行<strong>定期检查</strong>发生的<strong>大修理费用</strong>:</p><p>(1)<strong>符合</strong>资本化条件的，可以计入<strong>固定资产成本</strong>或<strong>其他相关资产的成本</strong>。</p><p>(2)<strong>不符合</strong>资本化条件的，应当费用化，计入<strong>当期损益</strong>。</p><p>(3)固定资产在定期大修理<strong>间隔期间</strong>，<strong>照提折旧</strong>。</p><p><img src="/../../../pic/3.2/wps15.jpg"></p><p><img src="/../../../pic/3.2/wps17.jpg" alt="同手写板1"></p><p>4.企业发生的某些固定资产后续支出<strong>可能涉及到替换</strong>原固定资产的<strong>某组成部分</strong>，当发生的后续支出<strong>符合</strong>固定资产确认条件时，应将其计入固定资产成本，同时将被替换部分的<strong>账面价值</strong>扣除。</p><p>借：<strong>营业外支出</strong></p><p>【银行存款，如果有变卖收入的话】</p><p>贷：在建工程</p><p>例3-9某航空公司20×0年12月购入一架飞机，总计花费8000万元（含发动机），发动机当时的购价为500万元。公司未将发动机作为一项单独的固定资产进行核算。</p><p>20×9年初（用了8年），公司开辟新航线，航程增加【经济利益很可能流入企业】。为延长飞机的空中飞行时间，公司决定更换一部性能更为先进的发动机。新发动机购价700万元，另需支付安装费用51000元。假定飞机的年折旧率为3%，不考虑相关税费的影响，公司的账务处理为：</p><p>【答案】</p><p>（1）20×9年初飞机的累计折旧金额&#x3D;80000000×3%×8年&#x3D;19200000（元）</p><p>固定资产转入在建工程</p><p>借：在建工程——××飞机60800000</p><p>累计折旧19200000</p><p>贷：固定资产——××飞机80000000</p><p>（2）安装新发动机</p><p>购入新发动机</p><p>借：<strong>工程物资</strong>——××发动机7000000</p><p>贷：银行存款7000000</p><p>借：在建工程——××飞机7051000</p><p>贷：工程物资——××发动机7000000</p><p>银行存款51000</p><p>（3）20×9年初老<strong>发动机的账面价值</strong>&#x3D;5000000-5000000×3%×8年&#x3D;3800000（元）<u>终止确认老发动机的账面价值</u>。<strong>假定报废处理无残值</strong>。</p><p>借：营业外支出3800000</p><p>贷：在建工程——××飞机3800000</p><p>（4）发动机安装完毕，投入使用。</p><p>固定资产的入账价值&#x3D;60800000+7051000-3800000&#x3D;64051000（元）</p><p>借：固定资产——××飞机64051000</p><p>贷：在建工程——××飞机64051000</p><blockquote><p>改建后固定资产入账价值&#x3D;原账面价值+改扩建支出-被替换部分的账面机制，如果有减值损失应该考虑减值损失。</p></blockquote><blockquote><p>假定资产总共计提折旧A，资产原值B，被替换部分原值C，则被替换部分应计提折旧<strong>A*C&#x2F;B</strong>,被替换部分分摊的减值同理。</p></blockquote><p>补充例题·单选题（2022年）2×20年1月，甲公司购建一条生产线共计发生成本5000万元。根据历史经验，该生产线使用5年后将进行一次改造，改造期间通常为3个月，改造期间停止生产；预计将发生改造支出150万元，改造支出符合资本化条件。不考虑相关税费及其他因素，下列有关固定资产会计处理的表述中，正确的是（）。</p><p>A.5年内每年计提30万元更新改造支出计入固定资产成本</p><p>B.更新改造期间固定资产继续计提折旧</p><p>C.更新改造支出150万元在实际发生时计入固定资产成本</p><p>D.固定资产初始确认金额为5150万元</p><p>【答案】C</p><p>【解析】固定资产更新改造支出符合资本化条件的，应在实际发生时计入固定资产成本，选项A错误，选项C正确；固定资产更新改造期间不计提折旧，选项B错误；固定资产预计未来发生的更新改造的资本化支出，不能计入固定资产的初始计量金额，固定资产的初始确认金额为实际发生的成本5000万元，选项D错误。</p><p>补充例题·单选题（2021年）甲公司为增值税一般纳税人。2×10年12月，甲公司购入一条生产线，实际发生的成本为5000万元，其中控制装置的成本为800万元。甲公司对该生产线采用年限平均法计提折旧，预计使用20年，预计净残值为零。2×18年末，甲公司对该生产线进行更新改造，更换控制装置使其具有更高的性能。更换控制装置的成本为1000万元，增值税额为130万元。另外，更新改造过程中发生人工费用80万元；外购工程物资400万元（全部用于该生产线），增值税额52万元。2×19年10月，生产线完成更新改造达到预定可使用状态。不考虑其他因素，该生产线更新改造后，结转固定资产的入账金额是（）。</p><p>A.4182万元</p><p>B.4000万元</p><p>C.5862万元</p><p>D.5680万元</p><p>【答案】B</p><p>【解析】更新改造前生产线账面价值&#x3D;5000-5000&#x2F;20×8&#x3D;3000（万元）；更新改造时被替换装置的账面价值&#x3D;800-800&#x2F;20×8&#x3D;480（万元）；更新改造后固定资产入账价值&#x3D;3000+1000+80+400-480&#x3D;4000（万元）。</p><p>（2016年，修改）甲公司为增值税一般纳税人。2×20年2月，甲公司对一条生产线进行改造，该生产线改造时的账面价值为3500万元。其中，拆除原冷却装置部分的账面价值为500万元。生产线改造过程中发生以下费用或支出：（1）购买新的冷却装置1200万元，增值税额156万元；（2）<strong>在资本化期间内发生专门借款利息</strong>80万元；（3）生产线改造过程中发生人工费用320万元；（4）领用库存原材料200万元，增值税额26万元；（5）外购<strong>工程物资</strong>400万元（全部用于该生产线），增值税额52万元。该改造工程于2×20年12月达到预定可使用状态。不考虑其他因素，下列各项关于甲公司对该生产线改造达到预定可使用状态结转固定资产时确定的入账价值中，正确的是（）。</p><p>A.4000万元</p><p>B.5506万元</p><p>C.5200万元</p><p>D.5700万元</p><p>【答案】C</p><p>【解析】该生产线改造达到预定可使用状态结转固定资产时确定的入账价值&#x3D;（3500-500）+1200+80+320+200+400&#x3D;5200（万元）。</p><h2 id="费用化的后续支出"><a href="#费用化的后续支出" class="headerlink" title="费用化的后续支出"></a>费用化的后续支出</h2><table><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>基本原则</td><td>与固定资产有关的<strong>修理费用</strong>等后续支出,<strong>不符合</strong>资本化条件的【固定资产的资本化条件、其他资产的资本化条件】(★★<strong>前提条件</strong>)，在发生时应当按照受益对象计入当期损益或计入相关资产的成本</td></tr><tr><td>具体处理</td><td>1.与存货的生产和加工相关的固定资产的后续支出(如日常修理费用)按照存货成本确定原则进行处理；(如：<strong>计入制造费用</strong>)<br />2与行政管理部门、企业专设的销售机构等发生的固定资产<strong>日常修理费</strong>用按照功能分类计入管理费用或销售费用</td></tr><tr><td>会计分录</td><td>借：管理费用&#x2F;销售费用等<br />贷：原材料应付职工薪酬&#x2F;银行存款等</td></tr></tbody></table><blockquote><p>恢复类支出一般不符合资本化条件，提升类支出一般属于资本化条件。</p></blockquote><p><img src="/../../../pic/3.2/wps21.png" alt="img"></p><blockquote><p>制造费用转让库存商品成本，资本化</p></blockquote><blockquote><p>日常修理通常认为不符合固定资产资本化。</p></blockquote><p>补充例题·多选题（2019年）下列各项关于固定资产会计处理的表述中，正确的有（）。</p><p>A.为<strong>提升</strong>性能进行更新改造的固定资产停止计提折旧</p><p>B.为保持固定资产使用状态发生的日常修理支出予以资本化计入固定资产成本</p><p>C.已签订不可撤销合同，拟按低于账面价值的价格出售的固定资产，停止计提折旧并按账面价值结转固定资产清理</p><p>D.达到预定可使用状态但尚未办理竣工决算的固定资产以暂估价值为基础计提折旧</p><p>【答案】AD</p><p>【解析】行政管理部门、企业专设的销售机构等固定资产日常修理支出，计入当期损益，与存货的生产和加工相关的固定资产修理费用计入制造费用，选项B错误；拟按低于账面价值的价格出售的固定资产，并未实际出售，无须将固定资产账面价值转入固定资产清理，选项C错误。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;固定资产折旧&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#固定</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="3.固定资产" scheme="http://example.com/categories/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/3-%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
