<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>民工的自我修养</title>
  
  <subtitle>民工的自我修养</subtitle>
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2023-05-17T13:27:57.629Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>民工的自我修养</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>A.金融工具-引言</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-01_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-01_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T13:27:57.629Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>用一句来表达初学金融工具的感受：每个字都都认识，但连起来读就读不通顺，不知道什么意思了，看得想吐。初学的同学，有同感的吗？</p><p>这章一上来开篇就连金融工具和金融资产的定义就看不懂，甚至听十遍、再读十遍都还不知道在说什么，后面陆陆续续就是金融工具、衍生工具、权益工具、业务模式、分类重分类，连三类金融资产的名字都读不通、读不懂，后面更是什么配股权、认股权证、优先股、库存股、可回售工具、套期会计……别说学懂了，能坚持看完一遍，都不是一般人。</p><p>主要原因是：</p><p>1.涉及的内容与日常生活没有交集。</p><p>金融工具涉及内容更多的是与资本市场相关，与金融投资领域相关，对于绝大多数不是从事相关工作和学习相关专业的同学来说，简直与日常生活没有一点关系，八竿子打不着，可能平时听得最多的就是存钱、贷款、买理财产品、股权投资这些，很少有深入了解过这些方面涉及的具体内容。所以一旦深入学习具体知识，大脑肯定是抗拒的，就像非要让你突然去深入了解一个完全陌生的人。</p><p>2.准则规定借鉴了国外的规定。</p><p>我们都学过英语，英语的表达逻辑和汉语完全不一样，本来很简单的意思，英语就会弄成一系列的从句，再加上形容词和副词的修饰，那翻译成汉语，必然不符合中国的人语言思维习惯，加上又是各种非常专业的术语，读起来肯定特别拗口，就更别说理解和记忆了。</p><p>3.没有心理预期，不知道哪里是重点。</p><p>前面几章资产的学习，都是按照初始计量、后续计量、减值、处置这个固定模式学习的，但是一到金融工具这章，先别说能不能读通顺，有没有见过，一上来就是金融工具分类、金融资产和金融负债的分类和重分类、资产负债和权益工具区分……完全不是按照我们习惯的了资产学习模式。</p><p>一开始学习就有些摸不着头脑，完全没有预期，心里没底，不知道究竟要学什么，根本不知道哪里是重点。好不容易鼓起勇气准备坚持学下去，一头扎进了就遇到了以外币计价的配股权或认股权证、或有结算条款、可回售选择权、特殊金融工具、收益和库存股、复核金融工具、永续债……再强的意志，也经不起消磨，最后只有一个感受，就是想吐，想逃避，想放弃这章不学了。</p><p>如何才能顺利跨过金融工具这个坎？</p><p>1.学习之前，有足够的心理准备。</p><p>在开始金融工具学习之前，有充分的心理准备，金融工具这章就是折磨人的一章，除了认识单个的字以外，其他都很难理解。无论是听课学习还是自己看讲义学习，不要在乎自己能不能看懂，不带感情地，硬着头皮坚持学下去，先囫囵吞枣的学一遍，就像读文言文。你会发现，有些地方不知道在讲什么，因为很多陌生名词，所以看不懂；有些地方需要静下心来理解，否则你看不下去，比如金融资产的后续计量，涉及摊余成本计算，这些地方就需要放慢速度去理解。</p><p>确实坚持不下去的，金融资产转移、套期会计、金融工具披露最后这三节，可以暂时不学，放在整个会计学学完以后再学，如果确实心无余力，可以考虑战略性放弃，并不是说这部分不重要，多数时候会考一道2分的客观题。</p><p>2.不要想着三两遍就能学懂。</p><p>这章不仅难，还重要，每年差不多会考5-10分，虽然学起来难，但考试得分其实并不难，如果是计算题就是涉及后续计量，选择题一般都是概念性的，所以多花点时间，反复学习几遍，也不为过。</p><p>不可能一遍两遍就能学懂，第一遍学习时，不要拖泥带水，死磕纠结，更不要去问去百度，那么多陌生名词，很难全部吃透的，而且于考试而言也没有必要，第一遍学习时尽快学完，遇到不理解的地方做好记录，等学完后，再回头复习时慢慢填坑就会容易很多，就是我常说的，画一棵树，先把整体枝杆画出来，一看就知道是一棵树了，然后在回头去画细枝末节，填补树叶。第二遍学习时，很多第一遍学习时不理解的地方自然就要容易理解了，但还是有些地方不能理解，就留给第三遍，依此类此，不理解的坑就会越来越少。</p><p>这个方法不仅适用于金融工具，适用于整个CPA各科各章的学习。</p><p>3.找到重点，明确目标。</p><p>金融工具这学不下去的原因是，第二节金融资产和金融负债的分类以及第三节金融负债和权益工具的区分这两节在前面，恰好这两节中涉及大量让你恨不得全部百度一遍的陌生名词，一直快消磨殆尽，以为就是学不懂，没法考试了，其实这里很多内容不是考试的重点，多数内容大可暂时性放弃，甚至战略性放弃。</p><p>金融工具这章的重点是：金融资产的分类、金融资产的初始计量和后续计量、减值损失的确认计量、套期会计、重分类，重要性依次递减。不能说绝对就是这样，但从应试准备来说，大体上是这样的。</p><p>好了，我们找出了问题、分析了问题，接下来就开始解决问题。我会主要从以下几方面去分享我的理解，多数偏文字的记忆性内容就不在这里赘述，自行解决吧。</p><p>我们一起从以下几方面来学习金融工具：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-01_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/1_uYux6lEdroqGk4JApiaLrghEGGNp2w.png"></p><p>我查阅了官方教材和主流培训机构的讲义，保证了内容的专业性，同时结合我的学习经历，按照最容易理解的方式，用最通俗易懂的大白话表达出来，尽可能让零基础和基础差的同学不听课也能直接看懂。</p><p>所有内容都是我一个人一字一字敲进去的，难免会因疏忽大意存在错误，敬请大家多多指正，欢迎及时沟通。</p><p>没有晦涩难懂的官腔官调，只有通俗易懂的大白话。</p><p>如果有建议或意见，欢迎大家随时交流。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-01_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/2_Iua4NPohdVYqdDIT9BKrtRTCLiaQgg.png"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;用一句来表达初学金融工具的感受：每个字都都认识，但连起来读就读不通顺，不知道什么意思了，看得想吐。初学的同学，有同感的吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这章一上来开篇就连金融工具和金融资产的定义就看不懂，甚至听十遍、再读十遍都还不知道在说什么，后面陆陆续续就是金融工具、衍生工具、权益工具</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="A.金融工具-引言" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/A-%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7-%E5%BC%95%E8%A8%80/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>什么是金融工具</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-05_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-05_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-20T14:34:47.217Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-05_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/1_cAicJIUphiarJKnlBTwibPeQGUSzNQ.png"></p><h1 id="金融工具的定义"><a href="#金融工具的定义" class="headerlink" title="金融工具的定义"></a>金融工具的定义</h1><p>教材上是这样说的：</p><p><strong>金融工具，是指形成一方的金融资产并形成其他方的金融负债或权益工具的合同。</strong></p><p>这句话寥寥几个字，但不好理解，注意以下两点就行了。</p><p>1.金融工具是一种合同。既然是合同，那肯定就是两方或多方才能签订合同，一方肯定是不可能的，一方跟谁签合同呢？我们就假定合同是两方签订的，合同签订后，一方形成的是金融资产，另一方形成的是金融负债或权益工具。如果不是合同，那就不属于金融工具。</p><p>2.合同的一方形成金融资产，另一方或多方形成的是金融负债或权益工具，金融资产的相对方不一定形成的金融负债，还可能是权益工具。至于怎么区分金融负债和权益工具，不要纠结，我们继续往后学习。</p><h1 id="金融工具的分类"><a href="#金融工具的分类" class="headerlink" title="金融工具的分类"></a>金融工具的分类</h1><p>金融工具主要分为金融资产、金融负债和权益工具三大类。</p><h2 id="金融资产"><a href="#金融资产" class="headerlink" title="金融资产"></a>金融资产</h2><p><strong>金融资产，包括银行存款、现金等价物（如应收账款、应收票据等）和其他投资（如股权投资、债权投资、基金等）。</strong></p><p>金融资产的定义，教材上给出了四点，可能读十遍二十遍都不明白是什么意思，也记不住。其实，我们只需要知道，金融资产一种可以获取收益的权利，投资方投出后享有的一种权利，可能是固定的收益，也可能不是固定的收益；可能是现金，也可能是其他金融资产，但总之这种利益不能是商品或服务。</p><p>比如预付账款，未来也会收到一种利益，但这种收益是商品或服务，所以不属于金融资产。</p><h2 id="金融负债"><a href="#金融负债" class="headerlink" title="金融负债"></a>金融负债</h2><p>金融负债，包括银行借款、应付账款、应付票据、期权的签出方等。通俗的说，就是要<strong>偿还一定金额的现金</strong>的，而且必须要还，不能通过其他资产代替。</p><p>金融资产的定义，教材上也给出了四点，和金融资产的定义一样看不懂。与金融资产相对，金融负债是一种需要支付现金或其他类似于现金等价物的金融资产的义务，被投资方需要向投资方按约定履行支付的一种义务，但是金融资产的相对方可能是金融负债，也可能是权益工具。同样，这种支付义务限于支付现金或其他金融资产，不包括商品和服务，如预收账款不是金融负债。</p><h2 id="权益工具"><a href="#权益工具" class="headerlink" title="权益工具"></a>权益工具</h2><p>权益工具，顾名思义，就是所有者权益，一般就是股权或股票。</p><p>权益工具和金融负债都属于金融资产的相对方，意思就是被投资方要想投资方履行支付义务，但是金融负债是需要支付金额固定的现金或现金等价物，而权益工具则不是，<strong>权益工具的被投资方还的不是钱，而是支付他享有的股权或股票等所有者权益</strong>，既然是股权或股票，价格就肯定是波动的，金额就不固定。</p><p>金融工具主要就分为以上三大类，但这章的知识点中不涉及现金、现金等价物和长期股权投资这些特殊的金融资产。长期股权投资专门有一大章会详细学习。</p><h1 id="金融资产的分类"><a href="#金融资产的分类" class="headerlink" title="金融资产的分类"></a>金融资产的分类</h1><p>金融资产的分类和后面要学的金融资产的计量，是本章学习和考查的重点，这两部分一定要能熟练运用。</p><p>我们在前面大致说了什么是金融资产，教材上的定义舌头咬断可能都看不懂，不用管它。</p><h2 id="分类的标准"><a href="#分类的标准" class="headerlink" title="分类的标准"></a>分类的标准</h2><p>接下来学习金融资产的分类，既然是分类，肯定的有个标准吧，就是分类的依据。会计准则里是这样说的：<strong>企业应当根据其管理金融资产的业务模式和金融资产的合同现金流量特征，对金融资产进行合理的分类</strong>。这就是标准。</p><p>这个标准中，涉及两个问题：</p><h3 id="什么是业务模式？"><a href="#什么是业务模式？" class="headerlink" title="什么是业务模式？"></a>什么是业务模式？</h3><p>业务模式就是企业根据自己的业务特点对金融资产进行管理的方式，这是企业考虑持有金融资产的依据，决定了企业持有金融资产的目的，可能是为了收回本金获取利息，也可能是为了涨价后卖出去赚差价。</p><blockquote><p>企业应该根据自产组合而不是单个资产确定业务模式</p></blockquote><h3 id="合同现金流量"><a href="#合同现金流量" class="headerlink" title="合同现金流量"></a>合同现金流量</h3><p><strong>合同现金流量，就是金融工具形成的合同中涉及的现金流动情况，是支付还是收取，对应的金额是多少</strong>，和企业的现金流量表中的现金流量是一个意思。</p><p>我们这里学习的是金融资产的合同现金流量，也就是研究投资方持有金融资产的合同现金流量。</p><blockquote><p>基本借贷安排：仅对于金融工具这一节来理解， 其实就是合同里面约定的需要偿还的仅包含本金和以本金为基础计算的利息，如符合，则通过合同现金流量测试，则基本借贷安排一致，也就是符合基本借贷安排，否则不符合，则不能以摊余成本计量</p></blockquote><h2 id="具体分类"><a href="#具体分类" class="headerlink" title="具体分类"></a>具体分类</h2><p>企业根据不同业务模式，有不同的持有目的，根据不同的持有目的，把金融资产分为以下三类：</p><p>（1）以摊余成本计量的金融资产。</p><p>（2）以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产。</p><p>（3）以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产。</p><p>第一次看到这三种类型的名字时，是不是读了好几遍，都还没读懂？太正常了，没关系的，继续往后学习，会记住的。</p><p>我们来具体看一下：</p><h3 id="以摊余成本计量的金融资产"><a href="#以摊余成本计量的金融资产" class="headerlink" title="以摊余成本计量的金融资产"></a>以摊余成本计量的金融资产</h3><blockquote><p>包括但不限于保本固定收益的银行理财产品，随时可支取的银行定期存款，现金</p></blockquote><p><strong>如果企业的业务模式是仅以收取合同现金流量为目的，那么这种金融资产叫做以摊余成本计量的金融资产。</strong></p><p>以摊余成本计量的金融资产主要是债权投资，就是去买其他公司发行的债券，按照合同约定的期限收取利息，到期收回本金，这种业务模式仅以收取利息和收回本金为目的，正常情况下，不会出售，收回本息就完事。投资方形成债权，属于债权人，被投资方形成债务，属于债务人。债权投资的业务模式完全符合以收取合同现金流量为目的。</p><p>这三类金融资产的名字都很长，不可能把这么长的名字作为会计科目写进去资产负债表中，尤其是后两种。所以在会计核算时都分别有一个科目与这三类金融资产对应，以摊余成本计量的金融资产对应的会计核算科目主要是“<strong>债权投资</strong>”。</p><p>以摊余成本计量的意思就是按照实际利率进行计量，这个问题非常重要，我们在下面单独详细讲解。</p><h3 id="以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"><a href="#以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产" class="headerlink" title="以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"></a>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产</h3><p><strong>如果企业的业务模式既以收取合同现金流量为目的，又以出售金融资产为目的，那么这种金融资产叫做以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产。</strong></p><blockquote><p>包括但不限于<strong>应收账款无追索权保理总协议</strong></p></blockquote><p>这种金融资产涉及两个目的，一个目的是收取合同现金流量，这是一个持续的过程，是一个时间段的问题，只要没卖出去都会按合同约定的期限收取利息，到期收回本金；另一个目的是出售金融资产，出售不是一个持续过程，而是一个时间点的问题。</p><p>也就是说，只要还没卖出去，就属于第一种情况的债权投资的属性，但又因为在合适的时机可以卖掉，这一点又属于股权投资的属性（一般情况只有股权才出售，正常情况债权是不会卖掉的）。所以这类金融资产不单纯是第一种情况的债权投资，又因为在卖掉时点以前的整个持有期间都是以收取合同现金流为目的，属于债权性质，所以会计上把这种金融资产称为其他债权投资，，估计会计前辈们也是找不到更合适的名字了，其他债权投资是相对于第一种情况的债权投资而言的，但我们要知道他还有股权投资的属性。</p><p>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产对应的会计核算科目就是“<strong>其他债权投资</strong>”。</p><p>这种资产的名字中涉及两个问题：</p><p>（1）为什么叫以公允价值计量，而不是以摊余成本计量？</p><p>这个问题还是由企业的业务模式、持有目的决定的，既然企业在合适的时候会卖掉，肯定非常关注资产的市场价值，就要用市场价值（公允价值）来计量，才能更加客观真实地反映这类金融资产的价值。</p><p>（2）为什么后续变动要计入其他综合收益？</p><p>关于“其他综合收益”，我们先看看我在长投部分写过的几段话：</p><p>你们不觉得“其他综合收益”这个科目非常另类吗？明明叫收益，却属于所有者权益类，而不是损益类科目。</p><p>原因是，企业在经营过程中，会产生很多利得和损失，多数是可以直接计入当期损益的，这些利得和损失就是在利润表中用来计算净利润的。但是有些利得和损失的不允许直接计入当期损益的，就是不能让你直接影响利润，防止企业搞鬼操纵利润，也就是说虽然你实现了收益，但就是不让你计入当期损益，那放哪儿去？不可能扔了吧？会计前辈们绞尽脑汁，想出了一个“其他综合收益”，先放这里面过渡，以后一定条件下才让你转出去。</p><p>比如，非投资性房地产转变为公允价值模式的投资性房地产，如果公允价值高于非投资性房地产的账面价值，差额要计入“其他综合收益”。因为房子的市场价格（公允价值）变化很快，防止你通过房子升值来操纵利润。我的房子确实增值了啊，那什么时候才属于我的利润？卖了的时候，就可以确认利润了。所以先让你暂时放在其他综合收益中，等你处置时在转让当期损益（利润表）中。</p><p><strong>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，由于这类金融资产以公允价值计量，后续公允价值是随时变化需要调整的，为了防止企业通过这种金融资产操纵利润，就把这类金融资产的后续变动暂时计入其他综合收益这类科目。</strong></p><p>3. 以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产</p><blockquote><p>包括但不限于股票，基金，<strong>可转换债券</strong>，与黄金价格挂钩的结构性存款。套期以外的金融衍生工具。</p></blockquote><p>如果企业不是前两种目的，就是不是以收取合同现金流量为目的，也不是既以收取合同现金流量又以出售金融资产为目的，可能是仅以出售金融资产为目的。总之，就是前两种持有目的以外的其他目的，属于兜底性的，这种业务模式的金融资产叫做以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产。</p><p>第1类金融资产的业务模式是仅以收取合同现金流量为目的，第2类金融资产既以收取合同现金流量为目的又以出售金融资产为目的，而以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产属于前两类以外的业务模式和目的，<strong>主要是以出售金融资产为目的，但又不以收取合同现金流量为目的，典型的是交易性金融资产</strong>，就是企业通过自己的积极交易（买卖）获取差额收益，比如短线炒股。</p><p>以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产的会计核算科目是“<strong>交易性金融资产</strong>”。</p><p>这类金融资产既可能是股权类投资，又可能是债权投资，既然是为了交易，肯定关注的是公允价值，虽然后续计量采用公允价值，但考虑到企业持有这类金融资产的目的本身就是为了短线买卖交易赚钱，所以后续变动直接计入当期损益，而不是其他综合收益。</p><p>4. <strong>指定为</strong> 以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产</p><p>金融资产在会计准则上就上述三类，在第2类以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产中，还有一类非常特殊的金融资产，叫做指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，相对于第2类，多了“指定为”三个字。</p><p>这类金融资产是企业为了进入某一特殊的领域，获取某一方面的资源，而实施的战略投资，这种金融资产的业务模式，不是以收取合同现金流量为目的，也不是以出售为目的。</p><p>这类资产仍属于以公允价值计量的，从业务模式可以看出，又不属于交易性金融资产，所以为了防止企业操作利润，仍然把这类金融资产的后续变动计入其他综合收益，但他属于股权类投资，这就体现了第2类金融资产的股权属性。因此，在会计核算时，这类金融资产对应的会计科目是“其他权益工具投资”，其他权益工具投资是相对于交易性金融资产这类权益工具投资而言的。</p><p>关于金融资产的分类，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-05_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/2_pQkJzHGxA0XM5huwJiasH2H4sHRiaA.png"></p><h1 id="金融负债的分类"><a href="#金融负债的分类" class="headerlink" title="金融负债的分类"></a>金融负债的分类</h1><p>对于初学者来说，好不容易从金融资产的分类中绕出来，马上又进入金融负债分类的学习。金融负债的分类和金融资产的分类极其相似，又完全不一样，本来金融资产的分类才刚刚理清，初见雏形，反而学了金融负债的分类，又再也分不清了。</p><p>其实金融负债的分类根本不是考试的重点，学习时能看懂最好，看不懂就直接先跳过去，学完了整个会计再回头来学习这些性价比极低的知识点。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-05_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/3_pbpXtJXSiatSIQONgsRjN0uCOemU8A.png"></p><h1 id="金融负债与权益工具的区分"><a href="#金融负债与权益工具的区分" class="headerlink" title="金融负债与权益工具的区分"></a>金融负债与权益工具的区分</h1><p>金融工具形成的合同，一方是金融资产，另一方是金融负债或权益工具，投资方形成的金融资产很容易辨别，重点是区分被投资方形成的是金融负债还是权益工具。</p><p>关于金融负债与权益工具的区分，教材和培训机构的讲义中都用了大篇幅的文字进行阐述，让人看得云里雾里，能看完就算不错的了，更别说能理解和记忆了。</p><p>其实，要分清金融负债和金融资产非常简单，重点就从金融负债和权益工具区分的基本原则入手，主要包括以下两点：</p><h2 id="是否存在无条件地避免交付现金或其他金融资产的合同义务"><a href="#是否存在无条件地避免交付现金或其他金融资产的合同义务" class="headerlink" title="是否存在无条件地避免交付现金或其他金融资产的合同义务"></a>是否存在无条件地避免交付现金或其他金融资产的合同义务</h2><p>如果企业不能无条件地避免以交付现金或其他金融资产来履行一项合同义务，则该合同义务对应的就是金融负债。</p><p>意思就是具有必须要支付现金或者其他金融资产的义务，不可避免。如果可以通过其他方式避免支付现金或其他金融资产的，那就不是金融负债。</p><p>比如，张三是甲公司的优先股股东，按照约定甲公司每年须按6%的股息率向优先股股东支付股息。虽然张三是股东，但对甲公司而言，每年必须强制支付现金（股息）给张三，这就是不能无条件避免支付现金的义务，就属于金融负债。</p><h2 id="是否通过交付固定数量的自身权益工具结算"><a href="#是否通过交付固定数量的自身权益工具结算" class="headerlink" title="是否通过交付固定数量的自身权益工具结算"></a>是否通过交付固定数量的自身权益工具结算</h2><p><strong>如果企业只能通过以固定数量的自身权益工具交换固定金额的现金或其他金融资产进行结算，就属于权益工具。</strong></p><p>这里权益工具的意思就在企业发行的股份，用固定数量的自己发行的股份去交换固定金额的现金或其他金融资产，这种以固定数量换固定金额的情形，就属于权益工具。<strong>其他情况只要不属于固定数量交换固定金额，都不属于权益工具</strong>。</p><p>比如，基于某种约定，甲公司可以约定的价格买入乙公司固定数量的股份，对乙公司而言，用自身固定数量的股份去交换甲公司固定金额（约定价格*股数）的现金，这就是固定数量交换固定金额，就属于权益工具。</p><p>关于金融负债和权益工具的区分，记住这两点就可以了：</p><p><strong>一种是只要可以无条件避免支付现金的，就属于金融负债；另一种是只要属于固定数量交换固定金额的，就属于权益工具。</strong></p><p>本节内容可以看看教材上的例题，理解会更加深刻，培训机构的讲义上的例题几乎也都是教材例题。其他内容等学完整个会计后，如果还心有余力再学习，现在完全可以不急着学习，现在学了也会忘记，还把自己折腾个够，甚至都有放弃的想法了。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-05_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="B.什么是金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/B-%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>摊余成本</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T13:52:04.085Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/1_1UQOTibv7krW2lDv1dBH8a2YprpJMQ.png"></p><p>在学习金融工具的后续计量前，我们先摊余成本法单独拿出来学习一下，摊余成本在会计债权类金融资产的后续计量中和财管中都非常重要，在没有学习财管前，很多同学百思不得其解。</p><h1 id="实际利率"><a href="#实际利率" class="headerlink" title="实际利率"></a>实际利率</h1><p>学习摊余成本，一定离不开实际利率这个概念，因为摊余成本就是利用实际利率计算出来的，实际利率是相对名义利率而言的。</p><p>我举个例子，就很容理解什么是实际利率，什么是名义利率了。</p><p>假如你把100元钱存入银行，利息3%，那一年以后，你可以从银行取回本息和103元，这个3%就是名义就是名义利率，就是从数值金额上获得的利息收益。</p><p>但因为存在通货膨胀（就是物价上涨），这一年获得的3%的利息收益里包含了通货膨胀，假如这一年的通货膨胀率是2%，意思就是之前存入的100元的购买能力和一年后102元[100<em>（1+2%）]的购买能力是相同的，你存银行的实际收益只有1元[100</em>（3%-2%）]。这里的3%-2%&#x3D;1%就是实际利率，就是从时间价值上获得利息收益。</p><p>这个例子帮助大家理解了什么是实际利率，这就是实际利率的真实定义，只是我用例子来说明的。我们本章学习的是金融资产，下面再从金融资产的角度来说一下如何计算实际利率。</p><p>比如，你花900元去买了某种理财产品，期限是3年，假如这个理财产品有个面值800元，到期按800元偿还本金，每年末按面值800元支付10%的利息。</p><p>这里的1000元是你的付出买价，这个理财产品你总共可以收回4笔钱：其中3笔是每年末的利息800*10%&#x3D;80元，还有1笔是第3年末按面值收回本金800元。</p><p>这4笔钱总共80*3+800&#x3D;1040元，能用这个总数1040直接计算利息吗？肯定不可以，因为每笔钱收回来的时间都不一样，今天的1元钱不等于明天的1元钱，还需要考虑货币的时间价值。</p><p>那具体该怎么计算这个理财产品的实际利率？</p><p>假如这种理财产品同期的实际利率是r，则有：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/2_462PsLWr8AnEttA5w4HYSQ74Mt6tqw.png"></p><p>从上图中可以看出，未来收回的这4笔钱计算到了现在购买时点的价值，这个过程叫做折现（就是折合到现在），折现后的价值叫做现值（就是现在的价值），未来收回的这4笔钱的现值加起来就是整个理财产品的现值，就等于买价900元。这里的实际利率就是折现率，把未来的现金流量折合到现值的折现率。</p><p>所以就有：</p><p>900&#x3D;80&#x2F;（1+r）+ 80&#x2F;（1+r）^2 + 80&#x2F;（1+r）^3 + 800&#x2F;（1+r）^3</p><p>很多初学者不明白为什么现值是用将来收回的每笔钱除以（1+利率）的n次方，比如80&#x2F;（1+r）^3。</p><p>假如现在存入银行a元，利息为r，n年后的可以取回本息就是b元。这里的b&#x3D;a*（1+r）^n，变个形：a&#x3D;b&#x2F;（1+r）^n。就这么来的。</p><p>回到上面方程式的计算，这个方程式直接计算是算不出来，需要借助年金现值系数表和复利现值系数表。</p><p>上述等式的意思就是：900&#x3D;80<em>（P&#x2F;A，r，3）+800</em>（P&#x2F;F，r，3）</p><p>通过查表，采用插值法计算，得出实际利率r&#x3D;5.38%</p><p>（P&#x2F;A，r，3）和（P&#x2F;F，r，3）分别表示3年期的年金现值系数和3年期的复利现值系数，如果看不懂这两个符号是什么意思，可以去看看我写的财管大白话入门资料的《第三章货币的时间价值》<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTcxMTQ0Nw==&mid=2247484227&idx=1&sn=57ec91d428ae665eefe909e14ebbe243&chksm=976efb7ba019726d479a4c046c5ac67962def12654b1448b9f2a91b4570c576fe5bd8860cbbb&scene=21wechat_redirect">点我查看</a>，里面写的很清楚。</p><p>上面的具体计算，在会计中不重要，但属于财管中必须熟练掌握的内容，会计中只需要知道这两个符号是什么意思，分别表示什么系数，含义是什么，会计中无需掌握具体如何计算，考试时会直接给出系数对应的数值。</p><p>综上所述，我们知道了什么是实际利率，以及实际利率在金融资产中是怎么计算的。上面例子中理财产品可以认为是债券，如果作为金融资产，可以分类为属于以摊余成本计量的金融资产。</p><h1 id="债券的发行"><a href="#债券的发行" class="headerlink" title="债券的发行"></a>债券的发行</h1><p>债券，是企事业单位，包括政府机构，为了融资，发行的一种有价证券，发行人承诺按照约定的期限向债券购买人支付利息和偿还本金。也就是说，债券的发行人是需要借钱的债务人，购买债券的人把钱借给债券发行人。</p><p>债券就是证明权属的一张纸，样子很像纸币，正面有发行单位、票面金额等信息，背面有债券的期限、票面利率等信息。</p><p>债券发行人到期按照票面金额向债券购买人支付本金，也就是说本金按票面金额支付，而不是按买价支付；债券发行人按照票面利率向债券购买人支付利息，也就是说利息是按票面利率计算，而不是按实际利率计算。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/3_he1Jyb3DxnAlKfASBGcicUZiasDzzw.png"></p><p>比如，某企业发行的债券，每张票面金额是1000元，票面利率是10%，期限是5年，每年末向债权人支付利息1000*10%&#x3D;100元，到期偿还本金1000元，发行价格由发行人自己确定。</p><p>债券的发行价格，就是债券发行人发行的、由债券购买人去购买的每张债券的价格，就是交易价格。</p><p>发行价格有三种情况：</p><p>第一种是溢价发行，就是债券的发行价格高于债券的票面金额。</p><p>第二种是平价发行，就是债券的发行价格等于债券的票面金额。</p><p>第三种是折价发行，就是债券的发行价格低于债券的票面金额。</p><p>票面利率是发行人事先确定的向债权人支付利息的利率，这个票面利率不一定等于市场利率（实际利率）。</p><p>那票面利率和实际利率是什么关系？</p><p>如果实际利率小于票面利率，债权人每期从债券发行人那里收到的利息就会高于债权人通过其他方式投资所能获得的平均收益（按实际利率计算的收益），也就是说，发行人支付给债权人的利息高于通过其他途径按市场利率（实际利率）筹资的成本。同时在债券到期后，发行人还要按照债券面值向债务人支付债券本金。</p><p>发行人又不是傻子，既然发行人每期向债权人支付的利息高于市场平均利息水平，那发行人确定的债券的发行价格肯定要高于最后要偿还的本金（债券面值），这样债务人需要溢价购买债券，即买价高于面值，通过后期获得高于市场的平均利息水平来补偿多支付的溢价购买款。</p><p>同理，如果实际利率大于票面利率，发行人每期支付的利息低于市场平均水平（实际利率），债务人也不傻，既然每期收到的利息低于通过其他方式投资所能获得的平均收益，那肯定要买价低于面值才会去购买债券，这样到期可以收回的债券面值的本金高于买价，通过折价购买捡到的便宜去补偿后期收到的低于市场平均水平的利息。</p><p>当然，如果票面利率等于实际利率，发行价格就等于票面价格。</p><p>关于发行价格，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/4_KgJPu80loSPAF4y5Ke66PrtNHtz7Zg.png"></p><h1 id="摊余成本"><a href="#摊余成本" class="headerlink" title="摊余成本"></a>摊余成本</h1><p>摊余成本，教材上是这样定义的：</p><p>金融资产或金融负债的摊余成本，应当以该金融资产或金融负债的初始确认金额经下列调整确定：</p><p>（1）扣除已偿还的本金。</p><p>（2）加上或减去采用实际利率法将该初始确认金额与到期日金额之间的差额进行摊销形成的累计摊销额。</p><p>（3）扣除计提的累计信用减值准备（仅适用于金融资产）</p><p>说的有点复杂了，文绉绉的，不便于理解。简单的说，摊余成本就是某个时间点的真实本金。</p><p>我们还是用上面那个例子：</p><p>你花900元去买债券，期限是3年，债券面值800元，票面利率10%。（我们已经计算出了实际利率是5.38%）</p><p>1.购买时（第一年年初）</p><p>购买时的本金就900元，所以此时摊余成本就是900元。</p><p>2.第一年年末</p><p>站在第一年末这个时间点，你的理论上的真实本金应该是900*（1+5.38%）&#x3D;948.42元，而不是900元，因为900元是一年前你购买那个时间点的成本，一年前的900元和一年后的900元的购买能力肯定不相等，通过这里我们可以看出，一年前的900元和一年后的948.42元的购买能力是相等的。</p><p>第一年末时，你还会收到债券发行人支付的利息800*10%&#x3D;80元，虽然你理论上的真实本金是948.42元，但在年末这个同一时间点，债券发行人给你支付了80元的利息，你收回了89元，所以站在第一年末这个时间点，你的最终真实本金应该是948.42-80&#x3D;868.42元。</p><p>我们再捋一遍：购买时（第一年年初）的摊余成本就是你的买价900元，这是就是第一年的期初摊余成本，第一年年末的摊余成本&#x3D;900*(1+5.38%)-800*10%&#x3D;868.42元。</p><p>其中，900<em>5.38%&#x3D;48.42元，是第一年的真实投资收益。800</em>10%&#x3D;80元，是第一年应收的利息。</p><p>2.第二年年末</p><p>第一年年末的摊余成本868.42元，就是第二年的期初摊余成本，也就是第二年期初的真实本金。</p><p>接下来到了第二年年末，站在这个时间点，第二年年末的真实本金&#x3D;第二年年初的本金868.42<em>（1+实际利率5.38%）- 第二年年末收回的利息800</em>10%&#x3D;835.14元。</p><p>我们再捋一遍：第二年年初的摊余成本&#x3D;868.42元，第二年年末的摊余成本 &#x3D; 868.42<em>（1+5.38%）-800</em>10%&#x3D;835.14元。</p><p>其中，868.42<em>5.38%&#x3D;46.72元，是第二年的真实投资收益。800</em>10%&#x3D;80元，是第二年应收的利息。</p><p>3.第三年年末</p><p>第二年年末的摊余成本&#x3D;835.14元，就是第三年的期初摊余成本，也就是第三年年初的真实本金。</p><p>接下来到了第三年年末，站在这个时间点，第三年年末的真实本金&#x3D;[第三年年初的本金835.14<em>（1+实际利率5.38%）- 第三年年末收回的利息800</em>10%</p><ul><li>第三年年末收回的本金800]&#x3D;0元。</li></ul><p>我们再捋一遍：第三年年初的摊余成本&#x3D;835.14元，第三年年末的摊余成本 &#x3D; 835.14<em>（1+5.38%）-800</em>10%-800&#x3D;0元。</p><p>其中，835.14<em>5.38%&#x3D;44.93元，是第三年的真实投资收益。800</em>10%&#x3D;80元，是第三年的应收的利息。此外，第三年年末还将收回本金800元，所以在计算第三年年末这个时间点的真实本金（摊余成本）时，要把收回来的利息和本金这两笔钱都要扣除掉。</p><p>第三年年初的摊余成本&#x3D;835.14元，第三年年末的摊余成本&#x3D;0元，债券三年到期，债券发行人的还本付息义务已经结束，后续不再有现金流量，债权人的钱全部收回来了，所以这个时候债权人的真实成本（就是摊余成本）就变成了0。</p><p>上述过程，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/5_9YFiaInommKVUqKhHGEgFLbzO36tAg.png"></p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/6_0SahrTCicX8zZoulHrQprJ7F5mAjcg.png"></p><p>再浓缩总结一下：</p><p>（1）某一期的期末摊余成本 &#x3D; 当期的期初摊余成本 *（1+实际利率）- 当期期末收回的钱</p><p>（2）某一期的投资收益 &#x3D; 当期的期初摊余成本 * 实际利率</p><p>对于到期一次性还本付息的债券，最后一期以前的每一期的“当期期末收回的钱”&#x3D;0，因为到期一次性还本付息，所以前期没有钱可以收回。最后一期的“当期期末收回的钱”&#x3D;面值<em>票面利率</em>期数+ 面值本金。</p><p>对于分期付息的债券，最后一期以前的每一期的“当期期末收回的钱”&#x3D;面值<em>票面利率，最后一期的“当期期末收回的钱”&#x3D;面值</em>票面利率+面值本金。</p><p>上述例子是针对期数是3期的债券，其实无论多少期，都是按照这个逻辑套路，以此类推，摊余成本的计算就这么简单。</p><p>上面所有关于摊余成本的计算，都是从最初购买债券时的买价900元开始，按照时间顺序正向计算的。这种情况下，摊余成本的意思就是按照实际利率计算的某个时间点的真实成本。</p><p>除此之外，还有另一种可以计算摊余成本的思路，就是根据未来的现金流量，按照时间顺序逆向计算。这种情况下，摊余成本的意思就是根据未来现金流量按照实际利率折现到某个时间点的现值。有兴趣的可以自己推导一下，也很简单。</p><p>以上两种方法的计算结果都是一样的。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="D.摊余成本" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/D-%E6%91%8A%E4%BD%99%E6%88%90%E6%9C%AC/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融资产的后续计量(1)</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-20T14:43:48.593Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/1_0ichppAR96EnfaicVG24bheS3fhKfQ.png"></p><p>金融资产的后续计量，就是投资买进金融资产以后的持有期间，对金融资产如何计量。如果划分为债权类投资，后续计量涉及到收取利息和收回本金；如果是股权类投资，后续计量涉及到公允价值变动、分配股利、分配利润等情况。</p><p>接下来，我们一起来学习每一类金融资产是如何进行后续计量的。</p><h1 id="以摊余成本计量的金融资产"><a href="#以摊余成本计量的金融资产" class="headerlink" title="以摊余成本计量的金融资产"></a>以摊余成本计量的金融资产</h1><blockquote><p>以摊余成本计量的金融资产包括但不限于</p><ul><li>银行向企业发放的固定利率的贷款</li><li>普通债券</li><li>企业正常商业往来形成具有一定信用期限的应收账款且企业不打算提前处置应收账款</li></ul></blockquote><p>我们在前面学过以摊余成本计量的金融资产的初始计量，回忆一下：</p><p>第一，初始成本以公允价值计量。（金融资产的初始成本都是以公允价值计量）</p><p>第二，交易费用计入成本。（金融资产中只有交易性金融资产的交易费用计入当期损益）</p><blockquote><p>交易费用，是指可直接归属于购买、发行、处置金融工具的增量费用。增量费用是指企业没有发生购买就不会发生的费用，包括<strong>支付给代理机构、券商、咨询公司、证券交易所、政府有关部门的佣金、手续费、相关税费以及其它必要支出</strong>，不包括债券溢价、折价、融资费用、内部管理成本和持有成本等与交易不直接相关的费用。</p></blockquote><p>第三，<strong>“债权投资——成本”这个科目按面值计量，公允价值与面值之间的差额计入“债权投资——利息调整”</strong>。</p><p>会计分录为：</p><p>借：债权投资——成本</p><p>贷：银行存款</p><p>债权投资——利息调整 （可借可贷）</p><p>接下来我们学习以摊余成本计量的金融资产的后续计量，上一节我们专门讲了什么是摊余成本，以摊余成本计量的金融资产的后续计量就是采用实际利率计算摊余成本进行后续计量的。</p><p>我们直接看教材上的例题。</p><p>2013年1月1日，甲公司支付价款1000万元（含交易费用）从上海证券交易所购入乙公司同日发行的5年期公司债券12500份，债券票面价值总额为1250万元，票面年利率为4.72%，于年末支付本年度债券利息（即每年利息为59万元），本金在债券到期时一次性偿还。合同约定，该债券的发行方在遇到特定情况时可以将债券赎回，且不需要为提前赎回支付额外款项。甲公司在购买该债券时，预计发行方不会提前赎回。甲公司根据其管理该债券的业务模式和该债券的合同现金流量特征，将该债券分类为以摊余成本计量的金融资产。</p><p>假定不考虑所得税、减值损失等因素，计算该债券的实际利率r：</p><p>59&#x2F;（1＋r）＋59&#x2F;（1＋r）^2＋59&#x2F;（1＋r）^3＋59&#x2F;（1＋r）^4＋（59＋1250）&#x2F;（1＋r）^5＝1000</p><p>采用插值法，计算得出r＝10%。</p><p>我们把这道例题学懂了，以摊余成本计量的金融资产的后续计量就没问题了。</p><p>上面计算实际利率的等式还可以表示为：</p><p>59<em>（P&#x2F;A，r，5）＋1250</em>（P&#x2F;F，r，5）＝1000</p><p>具体这两个括号是什么、为什么，在上一节讲过。</p><p>我们接一下看看如何进行会计处理：</p><p>（1）2013年1月1日，购入乙公司债券。（这一步是初始计量）</p><p>借：债权投资——成本 12500000</p><p>贷：银行存款 10000000</p><p>债权投资——利息调整 2500000</p><p>2013年的期初摊余成本就是购买时点的摊余成本&#x3D;买入价格1000万元。</p><p>面值1250万元大于实际支付价格1000万元，属于折价发行，实际利率10%大于票面利率4.72%。</p><p>“债权投资——成本”这个科目按债券面值计入，面值与实际支付价格之间的差额计入“债权投资——利息调整”。</p><p>（2）2013年12月31日，确认乙公司债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息。</p><p>确认应收利息和投资收益：</p><p>借：应收利息 590000</p><p>债权投资——利息调整 410000</p><p>贷：投资收益 1000000</p><p>实际收到利息：</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>第一年真正的现金流量只有一笔，就是年末收到债券发行人按照票面利率支付的利息1250*4.72%&#x3D;59万元，这个利息属于应收利息，按照合同约定每期应该收到的利息，每年都会收到这笔不变的利息（面值和票面利率都不变，所以应收利息也不会变）。</p><p>即，第一年的应收利息&#x3D;面值<em>票面利率&#x3D;1250</em> ×4.72%&#x3D;59万元。</p><p>另外，按照实际利率和第一年期初摊余成本计算的理论上应该收到的利息1000*10%&#x3D;100万元，这个利息属于第一年的投资收益，就是通过投资理论上应该产生的收益。</p><p>即，<strong>第一年的投资收益&#x3D;期初摊余成本 ×*实际利率</strong>&#x3D;1000* ×10%&#x3D;100万元。</p><p><strong>一个是理论上的利息100万元，一个按约定收到的利息59万元，这两个利息之间的差额100-59&#x3D;41万元，计入“债权投资——利息调整”。</strong></p><p>第一年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1000+100-59&#x3D;1041万元。这个摊余成本1041万元是在计算中使用的，分录本身不涉及摊余成本，因此不会体现在分录中。</p><p>（3）2014年12月31日，确认乙公司债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息。</p><p>借：应收利息 590000</p><p>债权投资——利息调整   451000</p><p>贷：投资收益   1041000</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>第二年真正的现金流量也只有一笔，即第二年的应收利息&#x3D;面值 ×<em>票面利率&#x3D;1250</em> ×4.72%&#x3D;59万元。</p><p>每年的期初摊余成本就是前一年的期末摊余成本，所以第二年的期初摊余成本&#x3D;1041万元，第二年的投资收益&#x3D;第二年理论上应该收到的利息&#x3D;1041*10%&#x3D;104.1万元。</p><p>这两个利息之间的差额104.1-59&#x3D;45.1万元，计入“债权投资——利息调整”。</p><p>第二年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1041+104.1-59&#x3D;1086.1万元。</p><p>（4）2015年12月31日，确认乙公司债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息。</p><p>借：应收利息 590000</p><p>债权投资——利息调整 496100</p><p>贷：投资收益 1086100</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息   590000</p><p>第三年真正的现金流量也只有一笔，即第三年的应收利息&#x3D;面值<em>票面利率&#x3D;1250</em>4.72%&#x3D;59万元。</p><p>第三年的期初摊余成本&#x3D;1086.1万元。</p><p>第三年的投资收益&#x3D;第三年理论上应该收到的利息&#x3D;1086.1*10%&#x3D;108.61万元。</p><p>这两个利息之间的差额108.61-59&#x3D;49.61万元，计入“债权投资——利息调整”。</p><p>第三年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1086.1+108.61-59&#x3D;1135.71万元。</p><p>（5）2016年12月31日，确认乙公司债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息。</p><p>借：应收利息 590000</p><p>债权投资——利息调整 545710</p><p>贷：投资收益 1135710</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>第四年真正的现金流量也只有一笔，即第四年的应收利息&#x3D;面值 ×<em>票面利率&#x3D;1250</em> ×4.72%&#x3D;59万元。</p><p>第四年的期初摊余成本&#x3D;1135.71万元。</p><p>第四年的投资收益&#x3D;第四年理论上应该收到的利息&#x3D;1135.71*10%&#x3D;113.57万元。</p><p>这两个利息之间的差额113.57-59&#x3D;54.57万元，计入“债权投资——利息调整”。</p><p>第四年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1135.71+113.57-59&#x3D;1190.28万元。</p><p>（6）2017年12月31日，确认乙公司债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息和本金。</p><p>借：应收利息 590000</p><p>债权投资——利息调整  597200</p><p>贷：投资收益 11800</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>借：银行存款 12500000</p><p>贷：债权投资——成本 12500000</p><p>第五年是最后一期，真正的现金流量有两笔，一笔是应收利息，一笔是本金。第五年的应收利息&#x3D;面值<em>票面利率&#x3D;1250</em>4.72%&#x3D;59万元，应收的本金&#x3D;面值&#x3D;1250万元。</p><p>第五年的期初摊余成本&#x3D;1190.28万元。</p><p>前四年都是按照上面两个利息之间的差额计入“债权投资——利息调整，但最后一期不能再这样计算。</p><p>这道题涉及的是折价发行的债券，初始计量时，“债权投资——利息调整”在贷方，表示债权人的购买价格1000万元低于债券面值1250万元（最后要按面值收回本金），债权人低价购买占了便宜（1250-100&#x3D;250万元）；后续计量时，“债权投资——利息调整”在借方，表示债权人获得利息低于市场的平均利息水平。</p><p>整个债券交易和持有过程中，通过债权人在后续持有期间获得低于市场利率水平的利息，来调整债权人在购买债券交易价格低于债券面值所占的便宜，使得整个债券交易趋于公平，最后谁也不占谁的便宜。</p><p><strong>从数值上说，初始计量时，面值和买价之间的差额250万元计入“债权投资——利息调整”的贷方；后续计量时，通过每期两个利息之间的差额计入“债权投资——利息调整”的借方；最后，通过后续计量时产生的“债权投资——利息调整”借方金额逐渐调整（相当于抵消），使得初始计量时产生的“债权投资——利息调整”贷方金额250万元逐渐变成0，也就是说，最后一期“债权投资——利息调整”账户余额需要调整为0。</strong></p><p>“债权投资——利息调整”究竟在借方还是在贷方，跟折价发行和溢价发行有关，这个不需要记忆，直接根据借贷平衡，其他科目确定了，分录一写就知道了，差额在哪方，“债权投资——利息调整”就在哪方。</p><p>回到前面说的最后一期不能再按照债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息之间差额计入“债权投资——利息调整”，原因就是整个过程在计算中都采取了四舍五入，如果直接按照两个利息的差额计入“债权投资——利息调整”，虽然逻辑上完全没有错误，但是因为四舍五入的计算方式会导致出现尾数差异，最终这个账户的余额不能调整为0。</p><p>所以，<strong>在计算最后一年利息调整的时候，用总的需要调整的金额250万元（贷方）减去前面每期已经调整的金额（借方），这样就倒挤出了最后一期需要调整的金额，因为是倒挤出来的结果，最终“债权投资——利息调整”账户余额必定为0。</strong></p><p>即第五年计入“债权投资——利息调整”的金额为250-41-45.1-49.61-54.57&#x3D;250-41-45.1-49.61-54.57&#x3D;59.72万元。</p><p>又因为，债券<strong>理论上应收到的利息-实际上收到的利息&#x3D;计入“债权投资——利息调整”的金额</strong>，其中每年实际上收到的利息都是59万元固定不变，计入“债权投资——利息调整”的金额已经通过上面所说的倒挤计算出来，所以最后一年债券理论上应收到的利息&#x3D;59.72+59&#x3D;59.72+59&#x3D;118.72万元，即最后一年的投资收益&#x3D;118.72万元。</p><p>如果按照和前几期一样的逻辑直接计算，最后一年的投资收益&#x3D;债券理论上应收到的利息&#x3D;1190.28*10%&#x3D;119.03万元，就与上面计算出来的投资收益118.72万元存在尾数差异；同理，计入“债权投资——利息调整”的金额&#x3D;119.03-59&#x3D;60.03万元，也与上面计算出来的计入利息调整的金额59.72万元存在尾数差异。导致最终利息调整账户的余额不能调整为0。</p><p>所以，第五年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱1190.28+118.72-59-1250&#x3D;0万元。</p><p>最后一期的计算并不复杂，但是为了消除尾数差异，使“债权投资——利息调整”账户的最终余调整为0，使最后一期的期末摊余成本为0，必须采用倒挤的计算方法。</p><p>这个倒挤方法的原则就是：先通过倒挤计算出最后一期计入“债权投资——利息调整”的金额，再以此计算计入“投资收益”的金额。</p><p>整个题目的分析到此结束，下面用一张表来总结一下。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/2_O3HthkFrKapXfpZ0uaFtDfATTzzhTQ.png"></p><p>这道例题是教材上的，培训机构也用了这道例题，细心的同学会发现，我计算出来的结果（上表中的数据）和教材、讲义上的数据有一点差异，原因是教材和讲义上保留的是整数，而我保留了两位小数。</p><p>所以，做题时一定要看清楚题目的要求，究竟保留几位小数，单位是元还是万元，这个非常重要。</p><p>上面这道题是“分期付息，到期一次性还本”，即每期支付利息59万元，到期收回本金1250万元。如果不是分期付息，而是到期一次性还本付息，即到期支付利息5*59&#x3D;295万元和本金1250万元，共计收回295+1250&#x3D;1545万元。</p><p>分期付息每期收回利息的会计分录:</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>到期一次性还本付息最后一期收到利息的会计分录：</p><p>借：银行存款 2950000</p><p>贷：债权投资——应计利息 2950000</p><p>由此可见，分期付息和到期一次性收回利息，这两种情况下，利息计入的科目是不一样的，分期付息每期实际收到的利息计入“应收利息”这个科目，而到期一次性付息是计入债券投资的一个二级科目“债券投资——应计利息”中。</p><p>总结一下：</p><p>1.以摊余成本计量的金融资产对应的会计科目主要是是“债券投资”。债券投资涉及三个二级科目，分别是：</p><p>（1）“债权投资——成本”，用来记录债券的面值，而不是购买价款。</p><p>（2）“债权投资——应计利息”，仅限于到期一次性还本付息，用来记录利息（面值<em>票面利率</em>期数）。</p><p>（3）“债权投资——利息调整”，初始计量时，用来记录面值与实际支付的价格之间的差额；后续计量时，用来记录债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息的差额。</p><p>2.初始计量的会计分录</p><p>借：债权投资——成本</p><p>贷：银行存款</p><p>债权投资——利息调整（可借可贷）</p><p>3.后续计量的会计分录</p><p>每期确认按约定应收到的利息：</p><p>借：应收利息</p><p>债权投资——利息调整（可借可贷，但与购入时相反）</p><p>贷：投资收益</p><p>每期实际收到按约定的利息：</p><p>借：银行存款</p><p>贷：应收利息</p><p>到期一次性收到利息：</p><p>借：银行存款</p><p>贷：债权投资——应计利息</p><p>最后收回本金：</p><p>借：银行存款</p><p>贷：债权投资——成本</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="E.金融资产的后续计量(1)" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/E-%E9%87%91%E8%9E%8D%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F-1/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融工具的初始计量</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T13:48:35.453Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/1_9x10mn54C23iatZILnZK8kN6uibEjw.png"></p><h1 id="金融资产的初始计量"><a href="#金融资产的初始计量" class="headerlink" title="金融资产的初始计量"></a>金融资产的初始计量</h1><p>在学习金融资产的初始计量前，我们先来回忆一下前面学过的其他资产的初始计量是如何计量的。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/2_o5gZ2opUhMGFthiaIgRn5mbZeiaVzQ.png"></p><p>从上表可以看出，除了形成控股合并的长期股权投资的交易费用计入当期损益外，其他资产在购买时的相关交易费用都是计入成本，因为属于购买资产发生的直接相关费用，计入初始成本也合情合理。</p><p>形成控股合并的长投的交易费用不计入成本属于特殊情况，因为形成控股合并的长投每年需要编制合并报表，如果交易费用计入成本，在编制合并报表时长投的账面价值中会多出一部分，无法与子公司的所有者权完全抵消掉。</p><p>金融资产的初始计量，就是企业在取得某类金融资产时，应该计入初始成本的金额。</p><p>前面我们学了金融资产包括有3+1类：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/3_FT0BWgLic4Otbxn5cslmLExicAmdug.png"></p><h2 id="金融资产初始成本"><a href="#金融资产初始成本" class="headerlink" title="金融资产初始成本"></a>金融资产初始成本</h2><p>根据会计准则规定，<strong>金融资产的初始成本应当按照公允价值计量</strong>。</p><p>与一般资产一样，金融资产的初始成本就是投资购买金融资产时所支付的对价，就是交易价格，一般情况下，交易价格就是公允价值，没有谁会低于市场价格卖，也没有谁会高于市场价格买，当然也有特殊情况。</p><p>会计分录为：</p><p>借：债权投资&#x2F;交易性金融资产&#x2F;其他债券投资&#x2F;其他权益工具投资</p><p>  贷：银行存款</p><p>一般情况下，确认初始成本时都会写上二级科目，如“交易性金融资产——成本”，目的是为了和后续计量时调整金融资产的账面价值的其他事项区分开，后续计量时还可能涉及的二级科目有“——利息调整”、“——公允价值变动”等科目。</p><h2 id="金融资产的交易费用"><a href="#金融资产的交易费用" class="headerlink" title="金融资产的交易费用"></a>金融资产的交易费用</h2><p>和前面资产一样，<strong>取得金融资产的相关费用是直接计入成本</strong>的，但因为持有目的不同，金融资产在初始确认时也有特殊情况。</p><p><strong>3+1类金融资产中，以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产的交易费用不计入成本，而是直接计入当期损益。</strong></p><p>因为交易性金融资产在持有期间采用公允价值计量，并直接把公允价值的变动情况计入当期损益，如果初始计量时把交易费用计入成本，在后续持有期间，就不能客观的反映公允价值的变化情况。又因为交易性金融资产的持有目的是以短期积极交易赚取差价为目的，换句话说，目的就是为了实现利润，就是要影响损益，所以就直接把交易费用也计入当期损益。</p><p>比如，某公司买了100万的股票作为交易性交融资产，交易费用10万，如果把这10万交易费用计入成本，那这个交易金融资产的初始成本就是110万。如果一年后，这个资产的公允价值涨到了200万，对应的计入当期损益的公允价值的变动就是增加了200-110&#x3D;90万元，而实际上这个资产的公允价值增加了200-100&#x3D;100万元，而不是90万元。</p><p>由此可见，<strong>如果把交易费用计入成本，就不能客观地反映公允价值的变动情况，所以交易性金融资产的交费用直接计入当期损益</strong>。交易性金融资产的持有目的是为了获取投资收益，影响损益的会计科目是“投资收益”，交易费用也直接接入影响当期损益的“投资收益”这个科目。</p><p>会计分录为：</p><p>借：投资收益</p><p>  贷：银行存款</p><p><strong>除以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产以外，其余金融资产的交易费用都是正常处理的，直接计入初始成本。</strong></p><p>结合我们已经学过的资产，一般情况下，资产的交易费用直接计入资产的初始成本，但有两种特殊情况：以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产和形成控股合并的长投，这两类资产的交易费用直接计入当期损益，前者计入“投资收益”，后者计入“管理费用”。</p><h1 id="金融负债的初始计量"><a href="#金融负债的初始计量" class="headerlink" title="金融负债的初始计量"></a>金融负债的初始计量</h1><p>金融负债的初始计量和金融资产的初始计量处理方式的原理完全一致。</p><p>即：</p><h2 id="金融负债的初始成本应当按照公允价值计量。"><a href="#金融负债的初始成本应当按照公允价值计量。" class="headerlink" title="金融负债的初始成本应当按照公允价值计量。"></a>金融负债的初始成本应当按照公允价值计量。</h2><p>会计分录为：</p><p>借：银行存款</p><p>  贷：交易性金融负债等</p><h2 id="交易性金融负债的交易费用计入当期损益的“投资收益”科目中。"><a href="#交易性金融负债的交易费用计入当期损益的“投资收益”科目中。" class="headerlink" title="交易性金融负债的交易费用计入当期损益的“投资收益”科目中。"></a>交易性金融负债的交易费用计入当期损益的“投资收益”科目中。</h2><p>会计分录为：</p><p>借：投资收益</p><p>  贷：银行存款</p><h2 id="其他金融负债的交易费用直接接入初始成本。"><a href="#其他金融负债的交易费用直接接入初始成本。" class="headerlink" title="其他金融负债的交易费用直接接入初始成本。"></a>其他金融负债的交易费用直接接入初始成本。</h2><p>会计分录为：</p><p>借：交易性金融负债等</p><p>  贷：银行存款</p><p>金融资产和金融负债的初始计量的会计处理，对比一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/4_fxUpF2VBqGkx7QVy2TkfSRhUyPJLPA.png"></p><p>无论是金融资产还是金融负债，交易费用都是支付各种手续费，给钱买的服务，所以都是贷记银行存款。</p><p>本章金融资产的分类和计量才是重点，金融负债的分类和计量不是重点。</p><h1 id="已宣告但尚未发放的利息或股利"><a href="#已宣告但尚未发放的利息或股利" class="headerlink" title="已宣告但尚未发放的利息或股利"></a>已宣告但尚未发放的利息或股利</h1><p><strong>企业取得金融资产所支付的价款中包含的已宣告但尚未发放的债券利息或现金股利，应当单独确认为应收项目（应收利息或应收股利）进行处理。</strong></p><p>意思就是企业在投资购买金融资产时，如果金融资产属于债权类投资（如以摊余成本计量的金融资产），在购买时已经宣布发放利息，只是暂时还没有发出去；或如果属于股权类投资（如指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产），在购买时已经宣布发放股利，只是暂时还没有发出去。</p><p>这种利息或股利都是购买之前的期间形成的，在购买后很快就会发放，只是现在还没有发放，所以根本不属于投资产生的收益，当然不能计入当期损益。本质上就是用钱去买了这部分利息或股利，用钱买钱，就不属于金融资产的一部分，当然就不能计入金融资产的初始成本。</p><p>会计处理如下：</p><p>借：应收利息&#x2F;应收股利</p><p>  贷：银行存款等</p><p>如果已经学了长期股权投资，回忆一下，在取得不同类型的长期股权投资在初始计量时，包含已宣告但尚未发放的债券利息或现金股利，应该如何处理？</p><p>企业无论以哪种方式取得的股权投资，也无论将取得的股权投资属于哪一种类型的长投或者分类为哪一种金融资产，<strong>只要在取得投资时，支付的对价中包含了应享有被投资单位已经宣告但尚未发放的现金股利或利润的，通通都应该确认为应收股利。</strong></p><p>企业无论以哪种方式取得的债权投资，也无论将取得的股权投资分类为哪一种金融资产，只要在取得投资时，支付的对价中包含了应享有被投资单位已到付息期但尚未支付的利息的，通通都应该确认为应收利息。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/5_eDicxZV7niaUBsERYVd1R8bbK9u4DQ.png"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="C.金融工具的初始计量" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/C-%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%9A%84%E5%88%9D%E5%A7%8B%E8%AE%A1%E9%87%8F/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融资产的后续计量（2）</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-15_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-15_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T14:51:32.633Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-15_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/1_KPm4XEksKkXnj7Z4zPMz0ibnyZENxw.png"></p><h1 id="以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产"><a href="#以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产" class="headerlink" title="以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产"></a>以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产</h1><p>前面我们学习了以摊余成本计量的金融资产，从这里开始学习以公允价值进行后续计量的金融资产，为了便于大家学习和理解，我打乱下教材的编写顺序，先学习以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产，再学习以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的的金融资产。</p><p>以摊余成本计量的金融资产属于债权投资，一般计入“债权投资”科目，后续以摊余成本计量。</p><p>以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产，即<strong>可能是债权投资，也可能是股权投资</strong>，属于分类中的兜底性金融资产，以公允价值进行后续计量，典型特点是交易性，目的就是短期内随时可能因公允价值的变动而卖出获取差价利益，因此，计入“交易性金融资产”科目。</p><p>我们先来回忆一下以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产的初始计量。</p><blockquote><p>第一，初始成本以公允价值计量。（金融资产的初始成本都是以公允价值计量）</p></blockquote><blockquote><p>第二，交易费用计入当期损益。（除交易性金融资产的交易费用计入当期损益外，其他金融资产的交易费用都计入成本）</p></blockquote><blockquote><p>第三，通过“交易性金融资产”科目进行核算。为了与后续公允价值变动等原因导致账面价值变动区分开，增加二级科目“交易性金融资产——成本”。</p></blockquote><p>会计分录为：</p><p>购买时：</p><p>借：交易性金融资产——成本</p><p>  贷：银行存款</p><p>交易费用：</p><p>借：投资收益</p><p>   贷：银行存款</p><p>以上两步合起来就是：</p><p>借：交易性金融资产——成本</p><p>​投资收益</p><p> 贷：银行存款</p><p>交易性金融资产目的就是短期内获取投资收益，所以交易费用就直接计入投资收益。</p><p>接下来我们学习以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产的后续计量，<strong>既然是以公允价值进行计量，账面价值就会随着公允价值的变动而变动，公允价值增加，金融资产的账面价值就就会调整增加，反之亦然。</strong></p><p>我们直接看教材上的例题。</p><p>2016年1月1日，甲公司从二级市场购入丙公司债券，支付价款合计1020000元（含已到付息期但尚未领取的利息20000元），另发生交易费用20000元。该债券面值1000000元，剩余期限为2年，票面年利率为4%，每半年末付息一次。其合同现金流量特征满足仅为对本金和以未偿付本金金额为基础的利息的支付。甲公司根据其管理该债券的业务模式和该债券的合同现金流量特征，将该债券分类为以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产。其他资料如下：</p><p>（1）2016年1月5日，收到丙公司债券2015年下半年利息20000元。</p><p>（2）2016年6月30日，丙公司债券的公允价值为1150000元（不含利息）。</p><p>（3）2016年7月5日，收到丙公司债券2016年上半年利息。</p><p>（4）2016年12月31日，丙公司债券的公允价值为1100000元（不含利息）。</p><p>（5）2017年1月5日，收到丙公司债券2016年下半年利息。</p><p>（6）2017年6月20日，通过二级市场出售丙公司债券，取得价款1180000元（含1季度利息10000元）。</p><p>假定不考虑其他因素，甲公司的账务处理如下：</p><p>（1）2016年1月1日，从二级市场购入丙公司债券：</p><p>借：交易性金融资产——成本 1000000</p><p>应收利息 20000</p><p>投资收益 20000</p><p>贷：银行存款 1040000</p><p>这一步是初始计量，虽然支付了104万元，但是其中2万是交易费用，不计入成本，2万是用来买2015年产生的利息，也不计入成本。</p><p>关于应收利息的处理，我在金融资产的初始计量部分详细讲过，是投资前形成的，相当于用钱买钱，与投资金融资产无关，不计入成本。</p><p>（2）2016年1月5日，收到该债券2015年下半年利息20000元：</p><p>借：银行存款 20000</p><p>贷：应收利息 20000</p><p>前面（1）中只是确认有一笔应收利息，现在才真正收到这笔钱。</p><p>（3）2016年6月30日，确认丙公司债券公允价值变动和投资收益：</p><p>借：交易性金融资产——公允价值变动 150000</p><p>贷：<strong>公允价值变动损益</strong> 150000</p><p>借：应收利息 20000</p><p>贷：投资收益 20000</p><p>我们正在学习的是以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产，从名称中可以看出公允价值的变动计入当期损益，<strong>损益类科目中有个公允价值变动的专属科目“公允价值变动损益”，就计入当期损益的这个科目，贷增借减。</strong></p><p>同时，金融资产的账面价值随着公允价值的变动而变动，为了和其他原因引起的公允价值变动区分看，增加二级科目“交易性金融资产——公允价值变动” 。</p><p>在某个期间内，公允价值变动的多少，是这个期间期末的公允价值与期初的公允价值进行比较。即，<strong>公允价值变动&#x3D;期末的公允价值-期初的公允价值</strong>。</p><p>另外，购买这个债券，按约定是每半年付息一次，所以需要确认应收利息，确认应收利息的时间就是每半年一次，即每年6年30日和12月31日，这一步分录不能少，很容易忘记，一定先确认，再收到利息。应收利息属于投资产生的收益，计入“投资收益”科目。</p><p>按约定应该收到的利息&#x3D;面值票面年利率年数。做题时一定要看清楚是多久付息一次，题目中的票面利率一般都是年利率，如果不是按年付息，就一定要折算，这一点稍不注意就错了。</p><p>（4）2016年7月5日，收到丙公司债券2016年上半年利息：</p><p>借：银行存款 20000</p><p>贷：应收利息 20000</p><p>（5）2016年12月31日，确认丙公司债券公允价值变动和投资收益：</p><p>借：公允价值动损益 50000</p><p>贷：交易性金融资产——公允价值变动  50000</p><p>借：应收利息 20000</p><p>贷：投资收益 20000</p><p>公允价值由之前的115万变为110万，减少了5万，所以金融资产在贷方，账面价值调减。</p><p>（6）2017年1月5日，收到丙公司债券2016年下半年利息：</p><p>借：银行存款 20000</p><p>贷：应收利息 20000</p><p>（7）2017年6月20日，通过二级市场出售丙公司债券：</p><p>借：银行存款 1180000</p><p>贷：交易性金融资产——成本   1000000</p><p>——公允价值变动 100000</p><p>投资收益 80000</p><p>“交易性金融资产——公允价值变动”整个持有期间累计的，这里的10万&#x3D;15万-5万。</p><p>处置时，收到的价款就是卖价，是市场公允价值，与金融资产的账面价值之间的差额，属于投资这项资产的收益，计入投资收益。</p><p>这时金融资产的账面价值包括两部分：一部分是初始计量时确认的成本，另一部分是后续计量期间确认的公允价值变动。</p><p>本题到此结束。</p><p>关于以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产，有两个非常重要的问题：</p><p>1.影响投资收益的事项包括哪些？</p><p>（1）初始计量时，交易费用计入投资收益，支付交易费用，导致投资收益减少。</p><p>（2）后续计量时，按约定收取的利息计入投资收益，收到利息，导致投资收益增加。</p><p>但是，购买时包含的已到期但还没有发放的利息，不属于投资收益，因为他是投资前形成的，这部分只是用钱买了钱。</p><p>（3）处置时，收到的价款与金融资产的账面价值之间的差额计入投资收益，投资收益可能增加可能减少，由卖价决定。</p><p>这里需要特别注意，<strong>处置时公允价值变动损益不需要转入投资收益，也就是说公允价值变动不影响投资收益。公允价值变动损益和投资收益都属于损益类科目，转与不转对当期损益都是没有影响。</strong></p><blockquote><p>投资收益是指企业或个人对外投资所得的<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%94%B6%E5%85%A5/10562288">收入</a>(所发生的损失为负数)，如企业对外投资取得股利收入、债券利息收入以及与其他单位联营所分得的利润等。</p></blockquote><p>学到这里，不知道大家有没有联想到采用公允价值模式计量的投资性房地产的处置，处置时，公允价值变动损益是要转入其他业务成本的。忘记了吗？翻回去看看。</p><p>2.影响当期损益的事项包括哪些？</p><p>从取得到处置，影响当期损益的科目只有两个：公允价值变动损益和投资收益。</p><p>投资收益上面已经说了，公允价值变动损益就是整个持有期间公允价值的增减变动，最终汇总的公允价值变动可能导致金融资产的账面价值增加，也可能减少。</p><p>总结一下：</p><p>1. 以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产对应的会计科目主要是“交易性金融资产”。交易费用不计入初始成本，计入当期损益。</p><p>这类金融资产涉及两个二级科目，分别是：</p><p>（1）“交易性金融资产——成本”，初始计量时的购买价款。</p><p>（2）“交易性金融资产——公允价值变动”，用来调整因公允价值变动导致的账面价值变动。</p><p>2.初始计量的会计分录</p><p>借：交易性金融资产——成本</p><p>   投资收益</p><p> 贷：银行存款</p><p>3.后续计量的会计分录</p><p>每期确认按约定应收到的利息：</p><p>借：应收利息</p><p>贷：投资收益</p><p>每期实际收到按约定的利息：</p><p>借：银行存款</p><p>贷：应收利息</p><p>4.处置时的会计分录</p><p>借：银行存款</p><p>贷：交易性金融资产——成本</p><p>——公允价值变动</p><p>投资收益 （可借可贷）</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-15_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="E.金融资产的后续计量（2）" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/E-%E9%87%91%E8%9E%8D%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F%EF%BC%882%EF%BC%89/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融资产的后续计量（3）</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-17_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-17_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T15:17:34.207Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-17_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/1_CJkQkfQHEtADVGU3aSdHEiaPvGVGsw.png"></p><h1 id="以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"><a href="#以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产" class="headerlink" title="以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"></a>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产</h1><p>以摊余成本计量的金融资产和以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，都属于债权投资，都存在摊余成本。区别在于，前者通过“债权投资”进行核算，仅以摊余成本计量，不以公允价值计量；后者通过“其他债权投资”进行核算，既以摊余成本计量，又以公允价值进行后续计量。</p><p>在学习时，可以把这两类金融资产都当成债券，只是企业根据不同的业务模式和目的，分类为不同类型的金融资产而已。通过对比学习，哪些地方的处理相同，哪些地方不同，学起来印象更深刻，效果更好。</p><p>我们先来回忆一下以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产的初始计量。</p><p>第一，初始成本以公允价值计量。（金融资产的初始成本都是以公允价值计量）</p><p>第二，交易费用计入成本。（金融资产中只有交易性金融资产的交易费用计入当期损益）</p><p>第三，通过“其他债权投资”这个科目进行核算。</p><p>第四，“其他债权投资——成本”这个科目按面值计量，公允价值与面值之差计入“其他债权投资——利息调整”。</p><p>会计分录为：</p><p>借：其他债权投资——成本</p><p>  贷：银行存款</p><p>其他债权投资——利息调整 （可借可贷）</p><p>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产和以摊余成本计量的金融资产都是债权投资，只是核算科目不一样。我们一直在说债权投资的成本，债权投资的成本就是“债权投资——成本”或“其他债权投资——成本”对应的金额吗？</p><p>一定不是，除非是平价发行。<strong>债权投资的成本是上述初始计量分录中“银行存款”科目对应的金额，不是“债权投资——成本”或“其他债权投资——成本”对应的金额，“债权投资——成本”或“其他债权投资——成本”对应的金额是债券的面值。</strong>这个一定要分清楚。</p><p>接下来我们学习以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产的后续计量，既然是以公允价值进行计量，账面价值就会随着公允价值的变动而变动，公允价值增加，金融资产的账面价值就会增加，反之亦然。</p><p>我们直接看教材上的例题。（教材上全部取的整数，我保留了一位小数，结果更精确）</p><p>2013年1月1日，甲公司支付价款1000万元（含交易费用）从上海证券交易所购入乙公司同日发行的5年期公司债券12500份，债券票面价值总额为1250万元，票面年利率为4.72%，于年末支付本年度债券利息（即每年利息为59万元），本金在债券到期时一次性偿还。合同约定，该债券的发行方在遇到特定情况时可以将债券赎回，且不需要为提前赎回支付额外款项。甲公司在购买该债券时，预计发行方不会提前赎回。甲公司根据其管理该债券的业务模式和该债券的合同现金流量特征，将该债券分类为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产。</p><p>其他资料如下：</p><p>（1）2013年12月31日，乙公司债券的公允价值为1 200万元（不含利息）。</p><p>（2）2014年12月31日，乙公司债券的公允价值为1 300万元（不含利息）。</p><p>（3）2015年12月31日，乙公司债券的公允价值为1 250万元（不含利息）。</p><p>（4）2016年12月31日，乙公司债券的公允价值为1 200万元（不含利息）。</p><p>（5）2017年1月20日，通过上海证券交易所出售了乙公司债券12500份，取得价款1260万元。</p><p>假定不考虑所得税、减值损失等因素，计算该债券的实际利率r：</p><p>59&#x2F;（1＋r）＋59&#x2F;（1＋r）^2＋59&#x2F;（1＋r）^3＋59&#x2F;（1＋r）^4＋（59＋1250）&#x2F;（1＋r）^5＝1000</p><p>采用插值法，计算得出r＝10%。</p><p>上面计算实际利率的等式还可以表示为：</p><p>59<em>（P&#x2F;A，r，5）＋1250</em>（P&#x2F;F，r，5）＝1000</p><p>我们接一下看看如何进行会计处理：</p><p>（1）2013年1月1日，购入乙公司债券。（这一步属于初始计量）</p><p>借：其他债权投资——成本 12500000</p><p>贷：银行存款   10000000</p><p>其他债权投资——利息调整 2500000</p><p>2013年的期初摊余成本&#x3D;1000万元。</p><p>这道题题干中直接说的是“甲公司支付价款1000万元（含交易费用）”，没有把交易费用单独列出来，所以这项金融资产的成本就是1000万元。</p><p>假如这题干中说的是“甲公司支付价款1000万元，支付交易费用20万元”，就要把交易费用计入其他债权投资的成本，这项金融资产的成本就变成了1020万元，这时会计处理就变成了：</p><p>借：其他债权投资——成本 12500000</p><p>贷：银行存款 10200000</p><p>其他债权投资——利息调整   2300000</p><p>（2）2013年12月31日，确认乙公司债券理论上应该收到的利息、按约定实际收到的利息和公允价值变动。</p><p>确认应收利息和投资收益：</p><p>借：应收利息 590000</p><p>其他债权投资——利息调整 410000</p><p>贷：投资收益            1000000</p><p>实际收到利息：</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>公允价值变动：</p><p>借：其他债权投资——公允价值变动 1590000</p><p>贷：其他综合收益——其他债权投资公允价值变动 1590000</p><p>2013年的投资收益&#x3D;期初摊余成本<em>实际利率&#x3D;1000</em>×10%&#x3D;100万元。</p><blockquote><p> 2013年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1000+100-59&#x3D;1041万元。</p></blockquote><p>下面来说说公允价值变动额的计算，这个问题是整个金融资产中最容易错的，很多人不能理解。</p><p>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，从名称中可以看出，具有两个特点：一是以公允价值计量，二是公允价值的变动计入其他综合收益。所以，<strong>一般情况下，其他债权投资的账面价值就是公允价值，除非还没来得及调整为最新的公允价值</strong>。</p><p><strong>其他债权投资的公允价值由三部分构成：其他债权投资——成本、其他债权投资——利息调整、其他债权投资——公允价值变动</strong>。</p><blockquote><p> 也就是说，其他债权投资的账面价值（公允价值）&#x3D;成本（面值）+利息调整（<strong>借方余额</strong>）+公允价值变动&#x3D;摊余成本+公允价值变动。</p></blockquote><p>为了便于把引起其他债权投资账面价值的变动原因区分开，其他债权投资下增设了成本、利息调整、公允价值变动这三个二级科目。其中“其他债权投资——成本”是债券的面值，“其他债权投资——利息调整”是初始计量和后续计量过程中的利息调整，<strong>“其他债权投资——公允价值变动”是持有期间公允价值变动导致其他债权投资账面价值的变动</strong>。</p><p>其他债权投资——成本、其他债权投资——利息调整，这两部分其实就是前面学的以摊余成本计量的金融资产（债权投资），这里的其他债权投资就是在债权投资的基础上，增加了公允价值变动，即，其他债权投资的账面价值可以看成只由两部分构成：摊余成本和公允价值变动。</p><p>也就是说，其他债权投资的账面价值（公允价值）&#x3D;摊余成本+公允价值变动。</p><p>为了计算公允价值变动，上面等式变形得，<strong>公允价值变动&#x3D;账面价值（公允价值）-摊余成本</strong>。</p><p>所以，2013年的公允价值变动&#x3D;公允价值1200-1041&#x3D;159万元。</p><p>这样解释能理解吗？如果还不能理解，也可以从另一个角度去理解。（理解了就不用看了）</p><p>我们在“以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产的后续计量”部分讲过，单纯的公允价值变动&#x3D;期末公允价值-期初公允价值。</p><p>这里其他债权投资的2013年1月1日的期初公允价值就是期初摊余成本1000万元，2013年12月31日的摊余成本为1041元，意思就是2013年1月1日的1000万元等于2013年12月31日的1041元。2013年1月1日的1000万元并不等于2013年12月31日的1000元，原因就是需要考虑货币的时间价值。这个理念我在《第二节摊余成本》中反复强调过，应该已经根深蒂固了吧。</p><p>如果仅仅是单纯的公允价值计量（就像交易性金融资产），2013年的公允价值变动&#x3D;1200-1000&#x3D;200万元，但是这里是其他债权投资，不仅包含摊余成本，还包含公允价值计量，同时具有债权投资和交易性金融资产的计量属性，不能仅仅是单纯的公允价值变动，还需要考虑货币的时间价值。</p><p>也就是说，债券的期末的公允价值在和期初的公允价值比较时，在期末这个时点，期初的公允价值已经从1000变成了1041，所以需要用期末的公允价值1200与期末摊余成本1041比较，因为期末摊余成本1041等价于期初公允价值1000，即公允价值变动&#x3D;1200-1041&#x3D;159万元。</p><p>综上，2013年末计入“其他债权投资——公允价值变动”的金额为159万元。</p><p>同时，又因为公允价值的变动计入“其他综合收益”，不能影响当期损益。为了便于与企业其他计入“其他综合收益”的项目区分开，增加了二级科目“其他综合收益——其他债权投资公允价值变动”，意思就是这是其他债权投资引起的公允价值变动。</p><p>（3）2014年12月31日，确认乙公司债券理论上应该收到的利息、按约定实际收到的利息和公允价值变动。</p><p>确认应收利息和投资收益：</p><p>借：应收利息 590000</p><p>其他债权投资——利息调整 451000</p><p>贷：投资收益            1041000</p><p>实际收到利息：</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>公允价值变动：</p><p>借：其他债权投资——公允价值变动 549000</p><p>贷：其他综合收益——其他债权投资公允价值变动  549000</p><p>2014年的投资收益&#x3D;期初摊余成本<em>实际利率&#x3D;1041</em>10%&#x3D;104.1万元。</p><p>2014年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1041+104.1-59&#x3D;1086.1万元。</p><p>关于2014年的公允价值变动54.9万元的计算，我提供三种计算方式，总有一种能帮助你理解。</p><p>计算方式一：（官方教材和培训机构的计算方式）</p><p>公允价值变动&#x3D;2014年末的公允价值1300万元-2014年末的摊余成本1086.1万元-2013年的公允价值变动159万元&#x3D;54.9万元。</p><p>为什么是期末公允价值减去期末摊余成本，在上面（2）中已经讲过，但是为什么还要减去前一年的公允价值变动159万元？</p><p>因为2013年1月1日的摊余成本1000万元&#x3D;2013年12月31日的1041元&#x3D;2014年12月31日的1086.1万元，这就是摊余成本的真实意思，原因就是存在货币的时间价值。</p><p>1086.1万元是2013年1月1日的公允价值1000万元在2014年12月31日这个时点的价值（摊余成本），1300-1086.1&#x3D;213.9的意思就是2013年1月1日到2014年12月31日（2年）这个期间的公允价值变动，又由于这个期间中的2013年1月1日到2013年12月31日（前1年）的公允价值在（3）中已经计算出来为159元，所以，剩下的2014年1月1日到2014年12月31日（后1年）这个时间段的公允价值变动就&#x3D;213.9-159&#x3D;54.9万元。</p><p>计算方式二：</p><p>上面是我对教材上计算方式的解释，培训机构的讲义也是这个算法。如果还不能理解，我再从另外一个角度解释一下。</p><p>前面我们说过，公允价值&#x3D;公允价值变动+摊余成本，意思就是期末的公允价值&#x3D;期间的公允价值变动+期末的摊余成本（变动肯定针对期间而言），其中期末的摊余成本&#x3D;期初摊余成本+期间摊余成本的变动。</p><p>所以，期末的公允价值&#x3D;期初公允价值+期间公允价值变动+期间摊余成本变动。</p><p>期初的公允价值&#x3D;账面价值&#x3D;摊余成本&#x3D;1000万元，后续计量中，既按照摊余成本计量，又按照公允价值计量，也就是在期初成本基础上，从摊余成本和公允价值两个方向发生变化，变化的结果就是未来某一时间的公允价值。</p><p>如果上面公式中的“期间”是2013年1月1日-2014年12月31日（2年），那么，根据“期末公允价值&#x3D;期初公允价值+期间摊余成本变动+期间公允价值变动”。</p><p>变形得：这2年的期间公允价值变动&#x3D;期末公允价值-期初公允价值-期间摊余成本变动&#x3D;1300-1000-（1086.1-1000）&#x3D;213.9万元。</p><p>这是2年的公允价值变动，其中第1年的公允价值变动了159，所以，第2年的公允价值变动是213.9-159&#x3D;54.9万元。</p><p>计算方式三：</p><p>上面计算方式二中的“期间”是2013年1月1日-2014年12月31日（2年），如果我把这个期间换成2013年12月31日-2014年12月31日（1年），那么，根据“期末公允价值&#x3D;期初公允价值+期间摊余成本变动+期间公允价值变动”.</p><p>变形得：这1年的期间公允价值变动&#x3D;期末公允价值-期初公允价值-期间摊余成本变动&#x3D;1300-1200-（1086.1-1041）&#x3D;54.9万元。</p><p>这本来就是2014年这一年的公允价值变动，不像前面2年期间那样，需要扣除第一年的变动。</p><p>上面三种计算方式的结算结果都是：2014年的公允价值变动&#x3D;54.9万元。不同的思路，殊途同归，总有一种可以让你理解。</p><p>（4）2015年12月31日，确认乙公司债券理论上应该收到的利息、按约定实际收到的利息和公允价值变动。</p><p>确认应收利息和投资收益：</p><p>借：应收利息 590000</p><p>其他债权投资——利息调整 496000</p><p>贷：投资收益         1086000</p><p>实际收到利息：</p><p>借：银行存款  590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>公允价值变动：</p><p>借：其他综合收益——其他债权投资公允价值变动  996000</p><p>贷：其他债权投资——公允价值变动 996000</p><p>2015年的投资收益&#x3D;期初摊余成本<em>实际利率&#x3D;1086.1</em>10%&#x3D;108.6万元。</p><p>2015年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1086.1+108.6-59&#x3D;1135.7万元。</p><p>2015年的公允价值变动&#x3D;期末公允价值-期末摊余成本-前期公允价值变动&#x3D;1250-1135.7-54.9-159&#x3D;-99.6万元。（计算方式一）</p><p>或&#x3D;1250-1000-(1135.7-1000) -54.9-159&#x3D;-99.6万元。（计算方式二）</p><p>或&#x3D;1250-1300-(1135.7-1086.1)&#x3D;-99.6万元。（计算方式三）</p><p>公允价值变动的计算结果为负，表示公允价值减少。</p><p>（5）2016年12月31日，确认乙公司债券理论上应该收到的利息、按约定实际收到的利息和公允价值变动。</p><p>确认应收利息和投资收益：</p><p>借：应收利息 590000</p><p>其他债权投资——利息调整 546000</p><p>贷：投资收益        1136000</p><p>实际收到利息：</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>公允价值变动：</p><p>借：其他综合收益——其他债权投资公允价值变动 1046000</p><p>贷：其他债权投资——公允价值变动       1046000</p><p>2016年的投资收益&#x3D;期初摊余成本<em>实际利率&#x3D;1135.7</em>10%&#x3D;113.6万元。</p><p>2016年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1135.7+113.6-59&#x3D;1190.3万元。</p><p>2016年的公允价值变动&#x3D;期末公允价值-期末摊余成本-前期公允价值变动&#x3D;1200-1190.3-(-99.6)-54.9-159&#x3D;-104.6万元。（计算方式一）</p><p>或&#x3D;1200-1000-(1190.3-1000)-(-99.6)-54.9-159&#x3D;-104.6万元。（计算方式二）</p><p>或&#x3D;1200-1250-(1190.3-1135.7)&#x3D;-104.6万元。（计算方式三）</p><p>（6）2017年1月20日，确认出售乙公司债券实现的损益。</p><p>借：银行存款    12600000</p><p>其他债权投资——利息调整  597000</p><p>贷：其他债权投资——成本 12500000</p><p>——公允价值变动 97000</p><p>投资收益   600000</p><p>同时：</p><p>借：其他综合收益——其他债权投资公允价值变动 97000</p><p>贷：投资收益 97000</p><p>出售时涉及几个计算：</p><p>1.关于“其他债权投资——利息调整”的计算</p><p>初始计量时，确认的“其他债权投资——利息调整”为250万元，在贷方；后续计量过程中累计确认的“其他债权投资——利息调整”为41+45.1+49.6+54.6&#x3D;190.3万元，在借方。剩余还没有调整完的“其他债权投资——利息调整”&#x3D;250-190.3&#x3D;59.7万元，余额在贷方，现在要把金融资产卖了，借记“其他债权投资——利息调整”59.7万元，冲减贷方余额。</p><p>2.关于“其他债权投资——公允价值变动”的计算</p><p>累计计入公允价值变动的金额&#x3D;159+54.9+(-99.6)+(-104.6)&#x3D;9.7万元。</p><p>3.关于“其他综合收益——其他债权投资公允价值变动”的计算</p><p>累计计入其他综合收益的金额&#x3D;累计计入公允价值变动的金额&#x3D;9.7万元。</p><p>4.关于“投资收益”的计算</p><p>为了保持借贷平衡，其他几个都计算出来了，倒挤就可以算出投资收益的金额了。</p><p>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，只是持有期间的公允价值变动计入其他综合收益，因为公允价值变化无常，防止企业利用公允价值变动来操作利润，所以持有期间公允价值变动就不允许计入当期损益去影响利润。</p><p>但是，企业购买这类金融资产是为了通过投资获得收益，在最终出售时，卖价已经确定，不会再变化，买卖价差就都作为企业的投资收益了。</p><p>所以，出售时卖价与账面价值之间的差额计入投资收益，同时持有期间计入其他综合收益的累计变动都要转入投资收益。</p><p>下面用一张表来总结一下整个计算过程。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-17_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/2_sXTHuXuzI7K6lMcMMhdgH1ibfYrfDQ.png"></p><p>关于以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，需要注意两个问题：</p><p>1.影响投资收益的事项有哪些？</p><p>（1）初始计量时，交易费用计入成本，不影响投资收益。</p><p>（2）持有过程中，按照实际利率计算的理论上应该收到的利息，计入投资收益，这里的投资收益&#x3D;每期期初摊余成本*实际利率。</p><p>（3）处置时，卖价与账面价值之间的差额，计入投资收益，同时持有期间计入其他综合收益的累计变动都要转入投资收益。</p><p>再回到题目中，这个其他债权投资产生的投资收益&#x3D;100+104.1+108.6+113.6+60+9.7&#x3D;496万元。</p><p>2.现金流动情况</p><p>从买入这项金融资产到处置的整个过程中，甲公司的现金流量为：</p><p>现金流出：买价1000万元。</p><p>现金流入：按约定收到利息59*4+卖价1260&#x3D;1496万元。</p><p>现金净流量（净流入）&#x3D;1496-1000&#x3D;496万元，正好就是前面计算出的投资收益496万元。</p><p>好了，关于其他债权投资，已经完全掰开了揉碎了，就这个样。</p><p>总结一下：</p><p>1. 以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产对应的会计科目主要是“其他债权投资”。债券投资涉及三个二级科目，分别是：</p><p>（1）“其他债权投资——成本”，用来记录债券的面值，而不是购买价款。</p><p>（2）“其他债权投资——利息调整”，初始计量时，用来记录面值与实际支付的价格之间的差额；后续计量时，用来记录债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息的差额。</p><p>（3）“其他债权投资——公允价值变动”，公允价值的变化，导致调整账面价值。</p><p>2.初始计量的会计分录</p><p>借：其他债权投资——成本</p><p>贷：银行存款</p><p>其他债权投资——利息调整（可借可贷）</p><p>3.后续计量的会计分录</p><p>每期确认按约定应收到的利息：</p><p>借：应收利息</p><p>其他债权投资——利息调整（可借可贷，但与购入时相反）</p><p>贷：投资收益</p><p>每期实际收到按约定的利息：</p><p>借：银行存款</p><p>贷：应收利息</p><p>4.处置时的会计分录</p><p>借：银行存款</p><p>其他债权投资——利息调整 （可借可贷）</p><p>贷：其他债权投资——成本</p><p>——公允价值变动 （可借可贷）</p><p>投资收益 （可借可贷）</p><p>同时：（或相反分录）</p><p>借：其他综合收益——其他债权投资公允价值变动</p><p>贷：投资收益</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-17_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="F.金融资产的后续计量（3）" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/F-%E9%87%91%E8%9E%8D%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F%EF%BC%883%EF%BC%89/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融资产的后续计量（4）</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-19_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-19_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T15:43:42.892Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-19_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/1_wzNI4iceR6QR6XIdlYNlMNXyv1SoGA.png"></p><h1 id="指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"><a href="#指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产" class="headerlink" title="指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"></a>指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产</h1><p>从名称上看，“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”比前面学过的“以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”只多了“指定为”三个字，两者都是以公允价值进行后续计量，而且公允价值的变动都计入其他综合收益。</p><p>但是在会计的处理方式却有很大的区别，前者属于权益类投资，通过“其他权益工具投资”进行核算；后者属于债权类投资，后者通过“其他债权投资”进行核算。</p><p>在学习时，“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”可以看作是股权，“以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”可以看作是债券（债权），只是企业根据不同的业务模式和目的，分类为不同类型的金融资产而已。通过对比学习，哪些地方的处理相同，哪些地方不同，学起来印象更深刻，效果更好。</p><p>我们先来回忆一下“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”的初始计量。</p><p>第一，初始成本以公允价值计量。（金融资产的初始成本都是以公允价值计量）</p><p>第二，交易费用计入成本。（金融资产中只有交易性金融资产的交易费用计入当期损益）</p><p>第三，通过“其他权益工具投资”这个科目进行核算。</p><p>第四，“其他权益工具投资——成本”这个科目表示投资购买成本。</p><p>会计分录为：</p><p>借：其他权益工具投资——成本</p><p>贷：银行存款</p><p>“债权投资——成本” 或“其他债权投资——成本”记录的是债券的面值，不是购买债券的成本，债券的成本还需要加上“债权投资——利息调整”或“其他债权投资——利息调整”。<strong>但“其他权益工具投资——成本”记录的就是购买成本，因为这类金融资产属于股权投资，不存在利息调整的问题。</strong></p><p>接下来我们学习“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”的后续计量，既然是以公允价值进行计量，账面价值就会随着公允价值的变动而变动，公允价值增加，金融资产的账面价值就会增加，反之亦然。</p><p>我们直接看教材上的例题。</p><p>2016年5月6日，甲公司支付价款1016万元（含交易费用1万元和已宣告发放现金股利15万元），购入乙公司发行的股票200万股，占乙公司有表决权股份的0.5%。</p><p>甲公司将其指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的非交易性权益工具投资。</p><p>（1）2016年5月10日，甲公司收到乙公司发放的现金股利15万元。</p><p>（2）2016年6月30日，该股票市价为每股5.20元。</p><p>（3）2016年12月31日，甲公司仍持有该股票；当日，该股票市价为每股5.00元。</p><p>（4）2017年5月9日，乙公司宣告发放股利4000万元。</p><p>（5）2017年5月13日，甲公司收到乙公司发放的现金股利。</p><p>（6）2017年5月20日，甲公司由于某特殊原因，以每股4.9元的价格将股票全部转让。</p><p>假定不考虑其他因素。甲公司的账务处理如下：</p><p>首先说明一下，题目中说的“非交易性权益工具投资”，明确了属于权益工具投资，四类金融资产中，只有“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”和“以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产”才可能是权益工具投资，而“以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产”属于交易性的金融资产，就是为了短期内交易获利。所以，<strong>非交易性权益工具投资只能是“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产</strong>”。</p><p>（1）2016年5月6日，购入股票：</p><p>确认初始成本：</p><p>借：其他权益工具投资——成本10010000</p><p>贷：银行存款 10010000</p><p>包含已宣告发放但还没有发放的股利：</p><p>应收股利 150000</p><p>贷：银行存款 150000</p><p>前面两步合起来：</p><p>借：其他权益工具投资——成本10010000</p><p>应收股利 150000</p><p>贷：银行存款 10160000</p><p>甲公司总共支付价款1016万元作为投资对价，题目中明确说这1016万元包含了交易费用1万元和已宣告发放现金股利15万元。其他权益工具投资的交易费用是计入成本的，而已宣告发放但实际还没有发放的现金股利相当于用钱买钱，不能计入金融资产的成本。</p><p>所以，计入其他权益工具投资成本的进入只有1001万元，15万元股利属于投资前形成的，也不属于投资收益，因为投资收益肯定只能是投资后形成的才是。</p><p>（2）2016年5月10日，收到现金股利：</p><p>借：银行存款 150000</p><p>贷：应收股利 150000</p><p>（3）2016年6月30日，确认股票价格变动：</p><p>借：其他权益工具投资——公允价值变动 390000</p><p>贷：其他综合收益——其他权益工具投资公允价值变动 390000</p><p>题目中没有直接说整个股票的公允价值，直说了每股的单价，这也是每股的公允价值，所以要先计算出购买时的每股单价（公允价值），才能判断公允价值有没有变化。</p><p>在（1）中2016年5月6日购买时的每股单价&#x3D;10010000&#x2F;2000000&#x3D;5.005元，现在2016年6月30日每股单价是5.2元，所以公允价值发生了变化，公允价值变动额&#x3D;(5.2-5.005)2000000&#x3D;390000元，即需要调增金融资产的账面价值390000元。</p><p>“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”的公允价值变动计入的科目，和“以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”的公允价值变动计入的科目相同，都是其他综合收益，从金融资产的名称上就可以判断。</p><p>会计分录中的借贷双方，一个是“其他权益工具投资——公允价值变动”，表示因公允价值变动导致其他权益工具账面价值的变动；一个是“其他综合收益——其他权益工具投资公允价值变动”，表示因其他权益工具投资的公允价值变动计入其他综合收益。初学者看到这两个科目会觉得很绕，稍不注意就分不清了。</p><p>（4）2016年12月31日，确认股票价格变动：</p><p>借：其他综合收益——其他权益工具投资公允价值变动 400000</p><p>贷：其他权益工具投资——公允价值变动 400000</p><p>2016年12月31日，股票价格由5.2元降低为5元，公允价值变动&#x3D;（5-5.2）2000000&#x3D;-400000元，负数表示公允价值减少，金融资产的账面价值调减400000元，所以是贷记“其他权益工具投资——公允价值变动”。</p><p>（5）2017年5月9日，确认应收现金股利：</p><p>借：应收股利 200000</p><p>贷：投资收益 200000</p><p>这里注意两个问题：一是股利计入的科目，二是应收股利的金额，很容易出错。</p><p>第一，股利计入的科目。</p><p>这里的股利不是购买时已宣告发放但还没有发放的股利，在所有投资中，购买时已宣告发放但还没有发放的股利，都不属于投资收益，因为都是投资前形成的，只是在投资时还没有向股东发放而已，相当于用钱买钱。</p><p>这里的股利是因为这类金融资产属于股权投资，在持有期间，正常向股东发放股利（分红），属于投资后形成的。</p><p>“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”属于权益类投资，前面在“金融资产分类”部分说过，这类金融资产是企业为了进入某一特殊的领域，获取某一方面的资源，而实施的战略投资，他的业务模式，不是以收取合同现金流量为目的，也不是以出售为目的。</p><p>其他权益工具投资属于以公允价值计量，从业务模式可以看出，又不属于交易性金融资产，所以为了防止企业利用公允价值的变动操作利润，仍然把这类金融资产的后续变动计入其他综合收益，但特殊的地方在于，持有期间收到的股利，计入投资收益，除此之外的变动才计入其他综合收益。</p><p>第二，应收股利的金额。</p><p>题目中说的是“乙公司宣告发放股利4000万元”，很多人就会直接“借：应收股利40000000”，这样就错了。乙公司宣告发放股利，又不是全部发给你一个人，除非你独资持有乙公司100%的股权。所以一定要按照持股比例计算，甲公司的应收股利为40000000×0.5%&#x3D;200000元。</p><p>（6）2017年5月13日，收到现金股利：</p><p>借：银行存款 200000</p><p>贷：应收股利 200000</p><p>（7）2017年5月20日，出售股票：</p><p>借：银行存款 9800000</p><p>其他权益工具投资——公允价值变动10000</p><p>盈余公积 20000</p><p>利润分配——未分配利润 180000</p><p>贷：其他权益工具投资——成本 10010000</p><p>借：盈余公积 1000</p><p>利润分配——未分配利润 9000</p><p>贷：其他综合收益——其他权益工具投资公允价值变动10000</p><p>前面说了，其他权益工具投资属于战略性投资，不是以收取合同现金流量为目的，也不是以出售为目的。如果你非要出售，那你出售所得的收益，也不让你计入当期损益，不让你影响利润，但毕竟属于企业投资所得的好处，不能扔了不入账吧？</p><p>会计前辈们就想出了一个办法，让企业直接计入所有者权益中的留存收益（留存收益包括盈余公积和利润分配——未分配利润），这样既不影响企业的利润，又体现了属于企业投资得到的好处。</p><p>所以，在处置时，其他权益工具投资的卖价与账面价值之间的差额计入留存收益，留存收益中按10%计提盈余公积，剩余90%属于利润分配——未分配利润。</p><p>其他权益工具投资的账面价值是“其他权益工具”账户的所有余额，包括初始计量时的“其他权益工具投资——成本”和后续计量过程中的“其他权益工具投资——公允价值变动”，题目中“其他权益工具投资——公允价值变动”在借方是因为每股的公允价值变小了，公允价值变动为负。</p><p>而且<strong>持有期间公允价值变动计入其他综合收益账户的所有余额都要转入留存收益</strong>，原因和上面一样，因为属于为了进入某个市场领域的战略性投资，并不是以投资赚钱为直接目的，所以，处置时也不让企业依此影响当期利润。这一点是其他权益工具投资和其他债权投资的最大区别。</p><p>其他权益工具投资在计量过程中，影响投资收益的事项有哪些？</p><p><strong>只有获得的股利（属于投资成本收回部分除外）计入投资收益，其余的都计入其他综合收益，而且在处置时其他综合收益也不能转入投资收益</strong>。</p><p>“属于投资成本收回部分除外”是什么意思？</p><p>股权投资和债权投资不一样，正常情况下，股权投资是通过长期持续获得分红为目的，本金是不能收回的。如果确实存在收回投资成本的情况，一定属于特殊情况，比如把股权卖了，或者被投资单位回购股份了，这些特殊情况本质上还是处置，那处置时获得收益就按其他权益工具投资的处置处理，卖价与账面之差计入留存收益，不是投资收益。</p><p>关于指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，总结一下：</p><p>1. 指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产对应的会计科目主要是“其他权益工具投资”。其他权益工具投资涉及两个二级科目，分别是：</p><p>（1）“其他权益工具投资——成本”，表示初始成本，交易费用也计入初始成本。</p><p>（2） “其他权益工具投资——公允价值变动”，公允价值变化导致调整账面价值。</p><p>2.初始计量的会计分录</p><p>借：其他权益工具投资—成本</p><p>贷：银行存款</p><p>3.后续计量的会计分录</p><p>公允价值变动：（或相反分录）</p><p>借：其他权益工具投资—公允价值变动</p><p>贷：其他综合收益—其他权益工具投资公允价值变动</p><p>宣告发放股利：</p><p>借：应收股利</p><p>贷：投资收益</p><p>实际收到股利：</p><p>借：银行存款</p><p>贷：应收利息</p><p>4.处置时的会计分录</p><p>借：银行存款</p><p>贷：其他权益工具投资——成本</p><p>——公允价值变动（可借可贷）</p><p>盈余公积（可借可贷）</p><p>利润分配——未分配利润（可借可贷）</p><p>同时：（或相反分录）</p><p>借：其他综合收益——其他权益工具投资公允价值变动</p><p>贷：盈余公积</p><p>利润分配——未分配利润</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-19_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="F.金融资产的后续计量（4）" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/F-%E9%87%91%E8%9E%8D%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F%EF%BC%884%EF%BC%89/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融工具的减值</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-24_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-24_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-20T16:05:25.484Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-24_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/1_CAURsQNWUSA3LO0usa1hLs8oplFzIw.png"></p><h1 id="回忆各类资产减值的处理方式"><a href="#回忆各类资产减值的处理方式" class="headerlink" title="回忆各类资产减值的处理方式"></a>回忆各类资产减值的处理方式</h1><p>减值并不是一个陌生的概念，从第二章存货的计量开始，就在不断学习各类资产的减值。我们先来回忆一下，各类资产的减值是如何进行会计处理的。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-24_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/2_h1JjHgnEKAVeiaNXia7keLnDiaLOcA.png"></p><p>顺带说一下，可变现净值和可回收金额是一回事吗？</p><p>当然不是。<strong>可收回金额是指资产的公允价值减去处置费用后的净额与资产预计未来现金流量的现值两者之间较高者；可变现净值是指以预计售价减去进一步加工成本和预计销售费用以及相关税费后的净值</strong>。</p><p>从上表可以看出，可变现净值是针对存货而言的，可回收金额针对的资产减值而言的，严格说，存货的减值不叫资产减值，叫跌价准备。</p><h1 id="金融工具的减值"><a href="#金融工具的减值" class="headerlink" title="金融工具的减值"></a>金融工具的减值</h1><p>以上这些资产计提减值准备的前提条件是资产的可收回金额低于其账面价值，资产已经发生了减值，才需要而且是应当计提资产减值损失，计提减值准备后资产的账面价值调至可收回金额。</p><p>我们接下来学习金融资产的减值，这一节我们学习的是金融工具的减值，但学习的重点就是金融资产的减值，从需要计提减值的范围可以看出，只适用于两类金融资产，因此，为了便于理解，在学习金融资产的减值时，就可以想象成就是在学习债券的减值。</p><p>在金融工具新准则修改以前，金融资产的减值和上面所说的一般资产减值的处理方式相似，但是新准则改变了计提减值准备的条件。</p><p>上述一般资产的减值条件是有证据表明资产已经发生了减值损失才计提减值准备，<strong>金融资产是通过预估资产存在减值的可能性来计提减值准备</strong>。</p><p>很明显对金融资产的减值考虑更加充分，更具前瞻性。之所以存在这种预期损失的风险，主要原因是很多金融机构或者公司把钱借出去后，始终存在大量违约，产生大量收不回来的坏账资金，不能等到已经知道收不回来了再计提减值准备，如果这样的话，风险防控就不能及时体现，为时已晚，风险意识就严重滞后，不能对恶化的信用风险及时作出预判和反映，所以新准则就根据资金收不回来的可能性去计提减值准备，这种可能性就是一种风险。</p><p>综上，<strong>一般资产的减值是以实际发生损失为原则，金融工具的减值是以预期可能发生损失为原则。所以，同等情况下，金融资产需要计提的减值准备会更多，计提的时间会早，风险意识更强</strong>。</p><p>关于金融工具的减值，教材上是这样说的：</p><p>企业应当以预期信用损失为基础，对下列项目进行减值会计处理并确认损失准备：</p><p>（1）分类为以摊余成本计量的金融资产和以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产。</p><p>（2）租赁应收款。</p><p>（3）合同资产。</p><p>（4）部分贷款承诺和财务担保合同。</p><p>这段话中包含了很多信息，有几个点需要我们知道：</p><h2 id="确认减值准备的金融资产的范围？"><a href="#确认减值准备的金融资产的范围？" class="headerlink" title="确认减值准备的金融资产的范围？"></a>确认减值准备的金融资产的范围？</h2><p>这里明确说了只有“以摊余成本计量的金融资产”和“以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”这两类金融资产，才需要计提减值准备，这两类金融资产的属于债券类投资，可以想象成就是债券或借款。</p><p>金融资产有四类，另外两类是“以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产”和“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”，这两类具有股权类投资属性的金融资产，不计提减值准备。</p><p>这个范围非常重要，<strong>不是所有的金融资产都需要计提减值准备，仅限上面两类</strong>。前面学过的其他资产也有不计提减值准备的，如公允价值模式计量的投资性房地产。</p><h2 id="什么是信用损失？"><a href="#什么是信用损失？" class="headerlink" title="什么是信用损失？"></a>什么是信用损失？</h2><p>我们就把需要计提减值准备的金融资产想象成债券，债券的债权人（即金融资产的持有人）是按照合同约定期限收取利息，到期收回本金，这就是约定的未来会流入债权人的现金流量。如果债权人预估债务人会因为各种原因丧失信用，可能全部或部分钱还不上，或者不能按时还款，都属于违约，债权人的应该收到的现金流入就会减少，甚至没有了。</p><p>通俗的说，信用损失就是因为债务人不守信用了，发生违约了，可能导致债权人的钱不能全部收回来了的损失。</p><p>具体而言，信用损失怎么计算？</p><p>在不存在信用损失的情况下，企业可以按照约定收回所有合同现金流量，就是按约定收取利息，到期收回本金。如果发生了信用损失，可能存在违约时，企业预期收取的利息和本金会变少，甚至一分钱收不回来。</p><p><strong>如果不考虑货币的时间价值，上述按约定应收回的现金流量和预期收回的现金流量之间的差额，就是信用损失。</strong></p><p>但是由于这里的债券都是以摊余成本计量的，也就是需要考虑货币的时间价值，因此，站在当前时点来评价未来损失的大小，还需要将未来收回的现金流量和未来预期会发生的损失，按照实际利率折现到当前时点。</p><p>所以，<strong>信用损失&#x3D;（按合同应收的所有合同现金流量-预期能收到的所有现金流量）的现值</strong>。</p><h2 id="什么是预期信用损失？"><a href="#什么是预期信用损失？" class="headerlink" title="什么是预期信用损失？"></a>什么是预期信用损失？</h2><p>信用损失是根据预期能收回的现金流量算出来，预期信用损失是根据以往的经验或其他已知的条件，预计的发生违约的概率和违约后损失的大小计算出来的。</p><p>比如，应收回的金额100万元，发生违约的概率是10%，预计发生违约的部分能收回来50%，则预期信用损失&#x3D;100*10%*50%&#x3D;5万元。</p><h2 id="金融工具减值的三阶段"><a href="#金融工具减值的三阶段" class="headerlink" title="金融工具减值的三阶段"></a>金融工具减值的三阶段</h2><p>很多人不知道为什么会有三阶段的说法，以前学习其他资产的减值时没有听说过，这是金融资产预期信用损失的原因，就是源于对金融资产存在减值风险的预估。</p><p>当债权人购买一项金融资产时，在购买时至少是相信债务人不会违约的，不然肯定不会买，也就是债权人是看好金融资产的质量的。</p><p><strong>但是为了及时应对风险，对风险作出前瞻性的预测，债权人购买金融资产后，需要预估存在的预期信用损失，所以，根据债务人的履约能力的不同的阶段性变化，对金融资产的预期信用损失作出阶段性预测</strong>。</p><p>比如，初始阶段没有发现明显的风险，就不需要过于紧张；如果债务人出现了资不抵债，风险开始明显增加，就需要做好充分的信用损失准备等。这就是债务人履约能力的变化（信用变化）的不同阶段，债权人就要在对应的阶段作出不同的预期信用损失准备。</p><p>具体分为两种情况：</p><h3 id="购买或源生时未发生信用减值的金融工具"><a href="#购买或源生时未发生信用减值的金融工具" class="headerlink" title="购买或源生时未发生信用减值的金融工具"></a>购买或源生时未发生信用减值的金融工具</h3><p>“购买或源生时”就是企业购买金融资产的时候或在购买前这项金融资产产生的时候。</p><p>比如债务人发行的5年期债券，源生时就是发行时，你去购买时可能是直接从发行人手里购买的，也可能是这个债券在2年前就已经发行了，现在还剩三年，你是从其他债权人手里购买的，也就是说你是第二个债权人。</p><p>针对购买或源生时未发生信用减值的金融工具，分三个阶段做好损失准备：</p><p><strong>1.第一阶段：信用风险自初始确认后未显著增加。</strong></p><p>债权人购买以后，没有发现债务人的具有不能履约的可能，违约的风险并没有显著增加。</p><p>这种情况只需要<strong>按照未来12个月内预期信用损失计提减值准备</strong>，但并不是因为不存在明显风险就不计提减值准备，因为金融资产的减值是一种提前的前瞻性预测，即使风险很小，也要按照12个月的计提信用减值损失。</p><p>债券是以摊余成本计量的，理论上应该收到的利息（就是投资收益）&#x3D;期初摊余成本*实际利率。</p><p>对于处在第一阶段的金融资产，并没有发生信用减值损失，所以<strong>金融资产的账面余额就是摊余成本，应确认的利息收入（投资收益）&#x3D;期初摊余成本（账面余值）*实际利率</strong>。</p><p>再强调一遍，这一节我们说的利息收入就是投资收益，并不关心按合同约定能收回多少钱，那不是真正的投资收益，因为债券是以摊余成本计量的，按照实际利率计算的利息才属于理论上真正应收到的利息。</p><p><strong>2.第二阶段：信用风险自初始确认后已显著增加但尚未发生信用减值。</strong></p><p>购买金融资产的时候，债务人一切正常，但是购买以后发现债务人还不上钱，发生违约的风险很大，比如股价出现异常波动、发生超期支付利息等。</p><p>但这些原因并不代表债务人就会破产，可能只是暂时性的经营低谷，也就是说虽然违约风险显著增加，但还不至于发生信用减值。</p><p>这种情况下，就需要谨慎对待预期存在的风险了，不能再像第一阶段那样只计提12个月的减值准备，因为又不知道什么时候会柳暗花明，说不定情况就恶化破产了，所以就需要<strong>对金融资产的整个存续期间计提信用减值准备</strong>。</p><p>对于处在第二阶段的金融资产，虽有显著风险，但也没有发生信用减值损失，所以金融资产的<strong>账面余额也是摊余成本</strong>，应确认的利息收入（投资收益）&#x3D;期初摊余成本（账面余额）*实际利率。</p><p><strong>3.第三阶段：初始确认后发生信用减值。</strong></p><p>第一阶段是没有明显的风险存在，第二阶段是有明显的风险存在，但还达不到计提信用减值损失的地步，<strong>第三阶段则是购买后发生了信用减值，比如发生资不抵债，借款逾期，诉讼不断等</strong>。</p><p>第三阶段比前两阶段都要严重，已经发生了信用减值，需要对整个金融资产的存续期间的预期信用损失计提减值准备，最多也只能对金融资产的整个期间计提减值准备。</p><p>对于处在第三阶段的金融资产，已经发生了信用减值损失，那金融资产的摊余成本就不再是账面余额了，<strong>需要从账面余额中扣除减值准备的金额，也就是说摊余成本&#x3D;账面余额-信用减值</strong>损失，即应确认的利息收入（投资收益）&#x3D;期初摊余成本*实际利率。</p><p>对于有减值的情况下，为什么金融资产的摊余成本是账面余额减去减值准备？</p><p>这个问题需要回到摊余成本的概念，详见我写的《什么是摊余成本》<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTcxMTQ0Nw==&mid=2247484494&idx=1&sn=20bc18e5955c64d241b55c0a8b658149&chksm=976efc76a0197560bb70a0e42a3a57b7f32b3e28695a85f3dd52bd76db22212f6ec4741fe3a9&scene=21wechat_redirect">点我查看</a>。</p><p>金融资产或金融负债的摊余成本，应当以该金融资产或金融负债的初始确认金额经下列调整确定：</p><p>（1）扣除已偿还的本金。</p><p>（2）加上或减去采用实际利率法将该初始确认金额与到期日金额之间的差额进行摊销形成的累计摊销额。</p><p>（3）扣除计提的累计信用减值准备（仅适用于金融资产）。</p><p>关于金融资产减值的三阶段，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-24_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/3_fe8kT6gpO3NGKKbvj1vnWdeoUiakKA.png"></p><p>按实际利率计算的利息收入（投资收益）都是等于摊余成本*实际利率。</p><p>第一阶段和第二阶段没有发生信用减值，摊余成本&#x3D;账面余额。</p><p>第三阶段发生了信用减值，摊余成本&#x3D;账面价值&#x3D;账面余额-减值准备。</p><p>顺便说一下，什么是账面余额？什么是账面价值？</p><p>账面余额就是账面的实际余额，不扣除备抵减值、折旧或摊销等备抵科目前的价额，一般就是账面原值；账面价值就是账面余额扣除减值、折旧或摊销等备抵科目后的金额。</p><h3 id="（二）购买或源生时已发生信用减值的金融工具"><a href="#（二）购买或源生时已发生信用减值的金融工具" class="headerlink" title="（二）购买或源生时已发生信用减值的金融工具"></a>（二）购买或源生时已发生信用减值的金融工具</h3><p>在本节最开始我们就说过，金融资产的减值损失是预期的减值损失，并不是实际已经发生减值，所以这里的“购买或源生时已发生信用减值”，也说的是已经发生预期信用损失，但不是实际发生了减值。</p><blockquote><p>金融资产的现值按照经过信用减值调整后的利率进行折现</p></blockquote><p>购买或源生时已发生信用减值了，债权人为什么还要购买？因为债权人看好这个金融资产的收益，相信债务人的履约能力，能接受发生违约的风险。但这种购买时就已经发生信用损失，和上述第三阶段购买后才发生信用损失的后果是一样的，只是前者是购买时就存在信用损失风险，后者是购买时不存在，购买后出现的。</p><blockquote><p>根据持有金融资产信用减值发生时间的不同，准则将已发生信用减值的金融资产划分为购买或源生已发生信用减值和后续期间发生信用减值两种情形。</p><p>购买或源生已发生信用减值金融资产指的是购买之初或初始确认时，这个金融资产就已经发生信用减值了，通俗地说，资产本身就有点问题，有点像烫手的山芋，一般人都不愿意要，除非购买价格足够低。</p></blockquote><p>所以，购买或源生时已发生信用减值的金融工具，与上述第三阶段初始确认后发生信用减值的的处理方式也是一样，需要对金融资产的整个存续期间的预期信用损失计提减值准备。</p><p>也就是说，购买或源生时已发生信用减值的金融工具，在购买后不存在第一阶段和第二阶段的风险变化历程，<strong>直接就适用第三阶段的处理方式</strong>。</p><p>这种情况按照实际利率计算，应确认的利息收入（投资收益）&#x3D;期初摊余成本*实际利率，其中，摊余成本&#x3D;账面余额-信用减值准备。</p><h1 id="金融工具减值的会计处理"><a href="#金融工具减值的会计处理" class="headerlink" title="金融工具减值的会计处理"></a>金融工具减值的会计处理</h1><p>在第二部分中说过，金融工具减值适用的范围包括：以摊余成本计量的金融资产、以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产、租赁应收款、合同资产以及部分贷款承诺和财务担保合同。</p><p>如果发生了预期信用损失，应当对这些项目（多数属于金融资产）计提减值准备。</p><p>对一般资产实际已经发生减值损失计提的减值准备，计入“资产减值损失”科目；对金融工具预期发生的信用减值损失计提的减值准备，计入“信用减值损失”科目，这个科目是新准则中专门加上了，这个科目在利润表的中列示在“资产减值损失”的前面，属于损益类科目。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-24_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/4_PxiaBn5lhV8yw3ThfSJ9KmtNoFtrHQ.png" alt="2021年CPA会计官方教材476页利润表的截图"></p><p>​                 </p><p>1. 以摊余成本计量的金融资产的减值</p><p>借：信用减值损失</p><p>贷：债权投资减值准备</p><p>以摊余成本计量的金融资产对应的会计科目是债权投资，和一般资产的备抵科目命名方式一样，债权投资的备抵科目就是“债权投资减值准备”，</p><p>2. 以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产的减值</p><p>借：信用减值损失</p><p>贷：其他综合收益——信用减值准备</p><p>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产对应的会计科目是债权投资，但它的备抵科目就不是“其他债权投资减值准备”，而是“其他综合收益——信用减值准备”，如果考试时记不住或记不清二级科目，可以直接写成其他综合收益，这是没有错的，宁愿不写，也不能写错。</p><p>这里涉及两个问题：</p><p>问题1：为什么要计入其他综合收益，而不是像一般资产减值那样，直接计入“其他债权投资减值准备”？</p><p>因为“以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”是以公允价值计量，也就是说要账面价值&#x3D;公允价值，又因为金融资产的减值是预期信用损失，本身就是预期估计的，并没有真正实际发生减值，所以账面价值本事是没变的，如果把减值损失对应的金额计入备抵科目“其他债权投资减值准备”，那金融资产的账面价值就会减少，这就与账面值价实际不变相矛盾了，而且不能反映是以公允价值计量。</p><p>问题2：在学习其他债权投资的后续计量时，有一句话是“以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产所产生的利得或损失，除减值损失或利得和汇兑损益之外，均应当计入其他综合收益，直至该金融资产终止确认”，意思就是其他债权投资的减值损失计入当期损益，而不计入其他综合收益，为什么这里又计入了其他综合收益，矛盾了吗？</p><p>并不矛盾。我们说减值损失计入当期损益，表示一种损失，对应的损益类科目应该在借方，所以这里“借：信用减值损失”，这是符合计入当期损益的。只是很巧合的是，这类金融资产的信用减值同时在贷方恰好计入了其他综合收益。</p><p>本来是预期的减值损失，并不是实际的损益，但是“借：信用减值损失”会导致利润真实减少，最终导致所有者权益减少，但这毕竟是预期，不是真实损失，所以同时“贷：其他综合收益”，这样借贷双方最终导致所有者权益一增一减，就抵消掉了，符合了并没有发生损失的实际，对企业最终的所有者权益没有影响。</p><p>3.应收账款的减值</p><p>借：信用减值损失</p><p>贷：坏账准备</p><p>还记得我在金融资产的定义里的举例吗，应收账款也属于金融资产，应收账款的备抵科目是“坏账准备”，减值损失计入当期损益的“信用减值损失”科目。</p><p>4.其他金融工具的减值</p><p>借：信用减值损失</p><p>贷：合同资产减值准备 （合同资产的减值备抵科目）</p><p>租赁应收款减值准备 （租赁应收款的减值备抵科目）</p><p>预计负债 （贷款承诺及财务担保合同的减值备抵科目）</p><h1 id="金融工具减值的转回"><a href="#金融工具减值的转回" class="headerlink" title="金融工具减值的转回"></a>金融工具减值的转回</h1><p>如果金融工具的预期信用损失小于之前已经计提的信用减值准备，前两者的差额可以转回。</p><p>比如，之前累计计提的信用减值准备是100万元，现在情况发生了好转，预期信用损失只有80万元了，就需要转回100-80&#x3D;20万元信用减值准备，还剩余80万元信用减值准备。</p><p>转回的会计分录与计提减值准备时的分录相反。</p><p>只有少数几种资产的减值准备可以转回，大多数资产的减值是不允许转回的，目的是防止企业利用减值和转回去影响损益，操纵利润。</p><p>只有存货、应收账款、这里的金融工具、以及后面要学的合同履约成本和取得成本、递延所得税资产、持有待售资产的的减值是可以转回的，其他所有资产的减值都不可以转回。</p><p>本部分到此结束，需要电子版的，请回复“92”下载。</p><p>如果有建议或意见，欢迎大家随时交流。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-24_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="H.金融工具的减值" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/H-%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%9A%84%E5%87%8F%E5%80%BC/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融资产的分类及后续计量总结</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T15:44:14.858Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3OTgxMjMyMQ==&mid=2247486757&idx=1&sn=204a57fcfc36fde9115953c62501e28d&chksm=cf7f86abf8080fbd75216e400156beaac11f153d0256ae0f0ca0d200f9902d396b35e1d0d12c#rd">大白话重难点系列——CPA会计·金融工具（九）</a></p><h2 id=""><a href="#" class="headerlink" title=""></a></h2><p> **    ** **  第五节 金融资产的分类及后续计量总结 **</p><p> **<br>**</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/1_5CKOcicy6aqUlPXpmwOmZuY1saupXA.png"></p><p>关于金融资产的后续计量，至此已经全部学完，每一类金融资产都通过一道教材例题，深入、仔细地讲解了后续计量的全部知识点，只要把这几道例题及我在例题中的解析全部看清楚弄明白，金融资产的后续计量这个知识点就没有问题了。</p><p>金融资产的后续计量每年都会考，并且经常以计算题的形式进行考查，非常重要。学习时，一定要分清楚，每一类金融资产的后续计量的每一处细节是如何处理的，稍不注意就张冠李戴了。</p><p>这一章最好的学习方法就是学完后多总结，最好的总结方法就是多对比，通过对比找出差异，加深印象。下面我通过对比，再来总结一下四类金融资产的区别。</p><p>一、金融资产的类型</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/2_p2CoOxsHibHFibprDUU1hCCJJuvw4g.png"></p><h2 id="-1"><a href="#-1" class="headerlink" title=""></a></h2><p>二、核算科目</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/3_AJNmekC9HzOyic3lIwWu3wsiaOTNxA.png"></p><h2 id="-2"><a href="#-2" class="headerlink" title=""></a></h2><p>三、初始成本</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/4_CjFgOqRQTefZHPIwXnmgbiaEcYMVSw.png"></p><h2 id="-3"><a href="#-3" class="headerlink" title=""></a></h2><p>四、初始计量时包含已宣告发放但还没有发放的股利的处理方式</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/5_iaICDvVrfeSrauB98Ztia4hsib1cTg.png"></p><h2 id="-4"><a href="#-4" class="headerlink" title=""></a></h2><p>五、持有期间公允价值变动</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/6_SjM9Wz9D0nPtQ2369NuSNBYDAoLpIg.png"></p><h2 id="-5"><a href="#-5" class="headerlink" title=""></a></h2><p>六、在持有期间发放股利或发放利息</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/7_z3PMMvxG7QKuKL96CInibojStpAg7g.png"></p><h2 id="-6"><a href="#-6" class="headerlink" title=""></a></h2><p>七、处置时的会计处理</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/8_wibthsXsxTvLEEsooAHQk4oOAhjIQA.png"></p><p>本部分到此结束，需要电子版的，请回复“88”下载。</p><p>没有晦涩难懂的官腔官调，只有通俗易懂的大白话。</p><p>如果有建议或意见，欢迎大家随时交流。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/9_Iua4NPohdVYqdDIT9BKrtRTCLiaQgg.png"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3OTgxMjMyMQ==&amp;mid=2247486757&amp;idx=1&amp;sn=204a57fcfc36fde9115953c62501e28d&amp;chksm=cf7f86abf8080fbd</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="G.金融资产的分类及后续计量总结" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/G-%E9%87%91%E8%9E%8D%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E7%B1%BB%E5%8F%8A%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>套期会计</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-11-12_%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%A5%97%E6%9C%9F%EF%BC%8C%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%A5%97%E6%9C%9F%E4%BC%9A%E8%AE%A1%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-11-12_%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%A5%97%E6%9C%9F%EF%BC%8C%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%A5%97%E6%9C%9F%E4%BC%9A%E8%AE%A1%EF%BC%9F/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-21T15:46:55.617Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在第一节里面，我们提到了，金融工具可以分为衍生工具和非衍生工具。非衍生工具就是最基础的金融工具，没有衍生出其他复杂的金融工具，比如债券、股票，可以理解为最单纯的。</p><p>衍生工具是在非衍生工具的基础上演变产生的，比如，我在第五节提到的期权，就是在基础金融工具基础上衍生的，比如从股票基础上衍生的期权，买入一份期权，约定在未来一年内可以5元&#x2F;股的固定价值买入公司的股票。</p><p>除了期权，期货也一种常见的衍生金融工具，这一节的学习会涉及。</p><p>期权就是一种买入或卖出的还没有到期的权利，期货就是一种买入或卖出的还没有到期的货物。期货与现货相对应，和我们买房时说的现房和期房是同一个意思。</p><p>比如，现在的猪肉价格是10元每斤，我预估一年后要买100斤肉，担心猪肉涨价，以后吃不起肉了，我就在市场上找到一个卖肉的屠夫，和他商量，我在一年后要买100斤肉，每斤10元，我们达成了一致。</p><p>这就是期货合约，以后一段时间后交货的合约。“期”就是一年以后，“货”就是100斤猪肉，“合约”就是我和屠夫达成的合同约定。</p><p>和证券交易所一样，也有期货交易所，我和屠夫交易的市场就是期货市场。证券市场上买卖股票都是换算成钱的，不会真的交换股票权证，期货也一样，到期后不会真的交付货物，也是直接换算成钱。</p><p>假如一年后猪肉价格真的涨了，涨到了每斤15元，我在现货市场（比如超市）买猪肉就比一年前多花了100<em>（15-10）&#x3D;500元，相当于亏了500元。但是我一年前在期货市场以10元每斤买入了猪肉期货，现在到期了，我拿到猪肉后，转手就以市场价格15元每斤卖掉，就会赚到100</em>（15-10）&#x3D;500元。</p><p>这个例子中个，存在两个市场，一个猪肉的现货市场，一个是猪肉的期货市场，我在两个市场中一亏一赚，刚好抵消，我通过一年前英明的决定，避免了猪肉价格上涨带来的风险。</p><p>为了规避价格波动的风险，我在期货市场上的这波操作，就叫做套期，顾名思义就是套取期间的利益。我选择的规避风险的方式是购买期货，这个期货合约就是我的套期工具，猪肉就是被套期项目，我拿猪肉来套取了期间利益，猪肉就是被套期项目。</p><p>我在两个市场中一亏一赚都是500元，所以刚好抵消，证明我有来规避价格上涨的期货是非常有效的。</p><p>如果在期货市场赚到的钱是600元，其中500元用来抵消我在现货市场的亏损，另外还赚了100元，真正起到套期作用的就是500元，这部分称为套期的有效部分，另外100元没有起到套期作用，这部分就称为套期的无效部分。通过套期能否覆盖现货市场的风险，称为套期的有效性。</p><p>以上，在会计上对套期的处理，就叫做套期会计。有了这个铺垫，再学习这一节的内容就很容易理解了。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;在第一节里面，我们提到了，金融工具可以分为衍生工具和非衍生工具。非衍生工具就是最基础的金融工具，没有衍生出其他复杂的金融工具，比如债券、股票，可以理解为最单纯的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;衍生工具是在非衍生工具的基础上演变产生的，比如，我在第五节提到的期权，就是在基础金融工具基础上衍</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="J.套期会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/J-%E5%A5%97%E6%9C%9F%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>企业合并-2.非同一控制下企业合并处理</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T13:42:49.000Z</published>
    <updated>2023-05-13T14:11:48.911Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/1_Hj4kUB490iaInKh8R1iafw74l0JggQ.png"></p><h1 id="非同一控制下控股合并的长投的个别报表处理"><a href="#非同一控制下控股合并的长投的个别报表处理" class="headerlink" title="非同一控制下控股合并的长投的个别报表处理"></a>非同一控制下控股合并的长投的个别报表处理</h1><p>我们首先来回顾一下，非同一控制下控股合并的长投的初始计量和后续计量如何进行会计处理。</p><p>这里说的长投的处理是指在母公司的个别财务报表中的处理，虽然我们这章学习的是合并财务报表，但因为合并报表以个别报表为基础编制，所以合并报表一定是和个别财务报表对比起来学习的，否则，只研究合并报表没有什么意义。</p><h2 id="非同一控制下长投的初始计量"><a href="#非同一控制下长投的初始计量" class="headerlink" title="非同一控制下长投的初始计量"></a>非同一控制下长投的初始计量</h2><h3 id="1-初始成本"><a href="#1-初始成本" class="headerlink" title="1.初始成本"></a>1.初始成本</h3><p>长投的初始投资成本是付出对价的公允价值，投出资产购买长投，就相当于资产出售。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/2_SX4F2pDrdwr1WJ6XaAypw8O08RbIJQ.png"></p><p>比如：</p><p>用钱直接购买长投的会计分录为：</p><p>借：长期股权投资</p><p>贷：银行存款</p><p>用发行权益性证券购买长投的会计分录为：</p><p>借：长期股权投资</p><p>贷：股本</p><p>资本公积——股本溢价</p><h3 id="2-商誉"><a href="#2-商誉" class="headerlink" title="2.商誉"></a>2.商誉</h3><p>为了获得长投，如果付出的对价高于被投资企业净资产的市场价值，也就是投资方非常看好被投资方，愿意溢价购买，那么这个溢价在会计上叫做商誉。</p><p>比如，甲公司花1200万收购了乙公司80%的股权，购买时乙公司可辨认净资产的公允价值是1000万元，甲公司买进80%的股权，相当于拥有了乙公司的净资产为1000*80%&#x3D;800万元，但是甲公司支付了1200万元，溢价1200—800&#x3D;400万元就是商誉。</p><p>商誉的计算公式为：</p><p><strong>商誉&#x3D;初始投资成本—被投资方可辨认净资产的公允价值的份额</strong></p><p>公式涉及几个小问题：</p><p>（1）初始投资成本是指购买长投时付出对价的公允价值。</p><p>（2）可辨认净资产可以简单理解为可以通过评估作价的净资产，有些资产的价值是不可辨认的，比如我们这里正在说的商誉。</p><p>（3）<strong>是净资产的公允价值</strong>，也就是市场价值，不是账面价值。非同一控制合并之前都不是一家人，我买进股权，肯定关注的是你的市场价值，现在值多少钱，至于你账面价值是多少，我根本不在乎。</p><p>（4）<strong>份额的意思就是对应的股权比例，控股不一定就是100%，所以还得考虑股权比例。</strong></p><p><strong>商誉一定是在企业合并中才会产生，无收购，不商誉。</strong>也就是说，只有企业合并，溢价购买时，才会出现商誉。<strong>公司不会在报表中确认本公司自身的商誉</strong>（就是因为不可辨认公允价值，防止高估资产，甚至操纵利润），资产负债表中资产项下的商誉都是因为企业合并产生的。</p><h3 id="3-交易费用"><a href="#3-交易费用" class="headerlink" title="3.交易费用"></a>3.交易费用</h3><p>形成控股合并的长投，无论是同一控制还是非同一控制下，购买方发生的审计、法律服务、评估咨询等中介费用以及其他相关管理费用，这些交易费用在发生时计入当期当期损益的“管理费用”。</p><p>借:管理费用</p><p>  贷:银行存款</p><h3 id="4-发行权益性证券相关的佣金、手续费等费用，应当冲减发行权益性证券所确认的溢价收入。"><a href="#4-发行权益性证券相关的佣金、手续费等费用，应当冲减发行权益性证券所确认的溢价收入。" class="headerlink" title="4.发行权益性证券相关的佣金、手续费等费用，应当冲减发行权益性证券所确认的溢价收入。"></a>4.发行权益性证券相关的佣金、手续费等费用，应当冲减发行权益性证券所确认的溢价收入。</h3><p>借：长期股权投资</p><p>贷：股本</p><p>资本公积——股本溢价</p><p>借：资本公积——股本溢价</p><p>贷：银行存款</p><h3 id="5-发行债务性证券相关的佣金、手续费等费用，应当发行债券的初始成本，反映在“应付债券——利息调整”明细科目中。"><a href="#5-发行债务性证券相关的佣金、手续费等费用，应当发行债券的初始成本，反映在“应付债券——利息调整”明细科目中。" class="headerlink" title="5.发行债务性证券相关的佣金、手续费等费用，应当发行债券的初始成本，反映在“应付债券——利息调整”明细科目中。"></a>5.发行债务性证券相关的佣金、手续费等费用，应当发行债券的初始成本，反映在“应付债券——利息调整”明细科目中。</h3><p>借:长期股权投资</p><p>应付债券一一利息调整     (可能在借方，可能在贷方)</p><p>  贷:应付债券一一面值</p><p>借:应付债券一一利息调整</p><p>   贷:银行存款</p><h2 id="非同一控制下长投的后续计量"><a href="#非同一控制下长投的后续计量" class="headerlink" title="非同一控制下长投的后续计量"></a>非同一控制下长投的后续计量</h2><h3 id="1-采用成本法进行后续计量"><a href="#1-采用成本法进行后续计量" class="headerlink" title="1.采用成本法进行后续计量"></a>1.采用成本法进行后续计量</h3><p>形成控股合并的长投，无论是同一控制还是非同一控制下，后续计量都采用成本法，在初始成本确认后，账面价值一直保持不变，不会随着股权公允价值的变化而变化，除非发生减值。</p><h3 id="2-分配股利"><a href="#2-分配股利" class="headerlink" title="2.分配股利"></a>2.分配股利</h3><p>如果分配股利，长投的账面价值也不会发生变化。</p><p>借:应收股利</p><p>  贷:投资收益</p><h3 id="3-发生减值"><a href="#3-发生减值" class="headerlink" title="3. 发生减值"></a>3. 发生减值</h3><p>出于谨慎性原则，防止高估资产，对长投进行减值测试，发现可收回金额低于长期股权投资账面价值的，应当计提减值准备，这是成本法下后续计量过程中唯一会改变长投账面价值的情形。</p><p>借:资产减值损失</p><p>  贷:长期股权投资减值准备</p><h1 id="非同一控制下控股合并的长投的合并报表处理"><a href="#非同一控制下控股合并的长投的合并报表处理" class="headerlink" title="非同一控制下控股合并的长投的合并报表处理"></a>非同一控制下控股合并的长投的合并报表处理</h1><p>在第一节我们学过，有两个时间点需要编制合并报表：一是购买日，二是购买日后的每个资产负债表日。</p><p>无论是购买日还是购买日后，编制合并报表一定是把大集团看成一个整体，站在大集团外的看大集团有多少资产负债、有多少利润等。合并报表是在个别报表基础上编制，不可能无中生有或直接根据原始凭证活生生的编制出一套报表来。</p><p>所以，编制过程中需要对母公司和子公司的个别报表做两件重要的事情：<strong>调整和抵消</strong>。<strong>不一致处理的部分，统一口径调整成一致；重复记录的部分，需要抵消掉。</strong></p><p><strong>编制合并报表过程中的一些列操作的最终目的都是为了抵消内部彼此之间相互赋予的权益，包括母公司的长投和子公司的所有者权益、购买日后母公司实现的投资收益和子公司的分红等内部交易。</strong></p><p>我们一个一个来看：</p><h2 id="购买日合并报表的处理"><a href="#购买日合并报表的处理" class="headerlink" title="购买日合并报表的处理"></a>购买日合并报表的处理</h2><p>购买日编制合并报表的目的，是了解合并时母公司和子公司组成的大家庭总共有多少家产。</p><h3 id="1-确认个别报表上的项目。"><a href="#1-确认个别报表上的项目。" class="headerlink" title="1.确认个别报表上的项目。"></a>1.确认个别报表上的项目。</h3><p>合并不会对子公司的个别报表项目产生影响，因为是从子公司的股东那里购买的股权。但对母公司的个别报表会产生影响，上面已经说过了，主要需要做两件事：</p><p>第一，确认长投的初始投资成本，初始投资成本就是母公司的合并成本，就是付出对价的公允价值。</p><p>第二，计算商誉，商誉&#x3D;初始投资成本—被投资方可辨认净资产的公允价值的份额。</p><h3 id="2-正式编制合并报表，开始调整和抵消。"><a href="#2-正式编制合并报表，开始调整和抵消。" class="headerlink" title="2.正式编制合并报表，开始调整和抵消。"></a>2.正式编制合并报表，开始调整和抵消。</h3><p>购买日当天还不存在具体的内部交易，所以如果个别报表项目直接相加，只有母公司确认的长投和子公司的所有者权益这两项本质上是内部的同一件事，需要抵消。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/3_ibFeiczl0EeZk9qQfgib1PXZLIsNbw.png"></p><p>但是，母公司确认的长投和子公司的所有者权益的各项之和，并不是相等的，有两个原因：一是长投的对价可能包括溢价（商誉），二是子公司的所有者权益对应的资产和负债都是账面价值，并非公允价值。</p><p>如果仅从数值上看：</p><p>长投的初始投资成本 &#x3D; 付出对价的公允价值</p><p>商誉 &#x3D; 初始投资成本—被投资方可辨认净资产的公允价值的份额</p><p>也就是说，商誉 &#x3D; 长投的初始投资成本—被投资方可辨认净资产的公允价值的份额</p><p>即，长投的初始投资成本 &#x3D; 商誉 + 被投资方可辨认净资产的公允价值的份额</p><p>被投资方可辨认净资产的公允价值可以简单认为就是子公司净资产的公允价值。</p><p>母公司确认的长投是付出对价的公允价值，而子公司的所有者权益对应的是资产减负债（净资产）的账面价值，所以两者并不是刚好相等，直接抵消是抵消不完的，还需要考虑商誉和子公司净资产的公允价值，也就是说需要将子公司的资产负债从账面价值调整到公允价值，再加上商誉后，才能与母公司的长投刚好抵消完，不然不对等。</p><p>有人会说，计算商誉时就已经知道子公司可辨认净资产的公允价值了，为什么还要将子公司的资产负债从账面调整到公允？</p><p><strong>因为计算商誉用的净资产的公允价值是指整个所有者权益的公允价值，不是所有者权益内具体科目的公允价值，所有者权益本身并不是具体会计科目，在抵消会计分录中需要用股本、资本公积、其他综合收益、盈余公积、未分配利润这些具体的科目。</strong></p><p>由于母公司的长投是与子公司的所有者权益相抵消，但我们抵消时，使用的是所有者权益类的具体科目，那子公司的资产负债从账面调整到公允怎么进行会计处理？账面和公允之间的差额又如何处理？怎样才能体现在所有这权益类的具体科目中去？</p><p>所有者权益&#x3D;净资产&#x3D;资产—负债，如果知道资产负债的公允价值和账面价值之差（账面价值从报表上找，公允价值可以通过评估，考试时题目会直接告诉我们），直接把这个差额加到所有者权益上就变成了净资产的公允价值了，但应该加到哪个具体的科目？</p><p>所有者权益有实收资本（或股本）、资本公积、其他综合收益、盈余公积、未分配利润这几个科目。其中，实收资本（或股本）是股东投入企业的钱；其他综合收益，我在前面章节专门讲过，是一个过渡性科目，收纳的是没有在当期损益中确认的各项利得和损失；盈余公积和未分配利润统称为留存收益，意思就是从每年利润中提取的，留存累计下来的；剩下的就只有资本公积了，“资本公积——资本溢价”表示股东投入的钱超过实收资本（或股本）资本的部分，那资本公积中就只剩下“资本公积——其他资本公积”了，其他资本公积就没有明确的定义了，相当于一个兜底的，凡是其他的都可以放进去。</p><p>所以，编制合并报表时，把子公司资产负债从账面调整到公允，对应的科目是所有者权益类的“资本公积——其他资本公积”，会计分录为：</p><p>借：相关资产 （公允与账面之差）</p><p>  贷：资本公积——其他资本公积</p><p>净资产从账面调整到公允以后，所有者权益类科目只有资本公积一项变化了，其他几个科目（股本、其他综合收益、盈余公积、未分配利润）都没有变化。</p><p>另外，还有一个问题，上面说了，长投的初始投资成本 &#x3D; 商誉 +被投资方可辨认净资产的公允价值的份额，长投对应的是商誉和子公司净资产的份额，也就是说子公司的所有者权益是所有股东的权益，不仅仅属于控股股东，还包括小股东享有的权益。所以，如果不是100%的股权收购，长投跟商誉和子公司净资产的公允价值也并不相等，还得考虑小股东的权益。</p><p>在会计上，小股东的权益对应的报表科目叫做少数股东权益，顾名思义就是少数股权比例的股东的权益。</p><p>综上，长投的初始投资成本 &#x3D; 商誉 + 被投资方可辨认净资产的公允价值的份额</p><p>或者，长投的初始投资成本 &#x3D; 商誉 + 被投资方可辨认净资产的公允价值-少数股东权益</p><p>那么，母公司的长投与子公司的所有者权益相抵消的分录为：</p><p>借：股本（或实收资本）</p><p>资本公积 （要加上净资产账面与公允之差）</p><p>其他综合收益</p><p>盈余公积</p><p>未分配利润</p><p>商誉</p><p>贷：长期股权投资 （初始投资成本）</p><p>少数股东权益 （净资产公允价值*股权比例）</p><p>这里需要注意，大股东的权益（就是分录中的“长投”），但并不是净资产公允价值<em>股权比例，因为大股东可能是溢价购买，所以，长投的金额是初始投资成本，也就是合并成本。而小股东权益（就是分录中的“少数股东权益”）就是按照股权比例计算，即净资产公允价值</em>股权比例。</p><p>我们把购买日编制合并报表的处理步骤总计一下：</p><p>第一步：确认长投的初始投资成本。在母公司个别报表中长投的初始投资成本&#x3D;付出对价的公允价值。</p><p>第二步：计算商誉。商誉 &#x3D; 初始投资成本—被投资方可辨认净资产的公允价值的份额。</p><p>第三步：把子公司的净资产从账面价值调整到公允价值。</p><p>借：相关资产 （公允与账面之差）</p><p>  贷：资本公积——其他资本公积</p><p>第四步：母公司的长投与子公司的所有者权益抵消。</p><p>借：股本（或实收资本）</p><p>资本公积 （要加上净资产账面与公允之差）</p><p>其他综合收益</p><p>盈余公积</p><p>未分配利润</p><p>商誉</p><p>贷：长期股权投资</p><p>少数股东权益</p><p>以上四步可以简称为：确认长投，计算商誉，账面调公允，抵权益。</p><p>这时做一两道例题，更有助于理解，限于篇幅，这里就不列举了，直接做教材或培训机构讲义上的例题就可以。</p><h2 id="购买日后第一个资产负债表日合并报表的处理"><a href="#购买日后第一个资产负债表日合并报表的处理" class="headerlink" title="购买日后第一个资产负债表日合并报表的处理"></a>购买日后第一个资产负债表日合并报表的处理</h2><p>企业合并不仅购买日要编制合并报表，购买日后的每个资产负债表日（12月31日）都需要编制合并报表，包括购买日当年的资产负债表日和以后每年的资产负债表日，目的是了解合并后的每个年度母子公司大家庭总共有多少家产，是赚了还是亏了。</p><p>购买日后每个资产负债表日编制合并报表，和购买日编制合并报表的思路是一样的，只是合并后又经营了一段时间，情况要稍微复杂些。这段时间里，因为母公司和子公司之间可能存在内部交易，子公司的资产涉及折旧摊销，子公司实现利润可能涉及分红，而母公司的长投采用成本法核算账面价值不会改变……所以，在抵消和调整时就会多一些处理程序。</p><p>最终都是为了让母公司的长投和子公司的所有者权益抵消，我们可以顺着购买日编制合并报表的思路，先来看购买日当年资产负债表日（购买日后的第一个资产负债表日，即第一年）的编制合并报表的处理。</p><p>第一步：确定母公司长投的账面价值。</p><p>因为控股合并的长投采用成本法核算，账面价值不会改变，一直保持初始确认时的账面价值，但是经过了一段时间的经营后，子公司的所有者权益肯定会发生变化，如果仍然用购买日初始确认的长投去抵消，肯定抵消不完。</p><p>所以，我们要想办法调整长投的账面价值，使母公司的长投的金额与在子公司享有的实际权益吻合，也就是，需要将长投从成本法核算调整到权益法核算。这样调整的目的是为了编制合并报表时便于抵消，并不是说以后母公司的长投就采用权益法核算了，控股合并的长投在母公司的个别报表中永远只能是成本法，但是每年在编制合并报表时又需要调整为权益法，合并报表采用权益法核算，目的是为了得出能与子公司所有者权益相抵消掉的长投。</p><p>也就是说，需要将母公司个别报表中按成本办法核算的长投调整为合并报表中按照权益法核算的长投。由于之前一直采用成本法核算，长投的账面价值都没有调整过，现在要调整为权益法核算，就需要假设长投从购买日起一直就按照权益法核算，把应该调整的调整过来，只有这样才能得出可以抵消掉的数据。</p><p>对应的调整分录就是权益法核算长投的调整分录，忘记了就先回去复习一下不形成控股合并的长投的计量。</p><p>1.被投资单位赚钱或亏损时，按照权益法需要调整长投的账面价值，但是成本法没有调整，直接补上。</p><p>借：长期股权投资——损益调整</p><p>贷：投资收益</p><p>或相反分录。</p><p>2.被投资单位向股东分配现金股利或现金利润时，需要调整长投的账面价值。</p><p>我们先来看一下个别报表中成本法和权益法下分配现金股利的处理方式：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/4_9AJ7TNYpTb9icASWKYw0sYLBTb9cow.png"></p><p>我们要把成本法调整为权益法，所以，首先需要把成本法下的处理取消掉（就是反冲）：</p><p>借：投资收益</p><p>贷：应收股利</p><p>然后再按照权益法处理：</p><p>借：应收股利</p><p>贷:长期股权投资——损益调整</p><p>以上两步合并起来，应收股利一借一贷已经抵消了，剩下分录就变成：</p><p>借:投资收益</p><p>  贷:长期股权投资——损益调整</p><p>这一点非常容易错，因为其他几点都是“成本法下没有做任何处理，只需要按照权益法的调整方式补上就行了”，但这一点成本法下本身就有自己的处理，需要先把成本法下的处理给反冲掉，再按照权益法的处理方式补上调整。</p><p>有不少人会有这种想法：权益法分配股利不是应该计入应收股利吗，为什么这里调整为权益法确却要计入投资收益？原因就是由上面两步合并起来的，并不是只有权益法一步。</p><p>3.如果有其他综合收益或其他权益变动，也需要调整长投的账面价值。</p><p>借:长期股权投资——其他综合收益</p><p>  贷:其他综合收益</p><p>或相反分录。</p><p>借:长期股权投资——其他权益变动</p><p>  贷:资本公积——其他资本公积</p><p>或相反分录。</p><p>第二步：计算商誉，商誉在购买日就计算好了的，后续不会变化。</p><p>第三步：把子公司的净资产从账面价值调整到公允价值。</p><p>账面调整到公允，和在购买日编制合并报表时的处理是一样的。</p><p>借：相关资产 （公允与账面之差）</p><p>  贷：资本公积——其他资本公积</p><p>由于合并后过了一段时间了，这段时间资产依然要折旧或摊销，而子公司是按照自己的账面价值折旧或摊销的，但因为是非同一控制的合并，母公司自购买日起就一直看的是子公司的公允价值，母公司肯定认为资产应该按照公允价值折旧或摊销，所以还要对资产的账面和公允的差额部分（就是子公司少折旧的部分）进行补充折旧或摊销。</p><p>比如，子公司的固定资产账面价值是100万元，每年折旧10万元，公允价值是150万元，假如合并后刚好一年，子公司个别报表折旧了10万元，编制合并报表时应按照公允价值折旧，应折旧15万元，所以还需要补提折旧15—10&#x3D;5万元。</p><p>补提折旧的分录为：</p><p>借：管理费用 等</p><p>  贷：固定资产累计折旧</p><p>第四步：母公司的长投与子公司的所有者权益抵消。</p><p>经过第一步和第三步的调整，母公司的长投和子公司的所有者权益的口径就变成一致的了，可以进行抵消了。</p><p>借：股本（或实收资本）</p><p>资本公积 （要加上净资产账面与公允之差）</p><p>其他综合收益</p><p>盈余公积</p><p>未分配利润</p><p>商誉</p><p>贷：长期股权投资</p><p>少数股东权益</p><p>在购买日编制合并报表时，到这一步就结束了，但购买日后的资产负债表日编制合并报表时还有一步。</p><p>第五步：母公司长投实现的投资收益和子公司对股东的利润分配抵消。</p><p>我们说，母公司的长投和子公司的所有者权益本质上是内部的同一回事，编制合并报表时需要抵消。现在合并后又经营了一段时间，编制合并报表又是按照权益法核算，那母公司实现的投资收益和子公司对股东的利润分配本质上也是内部的同一回事，如果直接根据个别报表相加，也会重复，站在大集团外看大集团，并没有从外部实现投资收益，也没有对外分配利润，所以母公司实现的投资收益和子公司对股东的利润分配也需要抵消。</p><p>比如，母公司持有子公司的股权比例为80%，子公司年初时累计的未分配利润是300万元，经过调整后今年实现的利润是100万元，提取盈余公积15万元，按照向股东分红50万元。</p><p>由于合并报表采用权益法核算，所以，大股东（母公司）实现的投资收益为100<em>80%</em>&#x3D;80万元，分录为[借：长期股权投资——损益调整 800000贷：投资收益 800000]；小股东实现的投资收益为100<em>20%</em>&#x3D;20万元，分录为[借：长期股权投资——损益调整 200000 贷：投资收益200000]。</p><p>因为是在大股东的合并报表中，大股东实现的投资收益对应的科目就是投资收益，小股东实现的投资收益就不能再计入投资收益了，否则就分不清了，专门给小股东的投资收益取了个名字叫少数股东损益，顾名思义就是少数股权比例的股东实现的损益，这个名字和少数股东权益叫法有点类似。</p><p>今年实现的100万元利润—提取盈余公积15万元—向股东分红50万元&#x3D;35万元，剩余这35万元又会累计到子公司的未分配利润中去，所以，年末未分配利润&#x3D;年初未分配利润300+本期增加35&#x3D;335万元。</p><p>我们现在在学习什么？别忘了是要抵消母公司长投实现的投资收益和子公司对股东的利润分配，也就是要将母公司长投实现的投资收益80万元与子公司对股东的利润分配50万元，但是这两个金额又不对等，如何抵消呢？</p><p>年初的未分配利润+本期实现的利润&#x3D;提取的盈余公积+对股东的利润分配+年末未分配利润</p><p>上面等式对应的数字为：300+100&#x3D;15+50+335</p><p>仔细思考这个等式，等号左边是所有“从哪里来”的，右边是所有“去了哪里”的，左右两边必然是相等的。</p><p>在会计上，这个等式的原理亘古不变，放之四海而皆准：期初+本期增加-本期减少&#x3D;期末，即，期初+本期增加&#x3D;期末+本期减少。</p><p>期初就是年初的未分配利润，本期增加就是本期实现的利润，年末就是年末未分配利润，本期减少就是提取的盈余公积和对股东的进行利润分配。</p><p>有了这个等式，我们就可以将母公司长投实现的投资收益和子公司对股东的利润分配抵消掉：</p><p>借：投资收益 （调整后的净利润×大股东股权比例）</p><p>少数股东损益 （调整后的净利润×小股东股权比例）</p><p>年初未分配利润</p><p>贷：提取盈余公积</p><p>对所有者的分配 （对全部股东的分红）</p><p>年末未分配利润</p><p>我们这里有几个地方都提到了“调整后的净利润”，为什么要调整？因为编制合并报表是以子公司利润表中的净利润为基础的，但是子公司是按照账面价值对资产进行折旧摊销的，既然编制合并报表时资产都还要按照公允价值补提折旧摊销，折旧摊销一定还会影响子公司的损益，所以要对子公司自己计算出来的净利润进行调整。</p><p>商品、固定资产、无形资产、债权债务等内部交易在这一步是不用抵消的，后面会专门学习内部交易事项的抵消，会有专门的具体内部交易事项的抵消分录，这里只是抵消大项，比如母公司的长投与子公司的所有者权益、母公司的投资收益与子公司的利润分配。</p><p>我们学完了购买日当年的资产负债表日编制合并报表的处理，以上步骤可以简称为：确认长投，计算商誉，账面调公允，抵权益，抵损益。</p><p>我们结合购买日的处理，总结对比一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/5_C57r6PYYAkWLmxAO0H68TwtkIRejkg.png"></p><p>这时做一两道例题，更有助于理解，限于篇幅，这里就不列举了，直接做教材或培训机构讲义上的例题就可以。</p><h2 id="购买日后第二个及以后资产负债表日合并报表的处理"><a href="#购买日后第二个及以后资产负债表日合并报表的处理" class="headerlink" title="购买日后第二个及以后资产负债表日合并报表的处理"></a>购买日后第二个及以后资产负债表日合并报表的处理</h2><p>在编制合并报表时，一般把当年年末编制合并报表称为第一年，以后年度称为第二年、第三年……考试时一般就让编制第一年的合并报表，第二年的极少极少，第三年以及后的就不可能了，第二年及以后的处理完全一样，没有考查的意义，所以我们也只需要学到第二年就可以了。</p><p>第二年编制合并报表的处理，和第一年编制合并报表的处理方式的思路是完全一样的，只是跨了期间，对会计科目的影响不一样。</p><p>关于编制合并报表，我们一定要时刻记住两点：</p><p>第一，每年资产负债表日编制一次合并报表，以当年的个别报表为基础编制，不会参考前一年编制的合并报表，因为每年个别报表的数据随着公司经营情况在不断变化。</p><p>第二，编制的目的是为了两个抵消：母公司的长投与子公司的所有者权益抵消，母公司的投资收益与子公司对股东的分配抵消。</p><p>所以，每年的两个抵消都是通过调整加工当年母公司和子公司的个别报表数据实现的。对于编制合并后第二年的合并报表时，首先要调整和抵消当年的数据，这一步的处理方式和第一年编制合并报报表时一样；其次由于抵消涉及第二年的年初未分配利润和年末未分配利润，这两个是历年的累计数，不是当年的期间数，还需要考虑以前年度（这里就是第一年）的累计数据。所以，编制合并报表时，不仅需要抵消调整当年的数据，还需要抵消调整以前年度的。也就是说，以后每年编制合并报表时，都需要把以前年度的数据拿出来重新再抵消一遍。</p><p>如果调整涉及影响利润的事项，第二年的肯定就直接影响当年的具体损益科目，但调整第一年影响利润的科目时，就不能直接影响第一年或第二年的损益科目了，因为每年实现的净利润在年末时都经过提取盈余公积、向股东分配后，剩余的余额都要在年末是全部转入所有者权益中的未分配利润，当年年末利润账户的余额就变为零了。</p><p>也就是说，年终处理后，就不再属于当年损益了，已经全部转入所有者权益中的年末未分配利润。第一年的年末未分配利润可以认为就是第二年的年初未分配利润，所以第二年在调整第一年影响利润的事项时，只能影响未分配利润，所有影响第一年利润的损益类科目都要换成第二年的年初未分配利润这个科目，原因就是前面说的，每年的剩余的利润都会结转留存到所有者权益中的未分配利润。</p><p>我们通过第一年和第二年对比学习，一目了然。</p><p>第一步：确认长投在本年资产负债表日的余额，从成本法调整到权益法核算。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/6_9JAAibZibPqLmrOlHE5E4M14Z7yVvg.png"></p><p>第二步：计算商誉。商誉一直不变，与购买日相同，编制合并报表这里一般不会涉及减值。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/7_6HEWjQG5upPwIcu2xNN9LMha02m0Ow.png"></p><p>第三步：将子公司从账面调到公允。（以固定资产为例）</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/8_WpmC3b0JHYILysHzEI1efqwkk6icuQ.png"></p><p>第四步：母公司的长投与子公司的所有者权益抵消。这一步不涉及损益类科目，都是资产负债表项目，属于历年累计的时点数，直接抵消就可以，每年的处理方式一样。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/9_ibcQjPmKAso5Tiakzdich9RAAeOUVQ.png"></p><p>第五步：母公司长投实现的投资收益和子公司对股东的利润分配抵消。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/10_WgaiaNL4UpmtSlcmxCNyGaHV4vzeWg.png"></p><p>这时做一两道例题，更有助于理解，限于篇幅，就不列举了，直接做教材或培训机构讲义上的例题就可以。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="企业合并" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/"/>
    
    <category term="2.非同一控制下企业合并处理" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2-%E9%9D%9E%E5%90%8C%E4%B8%80%E6%8E%A7%E5%88%B6%E4%B8%8B%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6%E5%A4%84%E7%90%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>企业合并-1.什么是合并财务报表？</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-04-22_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-04-22_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T13:42:47.000Z</published>
    <updated>2023-05-13T13:58:01.731Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="个别报表和合并报表"><a href="#个别报表和合并报表" class="headerlink" title="个别报表和合并报表"></a>个别报表和合并报表</h1><p>第一笔交易：2021年1月1日，甲公司花1000万元收购了乙公司100%的股权。</p><p>第二笔交易：2021年3月1日，甲公司将账面价值200万元的存货以400万元的价格卖给了乙公司。</p><h2 id="个别财务报表"><a href="#个别财务报表" class="headerlink" title="个别财务报表"></a>个别财务报表</h2><p><strong>第一笔交易：</strong></p><p>甲公司会在自己的资产负债表计入长期股权投资1000万元，银行存款减少1000万元；在现金流量表中计入投资活动现金流出1000万元。</p><p>乙公司不会在财务报表中记录什么，因为<strong>股权收购这件事不会对乙公司的财务报表产生直接影响</strong>，因为甲公司是从乙公司的股东那里购买的股权。</p><p><strong>第二笔交易：</strong></p><p>甲公司在资产负债表中确认存货减少200万元，银行存款增加400万元；在利润表中确认主营业务收入400万元，主营业务成本200万元；在现金流量表中计入经营活动现金流入400万元。</p><p>乙公司在资产负债表中确认存货400万元，银行存款减少400万元；在现金流量表中计入经营活动现金流出400万元。</p><p>以上会计处理，甲公司和乙公司都是各自的个别财务报表中进行的。</p><p>任何一个公司都会根据自己的经营活动，编制自己的财务报表，这样的财务报表叫个别财务报表，用来反反映公司的财务状况、经营成果和现金流量，反映财务状况的是资产负债表，反映经营成果的是利润表，反映现金流量的是现金流量表。</p><h2 id="合并财务报表"><a href="#合并财务报表" class="headerlink" title="合并财务报表"></a>合并财务报表</h2><p>我们在长期股权投资部分学过，长投包括形成控股合并的长投和不形成控股合并的长投，这里甲公司收购了乙公司100%的股权，属于形成控股合并的长投。收购后，甲公司能够对乙公司100%的加以控制，在外人看来就是一家人。</p><p>甲公司自己也在开展业务，肯定想要掌握自己作为独立法人的经营情况（就是上面的个别财务报表），同时又投资了乙公司，肯定还想看看乙公司有多少家产，自己和乙公司组成的大家庭有多少家产。</p><p>第一笔交易：</p><p>甲公司收购乙公司股权支付的1000万元，是支付给乙公司原股东的，不属于甲乙公司这个大家庭，这时大家庭的资产负债表中银行存款就会减少1000万元，但同时增加了乙公司的各项资产和负债等。</p><p>第二笔交易：</p><p>存货本来就属于大家庭，现在从甲公司到了乙公司，还是属于大家庭，并没有卖给大家庭以外的第三人，存货不存在从甲公司200万元到乙公司就变成了400万元，甲公司也不存在收入400万元，成本200万元。所以，第二笔交易的发生不会对大家庭产生任何影响。</p><p>甲公司为了了解自己掌控的大家庭有多少家产，就需要把自己的个别财务报表和乙公司的个别财务报表合起来，这样的合起来的财务报表叫<strong>合并财务报表</strong>，用来反映甲公司和乙公司所组成的集团大家庭的整体财务状况、经营成果和现金流量。</p><p><strong>合并报表是以母公司和子公司的个别报表为基础进行编制的。</strong></p><p>上面说的是形成控股合并（对子公司的投资）时，母公司需要编制合并财务表，那不形成控股合并（对合营企业和联营企业的投资）时，需要编制合并报表吗？</p><p>母公司都不能对合营企业和联营企业加以控制，就不是一家人，就算你再熟悉，如数家珍，那也不是你的家产，那是别人的子公司，你把别人的子公司合并到自己的报表里有啥意思呢。</p><p>所以，不形成控股合并的长期股权投资，不需要编制合并财务报表；只有形成控股合并的长期股权投资，才需要编制合并财务报表。</p><h1 id="什么时候需要编制合并报表？"><a href="#什么时候需要编制合并报表？" class="headerlink" title="什么时候需要编制合并报表？"></a>什么时候需要编制合并报表？</h1><p>编制合并报表的时间就是母公司需要看看自己控制的大集团有多少家产的时间，一般情况，有两个时间节点需要编制合并报表。</p><h2 id="形成控股合并这一天"><a href="#形成控股合并这一天" class="headerlink" title="形成控股合并这一天"></a>形成控股合并这一天</h2><p>控股合并包括同一控制下和非同一控制下的控股合并。</p><p>同一控制下的控股合并前后，母公司和子公司都属于同一个大集团，都是自己人，不是外人，这种情况一般不需要按照市场价格去购买，直接把自己人合并进来就行了。所以，<strong>形成同一控制企业并的长投的入账价值是被合并企业的股东权益账面价值份额</strong>，就是因为是自己人。</p><p>非同一控制下的控股合并之前，母公司和子公司不属于同一个大集团，不是自己人，母公司需要拿市场价格从别人那里去购买子公司的股权，这种情况称为购买进来，而不是从自己人合并进来。所以，<strong>形成非同一控制企业并的长投的入账价值是付出对价的公允价值</strong>，不是自己人，别人不可能便宜卖。</p><p>因此，形成同一控制的企业合并的这一天，称为<strong>合并日</strong>，因为不属于购买；形成非同一控制的企业合并的这一天，称为<strong>购买日</strong>，因为需要从外人那里购买。</p><p>股权收购可以说都是大项目，合并进来后，母公司肯定非常着急，要看看自己究竟合并进来了多少资产和负债，总共有多少资产和负债。因此，在合并日或购买日，母公司都会编制合并报表。</p><h2 id="形成控股合并后的每个资产负债表日"><a href="#形成控股合并后的每个资产负债表日" class="headerlink" title="形成控股合并后的每个资产负债表日"></a>形成控股合并后的每个资产负债表日</h2><p>合并日或购买日以后，母公司和子公司都是独立的法人，各自经营着自己的业务，平时母公司主要通过做出各种决策参与子公司的管理，也不知道子公司究竟赚了还是亏了，所以每个<strong>资产负债表日</strong>（12月31日），都要把子公司的个别报表拿过来，然后编制一套大集团的合并报表，看看这个期间大集团又有多少家产了，经营的怎么样。</p><p>综上，一般情况，编制合并报表的时间：一是购买日或合并日，二是购买或合并后的每个资产负债表日。</p><h1 id="如何编制合并财务报表？"><a href="#如何编制合并财务报表？" class="headerlink" title="如何编制合并财务报表？"></a>如何编制合并财务报表？</h1><p>前面说了，母公司和所有的子公司都有各自的个别财务报表，合并报表顾名思义就是把报表合并起来，也就是把母公司和子公司的所有个别财务报表合并起来，就形成了合并报表。</p><p>但是，合并只是以母公司和子公司的个别财务报表为基础，并不是把母公司和子公司的个别财务报表的每一项直接简单相加减，还有一系列的合并规则。<strong>母公司和子公司的个别报表中有重复的部分，在编制合并报表时需要抵消；母公司和子公司对同一事项处理不一致的地方，在编制合并报表时需要调整。</strong></p><p>比如，在母公司的个别财务报表中有一项资产是母公司对子公司的长期股权投资，对应的是子公司的个别财务报表中的各项股东权益（所有者权益）对应的股权比例份额，子公司的所有者权益就是母公司享有子公司的净资产权益，本质上和母公司的长投是同一回事。如果在编制合并报表时，将母子公司个别财务报表中的各项直接相加，这部分就会重复计算，所以，母公司在编制合并财务报表时，需要将母公司的长期股权投资和子公司的所有者权益对应的股权比例份额部分抵消掉。</p><p>又如，母公司将账面价值200万元的存货以400万元的价格卖给了子公司，属于大家庭内部，没有卖给外人，母公司确认的收入400万元和结转的成本200万元，以及子公司确认的存货400万元，都是不应该存在的，所以都应该抵消掉，当成什么也没发生过。</p><h1 id="编制合并报表的流程"><a href="#编制合并报表的流程" class="headerlink" title="编制合并报表的流程"></a>编制合并报表的流程</h1><h2 id="设置合并工作底稿，加总数据。"><a href="#设置合并工作底稿，加总数据。" class="headerlink" title="设置合并工作底稿，加总数据。"></a>设置合并工作底稿，加总数据。</h2><p>工作底稿就好比新建一个excel表格，把母公司和需要合并的子公司的个别报表的各项内容全部复制粘贴进去，然后把各项目的数据直接加总起来，计算出各项的合计数。</p><h2 id="进行抵消和调整。"><a href="#进行抵消和调整。" class="headerlink" title="进行抵消和调整。"></a>进行抵消和调整。</h2><p>母公司和子公司之间发生的交易事项有重复的部分，在编制合并报表时需要抵消掉；有处理不一致的地方，在编制合并报表时需要调整。</p><h2 id="抵消调整结束后，再次计算出各项目的合并数。"><a href="#抵消调整结束后，再次计算出各项目的合并数。" class="headerlink" title="抵消调整结束后，再次计算出各项目的合并数。"></a>抵消调整结束后，再次计算出各项目的合并数。</h2><p>这样就得出了合并财务报表中各项的合计数，然后填在合并财务报表中，编制合并报表工作就结束了。</p><h1 id="编制合并报表的具体处理方式"><a href="#编制合并报表的具体处理方式" class="headerlink" title="编制合并报表的具体处理方式"></a>编制合并报表的具体处理方式</h1><p>具体处理方法就是对具体情形如何处理的问题，就是这章我们需要重点学习的内容，主要从以下几个方面进行分享。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-22_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/1_O9vDkSym6LyPhzqgsm3d6GVIAvph8w.png"></p><p>在学习合并报表这章时，会重点涉及到长期股权投资的内容，也会少量涉及基础资产章节和所得税章节的部分内容，学习时如果忘记了或模棱两可时，应该马上翻回去复习一下前面学过的内容，不然这章很难学透。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;个别报表和合并报表&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#个别报表和合并报表&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;个别报表和合并报表&quot;&gt;&lt;/a&gt;个别报表和合并报表&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;第一笔交易：2021年1月1日，甲公司花1000万元收购了乙公司100%的股权。&lt;/</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="企业合并" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/"/>
    
    <category term="1.引言" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/1-%E5%BC%95%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>10.如何通俗易懂的理解“集团股份支付”？</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84/2021-09-23_%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%80%9A%E4%BF%97%E6%98%93%E6%87%82%E7%9A%84%E7%90%86%E8%A7%A3%E2%80%9C%E9%9B%86%E5%9B%A2%E8%82%A1%E4%BB%BD%E6%94%AF%E4%BB%98%E2%80%9D%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84/2021-09-23_%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%80%9A%E4%BF%97%E6%98%93%E6%87%82%E7%9A%84%E7%90%86%E8%A7%A3%E2%80%9C%E9%9B%86%E5%9B%A2%E8%82%A1%E4%BB%BD%E6%94%AF%E4%BB%98%E2%80%9D%EF%BC%9F/</id>
    <published>2023-07-31T19:59:09.000Z</published>
    <updated>2023-05-13T13:19:32.542Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>集团股份支付就是集团内的母子公司作为一个整体，接受服务、结算支付的主体不是同一个企业，但都属于集团内的企业</strong>，比如子公司获得了职工提供的服务，母公司用自己的股份进行支付结算。  </p><ul><li>谁接受服务？</li></ul><p>谁接受服务，谁受益；接受了服务得到了好处，就应该确认成本费用。所以，谁受益，谁确认成本费用。</p><ul><li>谁结算支付？</li></ul><p>为接受服务企业买单的企业，就是结算支付的主体。子公司接受服务了，可能自己结算，也可能母公司结算。</p><p><strong>集团股份支付中接受服务的企业限于是某个子公司，结算企业可能是集团母公司、集团内其他子公司或接受服务的子公司自己用集团内其他企业的权益工具结算。</strong>如果是接受服务的子公司自己用本企业的权益工具结算，那就属于前面学过的一般股份支付，就不存在集团的说法了。</p><p>集团股份支付涉及长期股权投资和合并报表，我会做一些铺垫，理解起来问题不大。因为还没有学过这两章，确实看不懂的话，可以在学完长期股权投资和合并报表后再来学习。</p><p>企业对外进行股权投资，包括参股企业和控股子公司，这类投资形成的是资产，在资产负债表中的科目就是长期股权投资。这里是集团股份支付，针对的是控股子公司。</p><p>由于母公司和子公司都是单独的法人主体，各自都有自己的财务报表，需要分别进行会计处理。但母子公司又是一家人，每年需要编制合并报表，看看集团大家庭究竟有多少家产。</p><p>1.子公司是接受服务企业，母公司是结算企业，母公司用自身权益工具结算，子公司没有结算义务。</p><p>这种情况是使用自身的权益工具结算，对于母公司和子公司，都属于以权益结算的股份支付。所以贷方都是资本公积–其他资本公积。</p><p>对母公司而言，用自己的权益为子公司买单，相当于增加了对子公司的投入，相应的增加股权投资的成本，所以计入对子公司的长期股权投资。</p><p>借：长期股权投资</p><p>  贷：资本公积–其他资本公积</p><p>对子公司而言，子公司是接受服务方，根据谁受益，谁确认成本费用，所以子公司确认管理费用增加，借方表示增加。</p><p>借：管理费用</p><p>  贷：资本公积–其他资本公积</p><p>2.子公司是接受服务企业，母公司是结算企业，母公司用集团内其他子公司的权益工具结算，子公司没有结算义务。</p><p>对母公司而言，母公司用其他子公司的权益为接受服务的子公司买单，其他子公司没有这个义务，相当于母公司用现金从其他子公司那里购买他们的权益工具来为接受服务的子公司买单，也就是母公司实质上是使用现金支付，所以属于以现金结算的股份支付，贷方是应付职工薪酬。同时，也是为子公司买单，增加对子公司的长期股权投资。</p><p>借：长期股权投资</p><p>  贷：应付职工薪酬</p><p>对子公司而言，谁受益，谁确认费用，所以借方是管理费用。同时，对于子公司而言，没有支付现金，支付给职工的还是使用权益工具，属于以权益结算的股份支付。</p><p>借：管理费用</p><p>  贷：资本公积–其他资本公积</p><p>3. 子公司是接受服务企业，子公司也是结算企业，子公司用母公司的权益工具或集团内其他子公司的权益工具结算。</p><p>子公司自己结算，母公司没有结算义务，所以这里与母公司无关，母公司不需要进行会计处理。但是子公司又是用的母公司的权益工具或集团内其他子公司的权益工结算，相当于用现金去购买其他企业的权益工具来跟职工结算，对子公司而言是用现金支付，本质上属于以现金结算的股份支付。</p><p>借：管理费用</p><p>  贷：应付职工薪酬</p><p>4. 子公司是接受服务企业，子公司也是结算企业，子公司用自身权益工具结算。</p><p>这一点和集团内其他企业关系，只与子公司自己有关，所以不属于集团股份支付，就是前面学过的一般的股份支付，写在这里是为了便于区分和理解。</p><p>子公司以自身权益工具直接结算，属于以权益结算的股份支付。</p><p>借：管理费用</p><p>  贷：资本公积–其他资本公积</p><p>这里可能有点绕，小结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-09-23_%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%80%9A%E4%BF%97%E6%98%93%E6%87%82%E7%9A%84%E7%90%86%E8%A7%A3%E2%80%9C%E9%9B%86%E5%9B%A2%E8%82%A1%E4%BB%BD%E6%94%AF%E4%BB%98%E2%80%9D%EF%BC%9F/1_eWZesntEd1QrqTuFBZw5W1CHRfwwZA.png"></p><p>谁受益，谁确认费用。都是接受服务的子公司受益，所以都是接受服务的子公司确认管理费用。</p><p>如果母公司结算，接受服务的子公司没有结算义务时，因为最终都是用接受服务子公司以外的其他企业的权益工具结算，对接受服务的子公司而言，本质还是属于以权益结算的股份支付。</p><p>如果子公司自己结算，就要看是不是用自己的权益工具结算。如果用自己的权益工具，那就属于以权益结算的股份支付；如果用其他企业的权益工具，就相当于用现金去购买其他企业的权益工具来结算，本质上就属于以现金结算的股份支付。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;集团股份支付就是集团内的母子公司作为一个整体，接受服务、结算支付的主体不是同一个企业，但都属于集团内的企业&lt;/strong&gt;，比如子公司获得了职工提供的服务，母公司用自己的股份进行支付结算。  &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;谁接受服务？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="长期股权投资" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
    <category term="10.集团股份支付" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84/10-%E9%9B%86%E5%9B%A2%E8%82%A1%E4%BB%BD%E6%94%AF%E4%BB%98/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>12.权益法下未实现的内部交易损益中，发生的资产减值损失为什么不能抵消？</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84/2021-11-18_%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%B3%95%E4%B8%8B%E6%9C%AA%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E7%9A%84%E5%86%85%E9%83%A8%E4%BA%A4%E6%98%93%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E4%B8%AD%EF%BC%8C%E5%8F%91%E7%94%9F%E7%9A%84%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%87%8F%E5%80%BC%E6%8D%9F%E5%A4%B1%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%8A%B5%E6%B6%88%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84/2021-11-18_%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%B3%95%E4%B8%8B%E6%9C%AA%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E7%9A%84%E5%86%85%E9%83%A8%E4%BA%A4%E6%98%93%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E4%B8%AD%EF%BC%8C%E5%8F%91%E7%94%9F%E7%9A%84%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%87%8F%E5%80%BC%E6%8D%9F%E5%A4%B1%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%8A%B5%E6%B6%88%EF%BC%9F/</id>
    <published>2023-07-31T19:59:09.000Z</published>
    <updated>2023-05-13T13:40:33.153Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在权益发下逆流交易和顺流交易中，未实现内部交易损益的调整。</p><p>这里先简单看下总结：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-11-18_%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%B3%95%E4%B8%8B%E6%9C%AA%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E7%9A%84%E5%86%85%E9%83%A8%E4%BA%A4%E6%98%93%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E4%B8%AD%EF%BC%8C%E5%8F%91%E7%94%9F%E7%9A%84%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%87%8F%E5%80%BC%E6%8D%9F%E5%A4%B1%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%8A%B5%E6%B6%88%EF%BC%9F/1_NMwbunDUvBBj0BfsexzqMV1rxMckRg.png"></p><p>分为投资时点账面和公允不一致及未实现内部交易损益，这两种情形，都需要需要对净利润进行调整。具体调整方式如下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-11-18_%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%B3%95%E4%B8%8B%E6%9C%AA%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E7%9A%84%E5%86%85%E9%83%A8%E4%BA%A4%E6%98%93%E6%8D%9F%E7%9B%8A%E4%B8%AD%EF%BC%8C%E5%8F%91%E7%94%9F%E7%9A%84%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%87%8F%E5%80%BC%E6%8D%9F%E5%A4%B1%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%8A%B5%E6%B6%88%EF%BC%9F/2_XYjAZlxoTcHAWIb1M4Gt85B83knuFg.png"></p><p>我们说的内部交易损益，包括损失和收益。</p><p>比如以1000元的价格将账面价值600元的存货卖给了联营企业，联营企业在年末时还未对外出售，这就是未实现的内部交易收益。相反，以500元的价格将账面价值800元的存货卖给了联营企业，联营企业在年末时还未对外出售，这就是未实现的内部交易损失。</p><p>按照前面的说法，未实现的内部交易损益都需要抵消的，但是，<strong>如果导致未实现的内部交易损失的一部分原因是资产减值损失引起的，这部分是不需要抵消的。</strong></p><p>下面通过例子来解释下原因。</p><p>甲公司持有乙公司20%的股份，权益法核算。甲公司取得该项投资时,乙公司各项可辨认资产负债的公允价值与其账面价值相同，两者在以前期间未发生内部交易。2X17年12月20日，甲公司将一批账面价值为1000万元的商品，以600万元的价格出售给乙公司，假设交易损失中有300万元是减值造成的。至2X17年资产负债表日，该批商品全部未对第三方销售。乙公司2X17年净利润为2000万元，不考虑所得税因素。</p><p>如果资产减值损失作为未实现的内部交易损益一并抵消：</p><p>乙公司经调整后的净利润&#x3D;2000+（1000-600）&#x3D;2400万元</p><p>甲公司应确认的投资收益&#x3D;2400*20%&#x3D;480万元</p><p>借：长期股权投资–损益调整  480</p><p>  贷：投资收益    480</p><p>但是，存货在甲公司未出售前，已经发生300万元减值，本来应该计提存货跌价准备的，但是甲公司没有计提。根据存货应该按照可变现净值计量，甲公司应该计提跌价准备：</p><p>借：资产减值损失 300</p><p> 贷：存货跌价准备  300</p><p>出售给乙公司时，存货的账面价值应该是1000-300&#x3D;700万元，此时：</p><p>乙公司经调整后的净利润&#x3D;2000+（1000-300-600）&#x3D;2100万元</p><p>甲公司应确认的投资收益&#x3D;2100*20%&#x3D;420万元</p><p>借：长期股权投资–损益调整  420</p><p>  贷：投资收益    420</p><p>这才是正确的做法，甲公司在应该确认的投资收益是420，而不是480万元，因此，作为未实现的内部交易损益抵消的做法是错误的。</p><p>也就是说，权益法下未实现的内部交易损失中，发生的资产减值损失部分不能抵消，更谈不上按比例抵消了。正确的做法，应该由投资方甲公司全额确认资产减值损失。</p><p>与这个知识点类似，在合营安排中也有涉及：</p><p>合营方向共同经营投出或出售不构成业务的资产，在共同经营将相关资产出售给第三方（存货）或相关资产消耗之前（固定资产），应当仅确认归属于共同经营其他参与方的利得或损失。如果投出或出售的资产发生资产减值损失的，合营方应当全额确认该损失。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;在权益发下逆流交易和顺流交易中，未实现内部交易损益的调整。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里先简单看下总结：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-11-18_%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%B3%95%E4%B8%8B%E6%9</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="长期股权投资" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
    <category term="12.资产减值损失" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84/12-%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%87%8F%E5%80%BC%E6%8D%9F%E5%A4%B1/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>11.如何计算商誉的减值金额？</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84/2021-09-28_%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%A1%E7%AE%97%E5%95%86%E8%AA%89%E7%9A%84%E5%87%8F%E5%80%BC%E9%87%91%E9%A2%9D%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84/2021-09-28_%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%A1%E7%AE%97%E5%95%86%E8%AA%89%E7%9A%84%E5%87%8F%E5%80%BC%E9%87%91%E9%A2%9D%EF%BC%9F/</id>
    <published>2023-07-31T19:59:09.000Z</published>
    <updated>2023-05-13T13:36:05.481Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p> 一个企业看好另一个企业，愿意溢价购买这个企业的股权，<strong>支付的购买价款中溢价部分就是商誉</strong>，所以<strong>商誉是企业合并形成的</strong>。</p><p>由于是在市场上购买，肯定按照公允价值计算，所以<strong>商誉就是企业支付的购买价款中超过被购买企业净资产的公允价值的部分</strong>。</p><p>关于商誉的计算，这里提前做一个铺垫，具体在《合并报表》这章中会详细学习。</p><p><strong>商誉&#x3D;合并成本-被合并方可辨认净资产的公允价值的份额</strong></p><p>其中：合并成本就是企业去购买股权的成本，也就是合并子公司的成本；可辨认净资产就是资产负债表中的资产和负债，即除商誉以外的资产和负债，<strong>商誉属于不可辨认的资产</strong>；份额的意思就是购买的股权比例，即买进后对子公司的持股比例。</p><p><strong>由于商誉具有不确定性，不管是否存在减值迹象，企业都应该至少在每年年度终了时对于商誉进行减值测试。</strong>不像其他资产只有在存在减值迹象时，才进行减值测试。</p><p>顺便总结一下，有<u>三种资产至少应当每年进行减值测试：1.商誉；2.使用寿命不确定的无形资产；3.尚未达到预定用途的无形资产。</u></p><p>由此可见，<strong>商誉一定是依附于子公司的净资产存在的</strong>，所以，商誉本身不能独立产生现金流量，需要依附的其他资产才能产生现金流量。<strong>商誉的减值测试，就需要对商誉所依附的资产组进行减值测试。</strong></p><p>关于商誉的减值测试的计算，教材上的计算方式是三个步骤：先计算出不包含商誉的减值金额，再计算出包含商誉的减值金额，最后计算除商誉外的资产应分摊的减值金额。</p><p>这样显得有些复杂，其实可以很简单的计算和理解。就是用包含商誉的资产组的账面价值与资产组的可回收金额进行比较，如果需要计提减值准备，首先抵减商誉的账面价值，不够抵减的部分再在资产组资产中分摊抵减。</p><p>具体计算步骤，直接通过一道例题来帮助理解。</p><p>甲企业在20×7年1月1日以1600万元的价格收购了乙企业80%股权。在收购日，乙企业可辨认资产的公允价值为1500万元，没有负债和或有负债。因此，甲企业在其合并财务报表中确认商誉400万元。</p><p>假定乙企业的所有资产被认定为一个资产组。在20×7年末，甲企业确定该资产组的可收回金额为1000万元，可辨认净资产的账面价值为1350万元。</p><p>我们的目的是计算商誉的减值，最终需要对包含商誉的资产组的账面价值与可回收金额进行比较，可回收金额1000万元为已知条件，接下来就是要计算乙企业包含商誉的账面价值。</p><p>乙企业可辨认净资产的账面价值为1350万元，加上商誉就是乙企业包含商誉的账面价值了。甲企业计算出的商誉是80%股权对应的商誉，接下来就需要计算乙企业的全部商誉，也就是乙企业100%股权对应的商誉，即包含了小股东对应的商誉部分。</p><p>第一步：计算母公司的商誉。</p><p>甲企业因合并形成的商誉&#x3D;合并成本-乙企业可辨认净资产的公允价值的份额&#x3D;1600-1500*80%&#x3D;400万元。</p><p>第二步：计算资产组整体的商誉。</p><p>乙企业的全部商誉&#x3D;甲企业商誉&#x2F;甲企业的持股比例&#x3D;400&#x2F;80%&#x3D;500万元。</p><p>第三步：计算包含全部商誉的资产组的账面价值。</p><p>含全部商誉的乙企业（资产组）的账面价值&#x3D;全部商誉+可辨认净资产的账面价值&#x3D;500+1350&#x3D;1850万元。</p><p>第四步：将包含全部商誉的资产组的账面价值与可回收金额进行比较。</p><p>包含全部商誉的乙企业的账面价值1850万元大于可回收金额1000万元，需要确认的减值金额1850-1000&#x3D;850万元。</p><p>减值金额首先抵减商誉，不够抵减部分再在资产组资产中按照账面价值分摊。由于减值金额850万元大于全部商誉500万元，商誉的账面价值会被全部抵减掉，剩余部分850-500&#x3D;350万元在资产组资产中按照账面价值比例分摊。</p><p>以上是针对乙企业这个资产组而言，需要计提商誉减值准备500万元，其他资产减值准备350万元。对应的，对于母公司甲企业按持股比例计算即可，即甲企业的商誉减值金额&#x3D;500<em>80%&#x3D;400万元，剩余商誉为0，其他资产的减值金额&#x3D;350</em>80%&#x3D;280万元。</p><p>假如第四步计算出来的包含全部商誉的乙企业的账面价值1300万元，仍然大于可回收金额1000万元，需要确认减值金额1300-1000&#x3D;300万元。</p><p>由于减值金额300万元小于全部商誉500万元，商誉的账面价值已经足够抵减，其他资产就不需要分摊减值金额了。</p><p>乙企业需要计提商誉减值准备300万元，相应的，对于母公司甲企业按照持股比例计算的商誉减值金额&#x3D;300*80%&#x3D;240万元，甲企业商誉还剩余400-240&#x3D;160万元。</p><p>通过这道例题，可以总结出计算商誉减值金额的步骤：</p><p>第一步：计算母公司的商誉。</p><p>第二步：计算资产组整体的商誉。</p><p>第三步：计算包含全部商誉的资产组的账面价值。</p><p>第四步：将包含全部商誉的资产组的账面价值与可回收金额进行比较。</p><p>如果发生了减值，首先抵减商誉的账面价值，不够抵减的部分再在资产组资产中分摊抵减。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt; 一个企业看好另一个企业，愿意溢价购买这个企业的股权，&lt;strong&gt;支付的购买价款中溢价部分就是商誉&lt;/strong&gt;，所以&lt;strong&gt;商誉是企业合并形成的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于是在市场上购买，肯定按照公允价值计算，所以&lt;strong&gt;商誉就是企业支</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="长期股权投资" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
    <category term="11.商誉" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84/11-%E5%95%86%E8%AA%89/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>6.所得税-递延所得税</title>
    <link href="http://example.com/2023/07/31/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/2021-04-15_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/07/31/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/2021-04-15_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-07-30T18:58:49.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T13:22:32.484Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-15_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/1_TxSXRRqvKfpQjVHKVibPzXaPnmY8kQ.png"></p><p>为了便于理解，我这一节的框架的逻辑顺序，完全没有按照教材顺序。本节中说的“递延所得税”包括递延所得税资产和递延所得税负债。</p><h1 id="什么是递延所得税？"><a href="#什么是递延所得税？" class="headerlink" title="什么是递延所得税？"></a>什么是递延所得税？</h1><p>上一节我们学习了暂时性差异，包括应纳税暂时性差异和可抵扣暂时性差异，应纳税暂时性差异就是导致未来期间多缴税的差异，可抵扣暂时性差异就是导致未来期间少缴税的差异。</p><p>因为存在这两种暂时性差异，就会导致以后多缴税或少缴税，也就是递延到以后的所得税，以后可能多交，也可能少交。站在现在时点来看，以后要多缴税就是一项负债，称为递延所得税负债，反之，以后可以少缴税就是一项资产，称为递延所得税资产。</p><h1 id="递延所得税如何影响当期损益？"><a href="#递延所得税如何影响当期损益？" class="headerlink" title="递延所得税如何影响当期损益？"></a>递延所得税如何影响当期损益？</h1><p>递延所得税资产和递延所得税负债，分别属于资产负债表中的资产类科目和负债类科目。如果确认递延所得税的事项时，对会计利润或应纳税所得额有影响，产生的递延所得税就会影响当期损益的“所得税费用”科目。</p><p>那递延所得税究竟如何影响所得税费用？</p><p><strong>所得税费用&#x3D;当期所得税+递延所得税</strong></p><p>这个公式是所得税这章学习的最终归宿，在下一节会详细学习，但是我在第二节所得税必备基础中就说过这个公式，原因就是我们在这里会用上。</p><p>从这个公式可以看出，递延所得税影响当期损益的科目是所得税费用。我们首先一定要明白一个道理：<strong>所得税费用属于会计利润表中的一个科目，只是会计上核算用的，与税法无关，与去税务局交多少税无关。</strong></p><p>去税务局交多少税在会计上的核算科目是“应交税费——应交所得税”，一般简写成“应交所得税”，应交所得税就是上面公式中的当期所得税，即应交税费&#x3D;当期所得税。</p><p>还记得怎么计算当期所得税吗？</p><p><strong>当期所得税&#x3D;应交所得税&#x3D; 应纳税所得额 * 所得税税率</strong></p><p>其中，<strong>应纳税所得额＝税前会计利润＋纳税调整增加额－纳税调整减少额</strong>。</p><p>就拿“纳税调整增加额”来举个例子吧：比如固定资产计提100元减值准备。</p><p>会计上，因为计提了减值准备，导致利润总额减少100元[借：资产减值损失100  贷：固定资产减值准备100]。税法以实际发生为原则，不认可会计上的100元减值，所以会产生纳税调整增加额100元，，应纳税所得额就会增加100元，当期所得税（&#x3D;应交所得税）会增加100×25%&#x3D;25元。</p><p>确认应交所得税：</p><p>借：所得税费用 25</p><p>  贷：应交税费——应交所得税 25</p><p>实际缴纳所得税：</p><p>借：应交税费——应交所得税 25</p><p>  贷：银行存款 25</p><p>固定资产的账面价值会比计税基础少100元，即账面价值 &lt; 计税基础，属于可抵扣暂时性差异，形成的是递延所得税资产，也就是说，未来期间可以少缴税25元。</p><p>由此可见，<strong>税法对会计利润的调整，形成的递延所得税资产，会使当期多交所得税25元，未来期间少缴所得税25元</strong>。其中，使当期多缴税25元，是通过<strong>纳税调整增加额</strong>，使应纳税所得额增加，使“应交税费——应交所得税”增加，最终使所得税费用增加。</p><p>也就是说，所得税费用&#x3D;当期所得税+递延所得税，递延所得税资产是通过公式中的“当期所得税”使“所得税费用”增加，而不是通过公式中的“递延所得税”使“所得税费用”增加，反而，递延所得税资产是通过公式中的“递延所得税”使“所得税费用”减少，为什么会这样？带着问题继续往下看。</p><p>刚才说了，所得税费用是会计科目，一直在利润表中躺着，不会因为税法的处理而改变，但税法在这里调增应纳税所得额，使得所得税费用增加了25元，这不是和不会改变矛盾了吗？</p><p>并没有矛盾。税法在调增当期所得税（应交税费——应交所得税）25元，同时还会导致未来期间少缴税25元，即还会形成递延所得税资产。</p><p>对应的会计分录是：</p><p>借：递延所得税资产 25</p><p>  贷：所得税费用 25</p><p>这样会计上的所得税费用又减少了25元，所得税费用一多一少抵消，最终所得税费用没有变化。从另一个角度看，形成当期递延所得税资产25元，资产多了25元，又因税法调整导致实际多向税务局缴纳25元，这导致当期银行存款少了25元，资产也一多一少抵消，最终资产也没有变化。</p><p>折腾了这么大一圈，所得税费用科目只受会计准则影响，与税法无关，即会计和税法互不影响，那为什么要这么做？</p><p>原因就是税法的规定与会计的规定不一样，税法以实际发生为原则，该当期缴纳的税，就得当期缴纳，哪怕当期多交以后期间少交都可以。只是税法在计算需要缴纳多少税时，使用了会计上的数据，以税前会计利润为基础进行调整计算的。</p><blockquote><p>“未来少缴税”这话经常听，我就是这句话深深的受害者，估计也是很多初学所得税都踩过的坑了。但愿看到这篇文章的人都能懂，文章中的”未来少缴税”，并不是税务局未来真的少收钱。</p><p>以减值为例，还原一下场景:企业结账报税，税务局对企业的一笔减值不认可，税务局认为这笔费用不能税前扣除，要纳税调增，企业觉得自己冤枉，分明按准则做的，没毛病啊，于是找会计准则评理去。准则听完，明白这是不可调和的矛盾，一方面自己定的游戏规则是为了完成多种任务和目标，不可能只为了税务改，另一方面税务有自己的逻辑，自己也没能力给税务提要求。想来想去，只有一招缓兵之计。就对企业说，你做的没错，这资产确实减值了，就该计费用。但税务是我兄弟，怎么也要给个面子，既然已经减值了，你现在计费用，和未来处置时少确认收入，税额一样，你现在先调增，等未来处置时，再调减，你也不吃亏。</p><p>回到实务，企业把已经确认的费用反向冲销（即，贷:所得税费用），同时借计递延所得税资产，等减值损失实际发生时，再把这笔分录反向转回。相当于把这笔费用对应的所得税额暂存在递延所得税资产，通过这个科目，把当期的税额”平移”到未来。这样的记账逻辑，其实是把暂时性的会税差异调整到账面，让账上的税额&#x3D;实际税额。是一种按实际发生额做调整的过程。</p><p>毕竟税务代表了实际缴税额，会计终究是核算，还是要按实际金额入账。</p><p>看到这里，相信大家已经明白，这所谓的”未来少缴税”，是企业站在准则的角度看问题，不能代表真实的现金流动。</p><p>如果以上还是不够简明，我再举个更容易理解的例子。那就是，参考折溢价发行的债券投资的原理。</p><p>投资收益不能表现实际现金流入，应收利息才是。利息调整存在的意义是，准则的要求与实际现金流不一致。</p><p>税前会计利润*税额不能代表实际现金流出，应交所得税才是。递延所得税存在的意义是，准则的要求与实际现金流不一致。</p><p>请新手们一定要搞明白。也请大神们，尽可能减少让人误解的文字。</p><p>来源：<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/156814902%E8%AF%84%E8%AE%BA%E5%8C%BA">https://zhuanlan.zhihu.com/p/156814902评论区</a></p></blockquote><p>还有个原因就是暂时性差异对当期所得税的影响和递延所得税的影响不是完全的一一对应关系，有些特殊情况不确认递延所得税，有些不影响所得税费用，后面会学。</p><p>综上，虽然在会计分录[借：递延所得税资产25贷：所得税费用25]中，借方表示递延所得税资产增加，贷方表示所得税费用减少，从分录表面上看，递延所得税资产会使所得税费用减少。但实际上这个分录的前提是，递延所得税资产通过“应交税费——应交所得税”使所得税费用增加。</p><p>所以，不能仅从[借：递延所得税资产25贷：所得税费用25]这个分录得出结论，认为递延所得资产导致所得税费用减少，反而正确的理解是递延所得资产导致所得税费用增加，即递延所得税资产使“未来少交税，现在多交税”。</p><p>为了说清楚这个问题，废话了这么多，不少人即使通过了考试，也没有明白这个问题。如果弄清楚这个逻辑，后面学起来会很不顺，迟早会绕晕，进而出现学习危机，如果恰好考试时大脑中出现了这个念头，就会陷入做题危机。</p><p>以上是以纳税调整增加额为例，对于纳税调整减少额，也是同样的道理。对应的会计分录为：</p><p>借：应交税费——应交所得税</p><p>  贷：所得税费用</p><p>借：所得税费用</p><p>  贷：递延所得税负债</p><p>递延所得税负债通过“应交税费——应交所得税”（当期所得税），使所得税费用减少（现在少交），使以后期间所得税费用增加。</p><p>递延所得税对所得税费用的影响的分录合起来就是：</p><p>借：所得税费用</p><pre><code>  递延所得税资产</code></pre><p>贷：递延所得税负债</p><pre><code>   应交税费——应交所得税</code></pre><p>以上都是针对企业有盈利、需要缴纳所得税的情况，如果企业都亏损的，肯定就不存在应交所得税和所得税费用。</p><p>这一部分估计被绕晕了，再总结一下：</p><p>所得税费用&#x3D;当期所得税+递延所得税</p><p>其中：</p><p>“所得税费用”属于会计利润表中的科目，与税法无关。</p><p>“当期所得税”对应的是会计上的“应交税费——应交所得税”科目，是当期实际需要向税务局缴纳的所得税的金额，当期所得税&#x3D;应交所得税。</p><p>“递延所得税”包括递延所得税资产和递延所得税负债。</p><p>递延所得税资产就是“现在多交，以后少交”。现在多交会使公式中的当期所得税增加，从而所得税费用增加，即递延所得税资产通过应交所得税（当期所得税）使会计中的所得税费用增加；以后少交形成现在的递延所得税资产，递延所得税资产增加，根据分录[借：递延所得税资产贷：所得税费用],资产在借方表示增加，费用在贷方表示减少，即，递延所得税资产通过递延所得税使所得税费用减少。</p><p>递延所得税负债会使“现在少交，以后多交”，与递延所得税资产相反。</p><p>所得税费用一增一减相抵消，最终所得税费用没有变化。但是存在一些特殊事项，即使形成暂时性差异，但不影响应交所得税（当期所得税），或不确认递延所得税，或即使确认递延所得税，但不影响所得税费用。这样暂时性对当期所得税和递延所得税的影响就不是一一对应关系，当然也就无法一增一减相抵消了。</p><h1 id="递延所得税的确认"><a href="#递延所得税的确认" class="headerlink" title="递延所得税的确认"></a>递延所得税的确认</h1><p>这部分内容稍微有点多，先放一个小框架，避免迷失。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-15_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/2_A6GNl0JXkPjx5M3NKwEwlYf4ESm65g.png"></p><h2 id="递延所得税的确认-1"><a href="#递延所得税的确认-1" class="headerlink" title="递延所得税的确认"></a>递延所得税的确认</h2><p>递延所得税的确认，说的是哪些情况需要确认递延所得税，不要想当然认为所有形成暂时性差异的都会确认递延所得税，有些特殊情况（后面会学）不确认。</p><h3 id="递延所得税负债的确认"><a href="#递延所得税负债的确认" class="headerlink" title="递延所得税负债的确认"></a>递延所得税负债的确认</h3><p>一般情况，企业只要形成应纳税暂时性差异，就应该确认递延所得税负债。</p><p>比如，固定资产因折旧方法不同，有100元的应纳税暂时性差异，形成递延所得税负债。</p><p>借：所得税费用 25</p><p>贷：递延所得税负债 25</p><h3 id="递延所得税负债的确认-1"><a href="#递延所得税负债的确认-1" class="headerlink" title="递延所得税负债的确认"></a>递延所得税负债的确认</h3><p>一般情况，企业形成可抵扣暂时性差异，只有预计未来期间能够取得足够的可供抵扣的应纳税所得额，才应该确认递延所得税资产。</p><p>意思就是递延所得税资产的确认是有条件的，必须以未来期间可能取得的应纳税所得额为限。如果预计企业都不能取得足够的可供抵扣的应纳税所得额，就没法抵扣，暂时性差异就变成长期差异了。</p><p>比如，无形资产因计提减值准备，有100元的可抵扣暂时性差异，形成递延所得税资产。</p><p>借：递延所得税资产 25</p><p>贷：所得税费用 25</p><p>由此可见，除了不确认递延所得税的特殊情况外，递延所得税负债是无条件确认，递延所得税资产是有条件确认。</p><h2 id="不确认递延所得税的情况"><a href="#不确认递延所得税的情况" class="headerlink" title="不确认递延所得税的情况"></a>不确认递延所得税的情况</h2><p>上面学习的是常见情况下需要确认递延所得税，下面学习一些特殊情况，虽然形成暂时性差异，但不确认递延所得税。</p><h3 id="商誉的初始确认，不确认递延所得税。"><a href="#商誉的初始确认，不确认递延所得税。" class="headerlink" title="商誉的初始确认，不确认递延所得税。"></a>商誉的初始确认，不确认递延所得税。</h3><p>我们学过，商誉的初始确认时间，就是企业合并时形成的。</p><p>由于税法规定，免税合并的被收购方的股东不交税，但税务局不可能少征税，所以收购方继续按照资产负债原来的计税基础（税法上的账面价值）继续计算，税务局无缝衔接的征税；但会计上对企业合并是以付出对价的公允价值计量，所以产生了商誉（就当成是溢价购买）。</p><p>由此可见，税法上的账面价值（计税基础）和会计上的账面价值就不一致，会形成暂时性差异，但这个差异规定不确认递延所得税。具体原因，教材和讲义上都讲的比较复杂，直接说就是，如果确认递延所得税，会导致计算死循环。</p><p>所以，商誉初始确认时，形成的应纳税暂时性差异，不确认递延所得税负债。</p><p>就知道这么多就可以了，不用去看具体推到过程，否则把自己绕的天旋地转。</p><h3 id="如果一个事项产生了暂时性差异，但这个事项不是企业合并，也既不影响会计利润，又不影响应纳税所得额，这种暂时性差异不确认递延所得税。"><a href="#如果一个事项产生了暂时性差异，但这个事项不是企业合并，也既不影响会计利润，又不影响应纳税所得额，这种暂时性差异不确认递延所得税。" class="headerlink" title="如果一个事项产生了暂时性差异，但这个事项不是企业合并，也既不影响会计利润，又不影响应纳税所得额，这种暂时性差异不确认递延所得税。"></a>如果一个事项产生了暂时性差异，但这个事项不是企业合并，也既不影响会计利润，又不影响应纳税所得额，这种暂时性差异不确认递延所得税。</h3><p>比如，我们在无形资产的计税基础部分讲过，内部研发形成的无形资产，账面价值&#x3D;资本化支出（初始成本），计税基础&#x3D;资本化支出（初始成本）*150%。</p><p>这种内部研发形成的无形资产，不是产生于企业合并，也既不影响会计利润，又不影响应纳税所得额，所以，账面价值和计税基础之间的形成的可抵扣暂时性差异，不确认递延所得税负债，当然就更谈不上影响所得税费用了。（但是无形资产仅因摊销或减值形成的差异，需要确认递延所得税）</p><h3 id="与子公司、联营企业、合营企业投资等相关的暂时性差异，一般应确认相应的递延所得税，但有两个例外情况不确认递延所得税。"><a href="#与子公司、联营企业、合营企业投资等相关的暂时性差异，一般应确认相应的递延所得税，但有两个例外情况不确认递延所得税。" class="headerlink" title="与子公司、联营企业、合营企业投资等相关的暂时性差异，一般应确认相应的递延所得税，但有两个例外情况不确认递延所得税。"></a>与子公司、联营企业、合营企业投资等相关的暂时性差异，一般应确认相应的递延所得税，但有两个例外情况不确认递延所得税。</h3><p>（1）同时满足下面两个条件时，形成的暂时性差异，不确认递延所得税。</p><p>第一，投资企业能够控制暂时性差异转回的时间；第二，该暂时性差异在可预见的未来很可能不会转回，从而无须确认相应的递延所得税。</p><p>这里涉及三个问题：</p><p>问题1：什么是转回？</p><p>直接看之前用过的一个例子：</p><p>A企业于20x6年12月20日取得的某项固定资产，原价为750万元.使用年限为5年，会计上采用年限平均法计提折旧，净残值为0。税法规定该类资产采用双倍余额递减法计提折旧，净残值为0。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-15_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/3_VGX68GklfW447TibXvc6eUZVYNuDAQ.png"></p><p>从上表可以看出，2018年以前，暂时性差异由0逐渐增加到180，差异越来越大；2018年暂时性差异最大；2018年以后，暂时性差异由180逐渐减小到0，越来越小，直到变为0，最终没有暂时性差异了。</p><p>2018-2021年，暂时性差异逐渐减少，意思就是转回。2019年转回180-138&#x3D;42，2020年转回138-69&#x3D;69，2021年转回69-0&#x3D;69，至此暂时性差异全部转回，不再存在暂时性差异。</p><p>问题2：与子公司、联营企业、合营企业的投资，哪些原因会形成暂时性差异？</p><p>有两个原因可能会导致账面价值和计税基础存在差异：第一，会计上长投的减值，税法不认可；第二，会计采用权益法核算的长投，税法认可的是初始成本。</p><p>问题3：一般情况应确认递延所得税，为什么满足这两个条件时不确认？</p><p>如果企业能控制暂时性差异转回时间，就可以使差异一直不转回，遥遥无期，这样递延所得税使企业在未来期间多缴税或少缴税的未来期间永远不会到来，相当于形成的是永久性差异，所以确认递延所得税没有意义，干脆就不确认了。</p><p>（2）准备长期持有的权益法核算的长投，形成的暂时性差异，不确认递延所得税。</p><p>对于准备长期持有的长投，不确认递延所得税的原因和（1）中的原理相似，长期持有长投的差异就是不会转回，相当于形成的是永久性差异，多缴税或少缴税的未来期间永远不会到来。</p><p>但如果不是准备长期持有的长投，而是准备在近期出售，到最终出售后长投的账面价值和计税基础都会变成0，差异全部转回。这种情况差异就是暂时性差异，需要确认递延所得税。</p><p>所以，对于长投一定要看清楚题目中是否有“长期持有”、“近期出售”这类描述，关系到形成的暂时性差异是否确认递延所得税。</p><h1 id="四、递延所得税的计量"><a href="#四、递延所得税的计量" class="headerlink" title="四、递延所得税的计量"></a>四、递延所得税的计量</h1><h2 id="适用转回当年的所得税税率"><a href="#适用转回当年的所得税税率" class="headerlink" title="适用转回当年的所得税税率"></a>适用转回当年的所得税税率</h2><p>计量的意思就是如何计算递延所得税，递延所得税&#x3D;暂时性差异×所得税税率，暂时性差异前面已经学过，这里主要关注计算递延所得税时应该使用的所得税税率。</p><p>暂时性差异可能需要好几年才能全部转回，转回过程中每年计算递延所得税时应当使用转回当年的所得税税率。</p><p>不要认为企业所得税税率就是25%，并不是一成不变的，可能因为各种法律法规、税收优惠政策的出台、修订、作废等原因发生变化，尤其是转回时间跨度较长的情况，比如好几年时间才能全部转回，税率变化的可能性很大。</p><h2 id="递延所得税不折现"><a href="#递延所得税不折现" class="headerlink" title="递延所得税不折现"></a>递延所得税不折现</h2><p>我们知道，确认递延所得税，就是未来期间需要多交或少交的税，不管未来期间是多久以后，我们当期确定的递延所得税时，都不要求对未来期间需要多交或少交的税的金额进行折现，也就是说，不用考虑货币的时间价值，是多少就是多少。</p><p>比如未来需要多缴税25万元，当期确认的递延所得税就是25万元，不需要按照某个比率折现到现在。</p><h2 id="递延所得税资产的减值"><a href="#递延所得税资产的减值" class="headerlink" title="递延所得税资产的减值"></a>递延所得税资产的减值</h2><p>既然递延所得税资产属于一项资产，就会和其他资产一样存在减值问题。那怎样才会出现减值呢？</p><p>想想我们在确认递延所得税资产时的条件是什么？是预计未来期间存在足够的可供抵扣的应纳税所得额，如果在确认递延所得税资产以后，发现之前的预计不准确，未来期间不能产生足够的应纳税所得额可供抵扣，就没法抵扣了，这时就不应该确认递延所得税资产了，已经确认的就应该计提减值准备。比如，受到政策的影响，公司的产品都没销路了，估计年年亏损。</p><p>说到减值准备，必然又会遇到另一个问题，就是计提的减值准备可不可以转回？</p><p>如果递延所得税资产计提减值准备后，公司的情况又发生了好转，预计未来期间又可以产生足够的可供抵扣的应纳税所得额，这时，减值准备在原来已计提的范围内可以转回。</p><p>说到这里，我又想总结一下，哪些资产的减值可转回，哪些不可转回，以前都总结过。</p><p>只有少数几种资产的减值准备可以转回，大多数资产的减值是不允许转回的。</p><p>只有存货、应收账款、以摊余成本计量的金融资产、以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产、合同履约成本和取得成本、这里的递延所得税资产、以后要学的持有待售资产的减值是可以转回的，其他所有资产的减值都不可以转回。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-15_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="所得税" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/"/>
    
    <category term="6.递延所得税" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/6-%E9%80%92%E5%BB%B6%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5.所得税-暂时性差异</title>
    <link href="http://example.com/2023/07/31/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/2021-04-10_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/07/31/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/2021-04-10_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-07-30T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-14T14:01:54.666Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-10_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/1_wwuZGsWiaayeLrWdzPo1WdDKUlTeRQ.png"></p><h1 id="什么是暂时性差异？"><a href="#什么是暂时性差异？" class="headerlink" title="什么是暂时性差异？"></a>什么是暂时性差异？</h1><p>前面学过的资产和负债的计税基础，因为会计准则和税法规定不一致，导致账面价值和计税基础可能存在差异。</p><p>有些差异是暂时性的，比如资产因折旧方法、折旧年限不一样导致的差异，就是暂时性差异，最终都会趋于一致；有些差异是永久性的，比如因违规被罚款产生的其他应付款，后期永远不能税前抵扣。</p><p>我们这里主要关注暂时性差异，因为<strong>暂时性差异才会导致形成递延所得税，永久性差异不会导致形成递延所得税</strong>。</p><p><strong>暂时性差异就是资产或负债的账面价值与计税基础之间的差额</strong>。除此之外，还有些特殊情况，虽然他们不属于资产和负债，也会因为存在暂时性差异，导致形成递延所得税，接下来会学习。</p><h1 id="暂时性差异的种类"><a href="#暂时性差异的种类" class="headerlink" title="暂时性差异的种类"></a>暂时性差异的种类</h1><p>暂时性差异分为两种：一种是应纳税暂时性差异，一种是可抵扣暂时性差异。顾名思义，不难理解。</p><h2 id="应纳税暂时性差异"><a href="#应纳税暂时性差异" class="headerlink" title="应纳税暂时性差异"></a>应纳税暂时性差异</h2><p><strong>应纳税暂时性差异，就是站在当期这个时间点来看，某一项资产或负债在以后期间计算应纳税所得额时，有导致未来期间应纳税所得额增加的事项，也就是会产生需要多纳税的金额。</strong></p><p>简单的说，应纳税暂时性差异就是导致未来期间多缴税的差异。</p><p>例如：一项资产的账面价值为500万元，计税基础为375万元，两者之间形成的暂时性差异&#x3D;500-375&#x3D;125万元。</p><p>账面价值500万元的意思是会计上以后期间可以税前抵扣的金额是500万元，计税基础为375万元的意思是税法上以后期间可以税前抵扣的金额是375万元。</p><p>站在当前期间这个时点来看未来期间，会计上可以税前抵扣的金额比税法上可以税前抵扣的金额多125万元，纳税肯定是按照税法的规定来，税务机关肯定不同意你按照会计计算多抵扣125万元而少缴税“125*所得税税率”这么多的所得税。</p><p>因此<strong>，未来期间你就要多缴税，来填补这个差异，这样的差异就是应纳税暂时性差异，意思就是未来期间应当多纳税的暂时性差异</strong>。</p><h2 id="可抵扣暂时性差异"><a href="#可抵扣暂时性差异" class="headerlink" title="可抵扣暂时性差异"></a>可抵扣暂时性差异</h2><p>可抵扣暂时性差异与应纳税暂时性差异相对应，意思相反。</p><p>可抵扣暂时性差异，就是站在当期这个时间点来看，某一项资产或负债在以后期间计算应纳税所得额时，有导致未来期间应纳税所得额减少的事项，也就是会产生可以税前抵扣的金额。</p><p>简单的说，可抵扣暂时性差异就是导致未来期间少缴税的差异。</p><p>例如：一项资产的账面价值为500万元，计税基础为650万元，两者之间形成的暂时性差异&#x3D;650-500&#x3D;150万元（这里没有区分谁减谁的先后顺序）。</p><p>账面价值500万元的意思是会计上以后期间可以税前抵扣的金额是500万元，计税基础为650万元的意思是税法上以后期间可以税前抵扣的金额是650万元。</p><p>站在当前期间这个时点来看未来期间，会计上可以税前抵扣的金额比税法上可以税前抵扣的金额少150万元，纳税肯定是按照税法的规定来，税务机关认为按照税法规定可以多抵扣150万元，也就是同意少缴纳“150*所得税税率”这么多的所得税。</p><p>因此，未来期间你就可以少缴税，可以在税前多抵扣这个差异对应的金额，这样的差异就是可抵扣暂时性差异，意思就是未来期间可以在税前抵扣的暂时性差异。</p><p>可抵扣暂时性差异与应纳税暂时性差异有一个不同的地方，就是可以税前抵扣的前提一定是有足够的应纳税所得额才能被抵扣，如果企业在对应期间都亏了或赚的钱（就是应纳税所得额）不够抵扣的话，就抵扣不了。需要缴税的金额都没有或没有那么多，那去抵扣什么呢？</p><h2 id="特殊项目产生的暂时性差异"><a href="#特殊项目产生的暂时性差异" class="headerlink" title="特殊项目产生的暂时性差异"></a>特殊项目产生的暂时性差异</h2><p>有些事项本身不属于资产，也不属于负债，但是按照税法规定可以在以后期间税前抵扣，站在当期这个时点来看，会导致未来期间少纳税，就属于可抵扣暂时性差异。</p><p>这类特殊情况主要有两种：</p><h3 id="广告费和业务宣传费"><a href="#广告费和业务宣传费" class="headerlink" title="广告费和业务宣传费"></a>广告费和业务宣传费</h3><p>一般情况下，这些费用在发生时计入销售费用，与资产和负债无关。但是，税法规定，该类支出不超过当年销售收入15%的部分允许当期税前扣除；超过部分允许向以后年度结转税前扣除。（会计学习不用记，题目中会给，但税法学习需要记住。）</p><p>也就是说，未来期间可以少缴税，形成的是可抵扣暂时性差异。</p><p>教材上说，这种情况下，把这些费用视为资产，对应的账面价值为0，计税基础就是超过部分在以后年度可以税前抵扣的金额。</p><p>这种说法有点牵强，本来不是资产，非要说成“视为资产”，我们就姑且顺着这样想吧。</p><p>视为资产，但本身不是资产，所以资产的账面价值&#x3D;0，计税基础&#x3D;超过当期可抵扣部分又在未来期间可以抵扣的金额，形成的差异为可抵扣暂时性差异。</p><p>教材例题：</p><p>A公司20×7年发生了2000万元的广告费支出，发生时已作为销售费用计入当期损益。税法规定，该类支出不超过当年销售收入15%的部分允许当期税前扣除；超过部分允许向以后年度结转税前扣除。A公司20×7年实现销售收入10000万元。</p><p>视为资产，不是资产，账面价值&#x3D;0。</p><p>超过当期可抵扣部分，又在未来期间可以抵扣，计税基础&#x3D;2000－10000*15%&#x3D;500万元。</p><p>形成可抵扣暂时性差异&#x3D;500-0&#x3D;500万元。</p><h3 id="未弥补亏损及税款抵减"><a href="#未弥补亏损及税款抵减" class="headerlink" title="未弥补亏损及税款抵减"></a>未弥补亏损及税款抵减</h3><p>按照现行税法规定，企业当期发生的亏损，可以用以后5个年度的应纳税所得额来弥补。在以后5个年度内有足够的应纳税所得额的情况下，可以用来弥补中当期的亏损，这样就减少了以后年的应纳税所得额，也就是可以少缴纳所得税，属于可抵扣暂时性差异。</p><p>教材例题：</p><p>甲公司于20×7年因政策性原因发生经营亏损2000万元，按照税法规定，该亏损可用于抵减以后5个年度的应纳税所得额。该公司预计其于未来5年期间能够产生足够的应纳税所得额弥补该亏损。</p><p>该经营亏损不是资产、负债的账面价值与其计税基础不同产生的，但从性质上可以减少未来期间企业的应纳税所得额和应交所得税，属于可抵扣暂时性差异。</p><h1 id="产生暂时性差异的情形"><a href="#产生暂时性差异的情形" class="headerlink" title="产生暂时性差异的情形"></a>产生暂时性差异的情形</h1><p>这部分的内容，教材和主流培训机构的讲义都是从应纳税暂时性差异和可抵扣暂时性差异这样的分类进行讲解的。为了便于理解，我从资产的暂时性差异和负债的暂时性差异这样的分类进行分享。</p><h2 id="资产的暂时性差异"><a href="#资产的暂时性差异" class="headerlink" title="资产的暂时性差异"></a>资产的暂时性差异</h2><p>对资产而言，资产的计税基础&#x3D;未来期间可以税前抵扣的金额。</p><p>要形成应纳税暂时性差异，一定是会计上未来可税前抵扣的金额大于税法上未来可税前抵扣的金额，因为税务机关认为你将多抵扣导致少交税，应该把少交的税补起来，所以未来期间要多缴税。</p><p>也就是说，会计上未来可税前抵扣的金额大于税法上未来可税前抵扣的金额，形成应纳税暂时性差异。会计上未来可税前抵扣的金额对应的是账面价值，税法上未来可税前抵扣的金额对应的是计税基础。</p><p>即，当资产的账面价值大于计税基础时，形成应纳税暂时性差异。</p><p>相反，如果会计上未来可税前抵扣的金额小于税法上未来可税前抵扣的金额，税法允许你多抵扣一点，未来期间可以多抵扣，就会少缴税，这样形成的差异就是可抵扣暂时性差异。</p><p>即，当资产的账面价值小于计税基础时，形成可抵扣暂时性差异。</p><h2 id="负债的暂时性差异"><a href="#负债的暂时性差异" class="headerlink" title="负债的暂时性差异"></a>负债的暂时性差异</h2><p>对负债而言，负债的计税基础&#x3D;账面价值-未来期间可以税前抵扣的金额。<img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-10_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/2_GVic2v7mAvPOR8DSHbuFH29YSSq2Fg.png"></p><p>也就是说，负债的暂时性差异&#x3D;账面价值-计税基础&#x3D;未来期间可以税前抵扣的金额。</p><p>如果负债的暂时性差异&#x3D;账面价值-计税基础&#x3D;未来期间可以税前抵扣的金额 &gt;0，负债在未来期间可以税前抵扣的金额为正，也就是说负债在未来期间有可以税前抵扣的金额，形成的是可抵扣暂时性差异。此时，账面价值-计税基础 &gt; 0。</p><p>即，当负债的账面价值大于计税基础时，形成可抵扣暂时性差异。</p><p>相反，如果负债的暂时性差异&#x3D;账面价值-计税基础&#x3D;未来期间可以税前抵扣的金额 &lt;0，负债在未来期间可以税前抵扣的金额为负，意思就是负债在未来期间可以税前抵减的金额为负，负负得正，也就是说还需要调增应纳税所得额，所以，形成的是应纳税暂时性差异。此时，账面价值-计税基础 &lt; 0。</p><p>即，当负债的账面价值小于计税基础时，形成应纳税暂时性差异。</p><p>关于资产和负债的暂时性差异，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-10_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/3_x7xIaNeib624nmjE7zrvbu77QjPPkw.png"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-10_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="所得税" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/"/>
    
    <category term="5.暂时性差异" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/5-%E6%9A%82%E6%97%B6%E6%80%A7%E5%B7%AE%E5%BC%82/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.所得税-负债的计税基础</title>
    <link href="http://example.com/2023/07/31/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/2021-04-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/07/31/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/2021-04-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-07-30T18:58:47.000Z</published>
    <updated>2023-05-14T13:43:29.919Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/1_PQe42uqkVwQCP61QAzsoeMpdylsKFg.png"></p><p>首先，再强调一遍，无论资产还是负债，计税基础就是税法上的账面价值。</p><p>前面学习了资产的计税基础，资产的计税基础表示未来期间可以在税前抵扣的金额，为什么资产在未来期间可以税前抵扣呢？因为资产会折旧、摊销、减值等进而影响当期损益，都是税前利润的抵减项。</p><p>资产的账面价值和计税基础不难理解，但是我们这里要学的负债的计税基础不好理解。教材上给定义是，负债的账面价值减去未来期间计算应纳税所得额时按照税法规定可予抵扣的金额。</p><p>也就是说，负债的计税基础&#x3D;账面价值-未来可税前抵扣的金额。</p><p>通过一个例子，帮助大家理解什么是负债的计税基础：</p><p>董大小姐掌握核心科技，制造出来的空调卖得很好，今年赚了10000万元，我们都知道空调有保修期，预计今年卖出的空调会产生2000万元的保修费用，于是董大小姐公司做了一笔分录[借：销售费用2000，贷：预计负债2000]，因此今年的利润总额就变成了10000-2000&#x3D;8000万元，并按8000万元利润计算所得税。</p><p>税法坚持实际发生原则，这2000万元保修费用现在还没有发生，不能计入当期销售费用在税前扣除，因此，税法认为今年预计负债只能税前抵扣0元。等实际发生了再扣，未来确实会发生2000万元保修费，这2000万元实际发生时当然可以作为当期的销售费用在税前抵扣了。</p><p>这里的预计负债就属于一项负债，会计上的账面价值为2000万元，但是税法认为的账面价值（计税基础）为0，因为今年没有实际发生保修费用，以后才会发生这2000万元的保修费，发生时可以在当年的税前抵扣。</p><p>也就是说，税法认为的账面价值（计税基础）&#x3D;会计上的账面价值2000-未来期间可以税前抵扣的金额2000万元&#x3D;0。</p><p>通过以上这个例子可以看出，负债的计税基础为什么等于的账面价值-未来可以税前抵扣的金额，根源仍然是会计准则和税法规定不一致，会计基于谨慎性原则，税法根据实际发生原则。</p><p>接下来，我们来看一下具体负债的计税基础：</p><h1 id="预计负债"><a href="#预计负债" class="headerlink" title="预计负债"></a>预计负债</h1><p>产生预计负债的原因主要是企业销售商品提供售后服务这类原因，上面的例子已经讲过了，这部分内容也属于或有事项这章中学过的。</p><p>会计上，对于预计要提供售后服务将发生的支出，在销售当期确认销售费用，同时确认预计负债。</p><p>会计分录为：</p><p>借：销售费用</p><p>   贷：预计负债</p><p>也就是说，预计负债的账面价值&#x3D;确认的销售费用对应的金额。</p><p>但是，税法上，与销售产品相关的售后支出在未来实际发生时才能税前扣除，那预计负债的计税基础&#x3D;预计负债的账面价值-未来期间可税前扣除的金额&#x3D;0。</p><h1 id="合同负债"><a href="#合同负债" class="headerlink" title="合同负债"></a>合同负债</h1><p>合同负债是新的收入准则里出现的一个负债科目，和预收账款有一点点区别，但在所得税这章的学习中没有必要去区分预收账款和合同负债，一视同仁的处理就行。</p><p>企业在收到客户预付的款项时，还不符合收入确认的条件，所以会计上不能确认收入，只能确认为一项负债。</p><p>收到客户预付账款时的会计分录为：</p><p>借：银行存款</p><p>  贷：合同负债</p><p>以后符合收入确认条件时的会计分录为：</p><p>借：合同负债</p><p>  贷：主营业务收入&#x2F;其他业务收入</p><p>从第一个分录可以看出，会计上，合同负债的账面价值&#x3D;收到的银行存款对应的金额。确认合同负债时，并没有影响当期损益，也就说是收到客户预付账款时没有在当期纳税。</p><p>税法上，合同负债在未来期间确认为收入，也不属于税前抵扣，也就是说未来期间可税前扣除的金额&#x3D;0，所以，合同负债的计税基础&#x3D;账面价值-未来期间可税前扣除的金额0&#x3D;账面价值。</p><p>但是，合同负债这里有一种特殊情况，对于房地产开发企业，因为房屋是预售，而且金额很大，税法就规定，房地产开发企业需要在收到预收款当期缴纳所得税。</p><p>但是本质上仍然属于合同负债，不符合收入确定条件，不属于收入。未来期间符合收入确认条件时，仍然会确认收入[借：合同负债，贷：主营业务收入]，由于这部分合同负债已经在收到钱的当期缴过税了，未来确认收入时就不需要再重复缴税，但又要计入收入，所以要调减未来期间的会计利润，也就是说当期缴过税的合同负债在未来期间可以全部税前抵扣。</p><p>所以，房地产开发企业的收到客户的预付账款确认的合同负债的计税基础仍然等于账面价值减去未来期间可以抵扣的金额&#x3D;0，因未来期间可以全部税前抵扣。</p><p>关于合同负债，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/2_iahLGWnK8bT5BaVic1Oh95eetY364A.png"></p><h1 id="应付职工薪酬"><a href="#应付职工薪酬" class="headerlink" title="应付职工薪酬"></a>应付职工薪酬</h1><p>会计上，应付职工薪酬就是为员工支付的各种工资、福利待遇、奖励等，在确定要支付但还没有支付之前，确认为应付职工薪酬，同时确认为相关的成本费用。</p><p>会计分录为：</p><p>借：生产成本（生产人员）</p><p>制造费用（车间管理人员）</p><p>管理费用（行政管理人员）</p><p>销售费用（销售人员）</p><p>在建工程（基础建设人员）</p><p>研发支出（研发人员）</p><p>贷：应付职工薪酬</p><p>应付职工薪酬的一个笼统的一级科目，具体包括工资、社保、住房公积金、职工福利费、职工教育经费、工会经费等二级科目。</p><p>由此可见，会计上，账面价值就是具体需要支付的金额。</p><p>但是，税法上，当期可以税前扣除的金额都是有标准的，只有合理的部分才能在当期税前抵扣，超过的部分，有的在以后期间可以税前抵扣，有的不可以抵扣，而且每一项对应的标准还不一样。</p><p>比如：</p><p>职工福利费用职工福利费支出，不超过工资薪金总额14%的部分，准予扣除。超过部分不允许以后年度结转扣除。</p><p>工会经费支出，不超过工资薪金总额2%的部分，准予扣除。超过部分不允许以后年度结转扣除。</p><p>职工教育经费支出，不超过工资薪金总额8%的部分，准予扣除；超过部分，准予在以后纳税年度结转扣除。</p><p>税法上的处理稍微有些繁琐，不同的二级科目对应的职工薪酬有不同的处理方式，但在会计学习时，不需要我们记忆，题目中都会给出具体的规定。（这一点在税法中也会重点学习，税法必考，而且要求记住这些具体的标准）</p><p>我们只需要掌握处理的原则就可以解决这个问题，根本不用去记：</p><p>我们学习账面价值和计税基础的差异，研究的是未来期间可以抵扣的金额，所以应付职工薪酬在当期准予抵扣多少，我们并不需要关注，只需要关注超过部分在未来期间是否允许税前抵扣，这一点很多人都混淆不清。</p><p>在未来期间可以抵扣的情况下，账面价值就是确认的应付职工薪酬超过标准部分，计税基础&#x3D;账面价值-未来可抵扣的金额&#x3D;0，因为未来全部可以抵扣，这时会形成暂时性差异。</p><p>在未来期间不可以抵扣的情况下，账面价值还是确认的应付职工薪酬超过标准部分，计税基础&#x3D;账面价值-未来可抵扣的金额0&#x3D;账面价值，这时账面价值&#x3D;计税基础，不会形成暂时性差异。</p><p>关于应付职工薪酬，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/3_T0rNVvQEBzHf5ytASD9GN7YYFVic9w.png"></p><h1 id="其他应付款"><a href="#其他应付款" class="headerlink" title="其他应付款"></a>其他应付款</h1><p>其他应付款主要是企业与企业日常经营活动无关的一些支出，比如受到的罚款、滞纳金等。</p><p>会计上，在确认要支付但还没有支付以前，确认为其他应付款，同时确认营业外支出。</p><p>会计分录为：</p><p>借：营业外支出</p><p>  贷：其他应付款</p><p>账面价值就是对应的具体金额。</p><p>税法规定这类负债对应的支出不能税前抵扣，因为不是企业的经营活动，而是企业不遵守规则受到的处罚，不能税前抵扣让你少缴税，当期和未来都是不可以抵扣的，所以，计税基础&#x3D;账面价值-未来可抵扣的金额0&#x3D;账面价值，不会形成暂时性差异。</p><p>关于其他应付款，总结一下：</p><p>账面价值&#x3D;具体确认其他应付款的金额</p><p>计税基础&#x3D;账面价值-未来可抵扣的金额0&#x3D;账面价值</p><p>账面价值&#x3D;计税基础，不形成暂时性差异。</p><p>关于负债的账面价值和计税基础，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/4_htuNSB0vUhtoCic5NdNKrDCB8ho9mg.png"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="所得税" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/"/>
    
    <category term="4.负债的计税基础" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/4-%E8%B4%9F%E5%80%BA%E7%9A%84%E8%AE%A1%E7%A8%8E%E5%9F%BA%E7%A1%80/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>3.所得税-资产的计税基础</title>
    <link href="http://example.com/2023/07/31/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/2021-04-08_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/07/31/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/2021-04-08_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-07-30T18:58:46.000Z</published>
    <updated>2023-05-14T13:34:28.739Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-08_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/1_Hg5VYibPZkwfYhC7Cn9WQDHibxkuug.png"></p><p>计税基础这个词，只有会计的这一章才会遇到，属于税法意义上的说法，<strong>计税基础的意思就是税法上认可的账面价值</strong>，我们平时说的账面价值是指会计上的账面价值。</p><p>前面我们一直说会计准则和税法规定不一致，才产生了所得税这一章，究竟是什么样的不一致？最初的体现就是，税法的计税基础和会计的账面价值不一致。</p><p>会计上，基于谨慎性原则，充分考虑各种风险和损失，防止高估资产或收益，低估负债或费用，对资产和负债作出了减值准备、预计负债、公允价值变动等预估。</p><p>但由于这些事项仅仅是企业自身的预估，并没有实际发生，而<strong>税法根据的是实际发生原则</strong>，没有实际发生的就不算，因为不知道以后会不会发生，只有实际发生了才是真实存在的。</p><p>因此，由于会计遵循谨慎性原则，而税法根据实际发生原则，从账面价值开始就产生了差异。</p><p>接下来。我们来学习资产的账面价值和计税基础。</p><p>我们知道，购买资产后确认初始成本，本身是不会直接产生成本费用，不会影响利润的，只有后期通过折旧、摊销或减值计入成本费用中，去影响当期损益，而对应的这些损益类科目会使会计利润减少，进而少交所得税。</p><p><strong>资产在以后期间可以计入成本费用的金额，在会计上叫做账面价值，在税法上叫做计税基础。因为会计和税法规定不一样，导致账面价值和计税基础就可能不一致。</strong></p><p>具体来看一下几项常见的资产：</p><h1 id="固定资产"><a href="#固定资产" class="headerlink" title="固定资产"></a>固定资产</h1><p>固定资产的初始计量时会计和税法上一般不会产生差异，但在后续计量过程中存在差异，<strong>形成差异的原因主要有两个：一是折旧方法和折旧年限不一致，二是减值准备不一致。</strong></p><p>对应的账面价值和计税基础分别是：</p><p>账面价值＝初始成本－会计累计折旧－固定资产减值准备</p><p>计税基础＝初始成本－税法累计折旧</p><p>按照会计和税法的规定，适用的固定资产的折旧方法、折旧年限不一致，导致“会计累计折旧”和“税法累计折旧”的金额不一样，最终导致账面价值和计税基础存在差异。</p><p>又由于会计上计提的减值准备并未实际发生，税法上不认可会计上的减值，因此也会导致账面价值和计税基础存在差异。</p><p>看一道教材例题（为了便于理解，稍有改动）：</p><p>A企业于20x6年12月20日取得的某项固定资产，原价为750万元.使用年限为5年，会计上采用年限平均法计提折旧，净残值为0。税法规定该类(由于技术进步、产品更新换代较快的)固定资产采用加速折旧法计提的折旧可予税前扣除，该企业在计税时采用双倍余额递减法计列折旧，净残值为0。</p><p>我们先看折旧对账面价值和计税基础的影响：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-08_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/2_xMDEWl6O1J1uKskiaDLOlf4gj3RQHg.png"></p><p>如果20x8年12月31日,企业估计该项固定资产的可收回金额为400万元。从上表可以看出，20x8年12月31日，固定资产的账面价值是450万元&gt;可回收金额400万元，应当计提450-400&#x3D;50万元的减值准备。此时：</p><p>账面价值&#x3D;450-50&#x3D;400 万元。</p><p>税法不认可减值，计税基础仍然不变，计税基础&#x3D;270万元。</p><p>形成暂时性差异为400-270&#x3D;130万元。</p><h1 id="无形资产"><a href="#无形资产" class="headerlink" title="无形资产"></a>无形资产</h1><h2 id="无形资产初始计量时形成的差异"><a href="#无形资产初始计量时形成的差异" class="headerlink" title="无形资产初始计量时形成的差异"></a>无形资产初始计量时形成的差异</h2><p>无形资产的初始计量相对要特殊一些，税法为了鼓励企业内部自行研发无形资产，对内部研发形成无形资产的企业有税收优惠的政策。</p><p>我们知道研发无形资产的过程中，有些支出属于费用化的，有些支出属于资本化，费用化的支出计入当期损益，资本化的支出计入无形资产的成本。</p><p>税法规定，<strong>费用化支出部分，可以按照150%计入当期损益</strong>，就是在实际发生费用的基础上，多计入50%；<strong>资本化支出计入无形资产成本部分，可以按照150%进行摊销，计入对应期间的损益中</strong>。这两种情况都是可以增加企业税前扣除金额，使企业少交所得税。</p><p>税法教材上是加计75%扣除，但2021年会计教材上仍然是加计50%扣除，考试时以题目要求为准。</p><p>以上是基于税法的规定，与会计无关，所以，在初始确认时，内部研发形成的无形资产的账面价值和计税基础是：</p><p>账面价值&#x3D;资本化支出（初始成本）</p><p>计税基础&#x3D;资本化支出（初始成本）*150%</p><p>账面价值和计税基础之间存在差异为初始成本的50%。</p><p>例如：A企业当期为开发新技术发生研究开发支出计2000万元，其中研究阶段支出400万元，开发阶段符合资本化条件前发生的支出为400万元，符合资本化条件后至达到预定用途前发生的支出为1200万元。</p><p>该无形资产的账面价值&#x3D;1200万元</p><p>计税基础&#x3D;1200*150%&#x3D;1800万元</p><p>形成暂时性差异&#x3D;1800-1200&#x3D;600万元。</p><h2 id="无形资产后续计量时形成的差异"><a href="#无形资产后续计量时形成的差异" class="headerlink" title="无形资产后续计量时形成的差异"></a>无形资产后续计量时形成的差异</h2><p>无形资产在后续计量过程中形成差异的原因，和固定资产一样，主要包括两个：一是是否摊销、摊销方法和摊销年限不一致，二是减值准备不一致。</p><p>我们在无形资产这章中学过，无形资产包括使用寿命有限的无形资产和使用寿命不确定的无形资产。使用寿命不确定的无形资产不需要摊销，但需要每年进行减值测试。使用年限都不确定，都不知道能用多少年，肯定没法摊销。</p><p>但是税法不是这样规定的，<strong>首先，税法不认可减值，因为没有发生实质性损失；其次，企业只要取得了无形资产，就应该在一定期限内进行摊销。</strong></p><p>由此可以发现，使用寿命不确定的无形资产，在会计上不需要摊销，但是按照税法规定应当按照一定期限进行摊销。这一点非常重要，不要禁锢在会计的固有思维中了。</p><h3 id="使用寿命有限的无形资产"><a href="#使用寿命有限的无形资产" class="headerlink" title="使用寿命有限的无形资产"></a>使用寿命有限的无形资产</h3><p>账面价值&#x3D;初始成本－会计累计摊销－无形资产减值准备</p><p>计税基础＝初始成本－税法累计摊销</p><h3 id="使用寿命不确定的无形资产"><a href="#使用寿命不确定的无形资产" class="headerlink" title="使用寿命不确定的无形资产"></a>使用寿命不确定的无形资产</h3><p>账面价值&#x3D;初始成本－无形资产减值准备</p><p>计税基础&#x3D;初始成本－税法累计摊销</p><p>关于无形资产，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-08_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/3_ibSm6RRJibBricRic0icvicjtNvicg.png"></p><p>教材例题：</p><p>乙企业于20×7年1月1日取得的某项无形资产，取得成本为1500万元，取得该项无形资产后，根据各方面情况判断，乙企业无法合理预计其使用期限，将其作为使用寿命不确定的无形资产。20×7年12月31日，对该项无形资产进行减值测试表明其未发生减值。企业在计税时，对该项无形资产按照10年的期限采用直线法摊销，摊销金额允许税前扣除。</p><p>20×7年12月31日，会计上，使用寿命不确定的无形资产不需要摊销，也没有发生减值，账面价值&#x3D;1500万元。</p><p>税法上，按照10年、直线法进行摊销，计税基础&#x3D;1500-1500&#x2F;10&#x3D;1350万元。</p><p>形成暂时性差异&#x3D;1500-1350&#x3D;150万元。</p><h1 id="金融资产"><a href="#金融资产" class="headerlink" title="金融资产"></a>金融资产</h1><p>金融资产有三类，第一类是以摊余成本计量的金融资产，一般情况下，这类金融资产的账面价值和计税相等，就是每期的摊余成本，不会形成差异。</p><p>另外两类金融资产的都是以公允价值计量的，以公允价值计量的金融资产的账面价值和计税基础存在差异，因为公允价值变动在没有卖出去之前都是没有实际发生的，所以，税法不认可公允价值变动。就像炒股买基金一样，只要还没有卖出去，无论涨跌都是浮盈浮亏，只有真正卖出去了，才是真实的盈亏。</p><h2 id="以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产"><a href="#以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产" class="headerlink" title="以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产"></a>以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产</h2><p>会计上，这类金融资产的账面价值随着公允价值的变化而变化，期末的账面价值就公允价值，公允价值变动计入当期损益的“公允价值变动损益”科目。</p><p>税法上，不认可公允价值的变动，因为并没有实际发生，所以，计税基础就是金融资产的初始取得成本。</p><p>账面价值&#x3D;公允价值</p><p>计税基础&#x3D;初始成本</p><p>存在暂时性差异。</p><p>教材例题：20x7年10月20日，甲公司自公开市场取得一项权益性投资，支付价款2000万元，作为交易性金融资产核算。20x7年12月31日，该投资的市价为2200万元。</p><p>20x7年12月31日，该项交易性金融资产：</p><p>账面价值&#x3D;2200万元，为期末市场公允价值。</p><p>计税基础&#x3D;2000万元，维持初始取得成本不变。</p><p>形成暂时性差异&#x3D;2200-200&#x3D;200万元。</p><h2 id="以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"><a href="#以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产" class="headerlink" title="以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"></a>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产</h2><p>会计上，这类金融资产的账面价值随着公允价值的变化而变化，期末账面价值就公允价值，公允价值变动计入所有者权益的“其他综合收益”科目，不影响当期损益。</p><p>税法上，不认可公允价值的变动，因为并没有实际发生，所以，计税基础就是金融资产的初始取得成本。</p><p>账面价值&#x3D;公允价值</p><p>计税基础&#x3D;初始成本</p><p>存在暂时性差异。</p><p>教材例题：</p><p>20x7年11月8日，甲公司自公开的市场上取得一项债权性投资,作为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产核算。该投资的成本为1500万元。20x7年12月31日，其市价为1 575万元。</p><p>20x7年12月31日，该项交易性金融资产：</p><p>账面价值&#x3D;1575万元，为期末市场公允价值。</p><p>计税基础&#x3D;1500万元，维持初始取得成本不变。</p><p>形成暂时性差异&#x3D;1575-1500&#x3D;75万元。</p><p>关于金融资产，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-08_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/4_hCic8ENESDecz2aThUia02RZdWT0UQ.png"></p><h1 id="投资性房地产"><a href="#投资性房地产" class="headerlink" title="投资性房地产"></a>投资性房地产</h1><p>我们在投资性房地产这章中学过，投资性房地产有两种计量模式：公允价值模式计量的投资性房地产和成本模式计量的投资性房地产。公允价值模式计量的投资性房地产不折旧、不摊销、不减值，成本模式计量的投资性房地产要折旧、要摊销、要减值。</p><p>所以，会计上，公允价值模式计量的投资性房地产的账面价值&#x3D;公允价值，成本模式计量的投资性房地产的账面价值&#x3D;初始成本-会计累计折旧或摊销-投资性房地产减值准备。</p><p>但是税法一向不认可公允价值变动，不认可减值准备，因为都没有实际发生，并认为取得资产就应当按照在一定期间内进行折旧或摊销。</p><p>所以，税法上，<strong>投资性房地产的计税基础&#x3D;初始成本－税法累计折旧或摊销</strong>。</p><p>学到投资性房地产这里，不知道大家有没有发现一个问题：引起公允价值模式计量的投资性房地产的账面价值和计税基础形成差异因素有两个：一个是公允价值变动，一个是折旧或摊销。其他资产是可能形成差异，但公允价值模式计量的投资性房地产则一定会存在差异，虽然公允价值变动可能为0，但是折旧或摊销一定存在差异。</p><p>所以，公允价值模式计量的投资性房地产的账面价值和计税基础一定存在差异，成本模式计量的投资性房地产则是可能存在差异。</p><p>关于投资性房地产，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-08_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/5_GIIYr2aJwY6Vc1wibcE3ViaicCjh9Q.png"></p><p>综上，总结一下引起资产的账面价值和计税基础存在差异的原因：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-08_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/6_FHuoX25h09Gjs5SzGJN5moD1PH8hlQ.png"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-08_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="所得税" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/"/>
    
    <category term="3.资产的计税基础" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E/3-%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E8%AE%A1%E7%A8%8E%E5%9F%BA%E7%A1%80/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
