<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>民工的自我修养</title>
  
  <subtitle>民工的自我修养</subtitle>
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2023-05-17T13:27:57.629Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>民工的自我修养</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>A.金融工具-引言</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-01_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-01_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T13:27:57.629Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>用一句来表达初学金融工具的感受：每个字都都认识，但连起来读就读不通顺，不知道什么意思了，看得想吐。初学的同学，有同感的吗？</p><p>这章一上来开篇就连金融工具和金融资产的定义就看不懂，甚至听十遍、再读十遍都还不知道在说什么，后面陆陆续续就是金融工具、衍生工具、权益工具、业务模式、分类重分类，连三类金融资产的名字都读不通、读不懂，后面更是什么配股权、认股权证、优先股、库存股、可回售工具、套期会计……别说学懂了，能坚持看完一遍，都不是一般人。</p><p>主要原因是：</p><p>1.涉及的内容与日常生活没有交集。</p><p>金融工具涉及内容更多的是与资本市场相关，与金融投资领域相关，对于绝大多数不是从事相关工作和学习相关专业的同学来说，简直与日常生活没有一点关系，八竿子打不着，可能平时听得最多的就是存钱、贷款、买理财产品、股权投资这些，很少有深入了解过这些方面涉及的具体内容。所以一旦深入学习具体知识，大脑肯定是抗拒的，就像非要让你突然去深入了解一个完全陌生的人。</p><p>2.准则规定借鉴了国外的规定。</p><p>我们都学过英语，英语的表达逻辑和汉语完全不一样，本来很简单的意思，英语就会弄成一系列的从句，再加上形容词和副词的修饰，那翻译成汉语，必然不符合中国的人语言思维习惯，加上又是各种非常专业的术语，读起来肯定特别拗口，就更别说理解和记忆了。</p><p>3.没有心理预期，不知道哪里是重点。</p><p>前面几章资产的学习，都是按照初始计量、后续计量、减值、处置这个固定模式学习的，但是一到金融工具这章，先别说能不能读通顺，有没有见过，一上来就是金融工具分类、金融资产和金融负债的分类和重分类、资产负债和权益工具区分……完全不是按照我们习惯的了资产学习模式。</p><p>一开始学习就有些摸不着头脑，完全没有预期，心里没底，不知道究竟要学什么，根本不知道哪里是重点。好不容易鼓起勇气准备坚持学下去，一头扎进了就遇到了以外币计价的配股权或认股权证、或有结算条款、可回售选择权、特殊金融工具、收益和库存股、复核金融工具、永续债……再强的意志，也经不起消磨，最后只有一个感受，就是想吐，想逃避，想放弃这章不学了。</p><p>如何才能顺利跨过金融工具这个坎？</p><p>1.学习之前，有足够的心理准备。</p><p>在开始金融工具学习之前，有充分的心理准备，金融工具这章就是折磨人的一章，除了认识单个的字以外，其他都很难理解。无论是听课学习还是自己看讲义学习，不要在乎自己能不能看懂，不带感情地，硬着头皮坚持学下去，先囫囵吞枣的学一遍，就像读文言文。你会发现，有些地方不知道在讲什么，因为很多陌生名词，所以看不懂；有些地方需要静下心来理解，否则你看不下去，比如金融资产的后续计量，涉及摊余成本计算，这些地方就需要放慢速度去理解。</p><p>确实坚持不下去的，金融资产转移、套期会计、金融工具披露最后这三节，可以暂时不学，放在整个会计学学完以后再学，如果确实心无余力，可以考虑战略性放弃，并不是说这部分不重要，多数时候会考一道2分的客观题。</p><p>2.不要想着三两遍就能学懂。</p><p>这章不仅难，还重要，每年差不多会考5-10分，虽然学起来难，但考试得分其实并不难，如果是计算题就是涉及后续计量，选择题一般都是概念性的，所以多花点时间，反复学习几遍，也不为过。</p><p>不可能一遍两遍就能学懂，第一遍学习时，不要拖泥带水，死磕纠结，更不要去问去百度，那么多陌生名词，很难全部吃透的，而且于考试而言也没有必要，第一遍学习时尽快学完，遇到不理解的地方做好记录，等学完后，再回头复习时慢慢填坑就会容易很多，就是我常说的，画一棵树，先把整体枝杆画出来，一看就知道是一棵树了，然后在回头去画细枝末节，填补树叶。第二遍学习时，很多第一遍学习时不理解的地方自然就要容易理解了，但还是有些地方不能理解，就留给第三遍，依此类此，不理解的坑就会越来越少。</p><p>这个方法不仅适用于金融工具，适用于整个CPA各科各章的学习。</p><p>3.找到重点，明确目标。</p><p>金融工具这学不下去的原因是，第二节金融资产和金融负债的分类以及第三节金融负债和权益工具的区分这两节在前面，恰好这两节中涉及大量让你恨不得全部百度一遍的陌生名词，一直快消磨殆尽，以为就是学不懂，没法考试了，其实这里很多内容不是考试的重点，多数内容大可暂时性放弃，甚至战略性放弃。</p><p>金融工具这章的重点是：金融资产的分类、金融资产的初始计量和后续计量、减值损失的确认计量、套期会计、重分类，重要性依次递减。不能说绝对就是这样，但从应试准备来说，大体上是这样的。</p><p>好了，我们找出了问题、分析了问题，接下来就开始解决问题。我会主要从以下几方面去分享我的理解，多数偏文字的记忆性内容就不在这里赘述，自行解决吧。</p><p>我们一起从以下几方面来学习金融工具：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-01_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/1_uYux6lEdroqGk4JApiaLrghEGGNp2w.png"></p><p>我查阅了官方教材和主流培训机构的讲义，保证了内容的专业性，同时结合我的学习经历，按照最容易理解的方式，用最通俗易懂的大白话表达出来，尽可能让零基础和基础差的同学不听课也能直接看懂。</p><p>所有内容都是我一个人一字一字敲进去的，难免会因疏忽大意存在错误，敬请大家多多指正，欢迎及时沟通。</p><p>没有晦涩难懂的官腔官调，只有通俗易懂的大白话。</p><p>如果有建议或意见，欢迎大家随时交流。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-01_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/2_Iua4NPohdVYqdDIT9BKrtRTCLiaQgg.png"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;用一句来表达初学金融工具的感受：每个字都都认识，但连起来读就读不通顺，不知道</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="A.金融工具-引言" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/A-%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7-%E5%BC%95%E8%A8%80/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>什么是金融工具</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-05_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-05_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-20T14:34:47.217Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-05_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/1_cAicJIUphiarJKnlBTwibPeQGUSzNQ.png"></p><h1 id="金融工具的定义"><a href="#金融工具的定义" class="headerlink" title="金融工具的定义"></a>金融工具的定义</h1><p>教材上是这样说的：</p><p><strong>金融工具，是指形成一方的金融资产并形成其他方的金融负债或权益工具的合同。</strong></p><p>这句话寥寥几个字，但不好理解，注意以下两点就行了。</p><p>1.金融工具是一种合同。既然是合同，那肯定就是两方或多方才能签订合同，一方肯定是不可能的，一方跟谁签合同呢？我们就假定合同是两方签订的，合同签订后，一方形成的是金融资产，另一方形成的是金融负债或权益工具。如果不是合同，那就不属于金融工具。</p><p>2.合同的一方形成金融资产，另一方或多方形成的是金融负债或权益工具，金融资产的相对方不一定形成的金融负债，还可能是权益工具。至于怎么区分金融负债和权益工具，不要纠结，我们继续往后学习。</p><h1 id="金融工具的分类"><a href="#金融工具的分类" class="headerlink" title="金融工具的分类"></a>金融工具的分类</h1><p>金融工具主要分为金融资产、金融负债和权益工具三大类。</p><h2 id="金融资产"><a href="#金融资产" class="headerlink" title="金融资产"></a>金融资产</h2><p><strong>金融资产，包括银行存款、现金等价物（如应收账款、应收票据等）和其他投资（如股权投资、债权投资、基金等）。</strong></p><p>金融资产的定义，教材上给出了四点，可能读十遍二十遍都不明白是什么意思，也记不住。其实，我们只需要知道，金融资产一种可以获取收益的权利，投资方投出后享有的一种权利，可能是固定的收益，也可能不是固定的收益；可能是现金，也可能是其他金融资产，但总之这种利益不能是商品或服务。</p><p>比如预付账款，未来也会收到一种利益，但这种收益是商品或服务，所以不属于金融资产。</p><h2 id="金融负债"><a href="#金融负债" class="headerlink" title="金融负债"></a>金融负债</h2><p>金融负债，包括银行借款、应付账款、应付票据、期权的签出方等。通俗的说，就是要<strong>偿还一定金额的现金</strong>的，而且必须要还，不能通过其他资产代替。</p><p>金融资产的定义，教材上也给出了四点，和金融资产的定义一样看不懂。与金融资产相对，金融负债是一种需要支付现金或其他类似于现金等价物的金融资产的义务，被投资方需要向投资方按约定履行支付的一种义务，但是金融资产的相对方可能是金融负债，也可能是权益工具。同样，这种支付义务限于支付现金或其他金融资产，不包括商品和服务，如预收账款不是金融负债。</p><h2 id="权益工具"><a href="#权益工具" class="headerlink" title="权益工具"></a>权益工具</h2><p>权益工具，顾名思义，就是所有者权益，一般就是股权或股票。</p><p>权益工具和金融负债都属于金融资产的相对方，意思就是被投资方要想投资方履行支付义务，但是金融负债是需要支付金额固定的现金或现金等价物，而权益工具则不是，<strong>权益工具的被投资方还的不是钱，而是支付他享有的股权或股票等所有者权益</strong>，既然是股权或股票，价格就肯定是波动的，金额就不固定。</p><p>金融工具主要就分为以上三大类，但这章的知识点中不涉及现金、现金等价物和长期股权投资这些特殊的金融资产。长期股权投资专门有一大章会详细学习。</p><h1 id="金融资产的分类"><a href="#金融资产的分类" class="headerlink" title="金融资产的分类"></a>金融资产的分类</h1><p>金融资产的分类和后面要学的金融资产的计量，是本章学习和考查的重点，这两部分一定要能熟练运用。</p><p>我们在前面大致说了什么是金融资产，教材上的定义舌头咬断可能都看不懂，不用管它。</p><h2 id="分类的标准"><a href="#分类的标准" class="headerlink" title="分类的标准"></a>分类的标准</h2><p>接下来学习金融资产的分类，既然是分类，肯定的有个标准吧，就是分类的依据。会计准则里是这样说的：<strong>企业应当根据其管理金融资产的业务模式和金融资产的合同现金流量特征，对金融资产进行合理的分类</strong>。这就是标准。</p><p>这个标准中，涉及两个问题：</p><h3 id="什么是业务模式？"><a href="#什么是业务模式？" class="headerlink" title="什么是业务模式？"></a>什么是业务模式？</h3><p>业务模式就是企业根据自己的业务特点对金融资产进行管理的方式，这是企业考虑持有金融资产的依据，决定了企业持有金融资产的目的，可能是为了收回本金获取利息，也可能是为了涨价后卖出去赚差价。</p><blockquote><p>企业应该根据自产组合而不是单个资产确定业务模式</p></blockquote><h3 id="合同现金流量"><a href="#合同现金流量" class="headerlink" title="合同现金流量"></a>合同现金流量</h3><p><strong>合同现金流量，就是金融工具形成的合同中涉及的现金流动情况，是支付还是收取，对应的金额是多少</strong>，和企业的现金流量表中的现金流量是一个意思。</p><p>我们这里学习的是金融资产的合同现金流量，也就是研究投资方持有金融资产的合同现金流量。</p><blockquote><p>基本借贷安排：仅对于金融工具这一节来理解， 其实就是合同里面约定的需要偿还的仅包含本金和以本金为基础计算的利息，如符合，则通过合同现金流量测试，则基本借贷安排一致，也就是符合基本借贷安排，否则不符合，则不能以摊余成本计量</p></blockquote><h2 id="具体分类"><a href="#具体分类" class="headerlink" title="具体分类"></a>具体分类</h2><p>企业根据不同业务模式，有不同的持有目的，根据不同的持有目的，把金融资产分为以下三类：</p><p>（1）以摊余成本计量的金融资产。</p><p>（2）以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产。</p><p>（3）以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产。</p><p>第一次看到这三种类型的名字时，是不是读了好几遍，都还没读懂？太正常了，没关系的，继续往后学习，会记住的。</p><p>我们来具体看一下：</p><h3 id="以摊余成本计量的金融资产"><a href="#以摊余成本计量的金融资产" class="headerlink" title="以摊余成本计量的金融资产"></a>以摊余成本计量的金融资产</h3><blockquote><p>包括但不限于保本固定收益的银行理财产品，随时可支取的银行定期存款，现金</p></blockquote><p><strong>如果企业的业务模式是仅以收取合同现金流量为目的，那么这种金融资产叫做以摊余成本计量的金融资产。</strong></p><p>以摊余成本计量的金融资产主要是债权投资，就是去买其他公司发行的债券，按照合同约定的期限收取利息，到期收回本金，这种业务模式仅以收取利息和收回本金为目的，正常情况下，不会出售，收回本息就完事。投资方形成债权，属于债权人，被投资方形成债务，属于债务人。债权投资的业务模式完全符合以收取合同现金流量为目的。</p><p>这三类金融资产的名字都很长，不可能把这么长的名字作为会计科目写进去资产负债表中，尤其是后两种。所以在会计核算时都分别有一个科目与这三类金融资产对应，以摊余成本计量的金融资产对应的会计核算科目主要是“<strong>债权投资</strong>”。</p><p>以摊余成本计量的意思就是按照实际利率进行计量，这个问题非常重要，我们在下面单独详细讲解。</p><h3 id="以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"><a href="#以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产" class="headerlink" title="以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"></a>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产</h3><p><strong>如果企业的业务模式既以收取合同现金流量为目的，又以出售金融资产为目的，那么这种金融资产叫做以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产。</strong></p><blockquote><p>包括但不限于<strong>应收账款无追索权保理总协议</strong></p></blockquote><p>这种金融资产涉及两个目的，一个目的是收取合同现金流量，这是一个持续的过程，是一个时间段的问题，只要没卖出去都会按合同约定的期限收取利息，到期收回本金；另一个目的是出售金融资产，出售不是一个持续过程，而是一个时间点的问题。</p><p>也就是说，只要还没卖出去，就属于第一种情况的债权投资的属性，但又因为在合适的时机可以卖掉，这一点又属于股权投资的属性（一般情况只有股权才出售，正常情况债权是不会卖掉的）。所以这类金融资产不单纯是第一种情况的债权投资，又因为在卖掉时点以前的整个持有期间都是以收取合同现金流为目的，属于债权性质，所以会计上把这种金融资产称为其他债权投资，，估计会计前辈们也是找不到更合适的名字了，其他债权投资是相对于第一种情况的债权投资而言的，但我们要知道他还有股权投资的属性。</p><p>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产对应的会计核算科目就是“<strong>其他债权投资</strong>”。</p><p>这种资产的名字中涉及两个问题：</p><p>（1）为什么叫以公允价值计量，而不是以摊余成本计量？</p><p>这个问题还是由企业的业务模式、持有目的决定的，既然企业在合适的时候会卖掉，肯定非常关注资产的市场价值，就要用市场价值（公允价值）来计量，才能更加客观真实地反映这类金融资产的价值。</p><p>（2）为什么后续变动要计入其他综合收益？</p><p>关于“其他综合收益”，我们先看看我在长投部分写过的几段话：</p><p>你们不觉得“其他综合收益”这个科目非常另类吗？明明叫收益，却属于所有者权益类，而不是损益类科目。</p><p>原因是，企业在经营过程中，会产生很多利得和损失，多数是可以直接计入当期损益的，这些利得和损失就是在利润表中用来计算净利润的。但是有些利得和损失的不允许直接计入当期损益的，就是不能让你直接影响利润，防止企业搞鬼操纵利润，也就是说虽然你实现了收益，但就是不让你计入当期损益，那放哪儿去？不可能扔了吧？会计前辈们绞尽脑汁，想出了一个“其他综合收益”，先放这里面过渡，以后一定条件下才让你转出去。</p><p>比如，非投资性房地产转变为公允价值模式的投资性房地产，如果公允价值高于非投资性房地产的账面价值，差额要计入“其他综合收益”。因为房子的市场价格（公允价值）变化很快，防止你通过房子升值来操纵利润。我的房子确实增值了啊，那什么时候才属于我的利润？卖了的时候，就可以确认利润了。所以先让你暂时放在其他综合收益中，等你处置时在转让当期损益（利润表）中。</p><p><strong>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，由于这类金融资产以公允价值计量，后续公允价值是随时变化需要调整的，为了防止企业通过这种金融资产操纵利润，就把这类金融资产的后续变动暂时计入其他综合收益这类科目。</strong></p><p>3. 以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产</p><blockquote><p>包括但不限于股票，基金，<strong>可转换债券</strong>，与黄金价格挂钩的结构性存款。套期以外的金融衍生工具。</p></blockquote><p>如果企业不是前两种目的，就是不是以收取合同现金流量为目的，也不是既以收取合同现金流量又以出售金融资产为目的，可能是仅以出售金融资产为目的。总之，就是前两种持有目的以外的其他目的，属于兜底性的，这种业务模式的金融资产叫做以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产。</p><p>第1类金融资产的业务模式是仅以收取合同现金流量为目的，第2类金融资产既以收取合同现金流量为目的又以出售金融资产为目的，而以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产属于前两类以外的业务模式和目的，<strong>主要是以出售金融资产为目的，但又不以收取合同现金流量为目的，典型的是交易性金融资产</strong>，就是企业通过自己的积极交易（买卖）获取差额收益，比如短线炒股。</p><p>以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产的会计核算科目是“<strong>交易性金融资产</strong>”。</p><p>这类金融资产既可能是股权类投资，又可能是债权投资，既然是为了交易，肯定关注的是公允价值，虽然后续计量采用公允价值，但考虑到企业持有这类金融资产的目的本身就是为了短线买卖交易赚钱，所以后续变动直接计入当期损益，而不是其他综合收益。</p><p>4. <strong>指定为</strong> 以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产</p><p>金融资产在会计准则上就上述三类，在第2类以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产中，还有一类非常特殊的金融资产，叫做指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，相对于第2类，多了“指定为”三个字。</p><p>这类金融资产是企业为了进入某一特殊的领域，获取某一方面的资源，而实施的战略投资，这种金融资产的业务模式，不是以收取合同现金流量为目的，也不是以出售为目的。</p><p>这类资产仍属于以公允价值计量的，从业务模式可以看出，又不属于交易性金融资产，所以为了防止企业操作利润，仍然把这类金融资产的后续变动计入其他综合收益，但他属于股权类投资，这就体现了第2类金融资产的股权属性。因此，在会计核算时，这类金融资产对应的会计科目是“其他权益工具投资”，其他权益工具投资是相对于交易性金融资产这类权益工具投资而言的。</p><p>关于金融资产的分类，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-05_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/2_pQkJzHGxA0XM5huwJiasH2H4sHRiaA.png"></p><h1 id="金融负债的分类"><a href="#金融负债的分类" class="headerlink" title="金融负债的分类"></a>金融负债的分类</h1><p>对于初学者来说，好不容易从金融资产的分类中绕出来，马上又进入金融负债分类的学习。金融负债的分类和金融资产的分类极其相似，又完全不一样，本来金融资产的分类才刚刚理清，初见雏形，反而学了金融负债的分类，又再也分不清了。</p><p>其实金融负债的分类根本不是考试的重点，学习时能看懂最好，看不懂就直接先跳过去，学完了整个会计再回头来学习这些性价比极低的知识点。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-05_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/3_pbpXtJXSiatSIQONgsRjN0uCOemU8A.png"></p><h1 id="金融负债与权益工具的区分"><a href="#金融负债与权益工具的区分" class="headerlink" title="金融负债与权益工具的区分"></a>金融负债与权益工具的区分</h1><p>金融工具形成的合同，一方是金融资产，另一方是金融负债或权益工具，投资方形成的金融资产很容易辨别，重点是区分被投资方形成的是金融负债还是权益工具。</p><p>关于金融负债与权益工具的区分，教材和培训机构的讲义中都用了大篇幅的文字进行阐述，让人看得云里雾里，能看完就算不错的了，更别说能理解和记忆了。</p><p>其实，要分清金融负债和金融资产非常简单，重点就从金融负债和权益工具区分的基本原则入手，主要包括以下两点：</p><h2 id="是否存在无条件地避免交付现金或其他金融资产的合同义务"><a href="#是否存在无条件地避免交付现金或其他金融资产的合同义务" class="headerlink" title="是否存在无条件地避免交付现金或其他金融资产的合同义务"></a>是否存在无条件地避免交付现金或其他金融资产的合同义务</h2><p>如果企业不能无条件地避免以交付现金或其他金融资产来履行一项合同义务，则该合同义务对应的就是金融负债。</p><p>意思就是具有必须要支付现金或者其他金融资产的义务，不可避免。如果可以通过其他方式避免支付现金或其他金融资产的，那就不是金融负债。</p><p>比如，张三是甲公司的优先股股东，按照约定甲公司每年须按6%的股息率向优先股股东支付股息。虽然张三是股东，但对甲公司而言，每年必须强制支付现金（股息）给张三，这就是不能无条件避免支付现金的义务，就属于金融负债。</p><h2 id="是否通过交付固定数量的自身权益工具结算"><a href="#是否通过交付固定数量的自身权益工具结算" class="headerlink" title="是否通过交付固定数量的自身权益工具结算"></a>是否通过交付固定数量的自身权益工具结算</h2><p><strong>如果企业只能通过以固定数量的自身权益工具交换固定金额的现金或其他金融资产进行结算，就属于权益工具。</strong></p><p>这里权益工具的意思就在企业发行的股份，用固定数量的自己发行的股份去交换固定金额的现金或其他金融资产，这种以固定数量换固定金额的情形，就属于权益工具。<strong>其他情况只要不属于固定数量交换固定金额，都不属于权益工具</strong>。</p><p>比如，基于某种约定，甲公司可以约定的价格买入乙公司固定数量的股份，对乙公司而言，用自身固定数量的股份去交换甲公司固定金额（约定价格*股数）的现金，这就是固定数量交换固定金额，就属于权益工具。</p><p>关于金融负债和权益工具的区分，记住这两点就可以了：</p><p><strong>一种是只要可以无条件避免支付现金的，就属于金融负债；另一种是只要属于固定数量交换固定金额的，就属于权益工具。</strong></p><p>本节内容可以看看教材上的例题，理解会更加深刻，培训机构的讲义上的例题几乎也都是教材例题。其他内容等学完整个会计后，如果还心有余力再学习，现在完全可以不急着学习，现在学了也会忘记，还把自己折腾个够，甚至都有放弃的想法了。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="B.什么是金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/B-%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融工具的初始计量</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T13:48:35.453Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/1_9x10mn54C23iatZILnZK8kN6uibEjw.png"></p><h1 id="金融资产的初始计量"><a href="#金融资产的初始计量" class="headerlink" title="金融资产的初始计量"></a>金融资产的初始计量</h1><p>在学习金融资产的初始计量前，我们先来回忆一下前面学过的其他资产的初始计量是如何计量的。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/2_o5gZ2opUhMGFthiaIgRn5mbZeiaVzQ.png"></p><p>从上表可以看出，除了形成控股合并的长期股权投资的交易费用计入当期损益外，其他资产在购买时的相关交易费用都是计入成本，因为属于购买资产发生的直接相关费用，计入初始成本也合情合理。</p><p>形成控股合并的长投的交易费用不计入成本属于特殊情况，因为形成控股合并的长投每年需要编制合并报表，如果交易费用计入成本，在编制合并报表时长投的账面价值中会多出一部分，无法与子公司的所有者权完全抵消掉。</p><p>金融资产的初始计量，就是企业在取得某类金融资产时，应该计入初始成本的金额。</p><p>前面我们学了金融资产包括有3+1类：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/3_FT0BWgLic4Otbxn5cslmLExicAmdug.png"></p><h2 id="金融资产初始成本"><a href="#金融资产初始成本" class="headerlink" title="金融资产初始成本"></a>金融资产初始成本</h2><p>根据会计准则规定，<strong>金融资产的初始成本应当按照公允价值计量</strong>。</p><p>与一般资产一样，金融资产的初始成本就是投资购买金融资产时所支付的对价，就是交易价格，一般情况下，交易价格就是公允价值，没有谁会低于市场价格卖，也没有谁会高于市场价格买，当然也有特殊情况。</p><p>会计分录为：</p><p>借：债权投资&#x2F;交易性金融资产&#x2F;其他债券投资&#x2F;其他权益工具投资</p><p>  贷：银行存款</p><p>一般情况下，确认初始成本时都会写上二级科目，如“交易性金融资产——成本”，目的是为了和后续计量时调整金融资产的账面价值的其他事项区分开，后续计量时还可能涉及的二级科目有“——利息调整”、“——公允价值变动”等科目。</p><h2 id="金融资产的交易费用"><a href="#金融资产的交易费用" class="headerlink" title="金融资产的交易费用"></a>金融资产的交易费用</h2><p>和前面资产一样，<strong>取得金融资产的相关费用是直接计入成本</strong>的，但因为持有目的不同，金融资产在初始确认时也有特殊情况。</p><p><strong>3+1类金融资产中，以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产的交易费用不计入成本，而是直接计入当期损益。</strong></p><p>因为交易性金融资产在持有期间采用公允价值计量，并直接把公允价值的变动情况计入当期损益，如果初始计量时把交易费用计入成本，在后续持有期间，就不能客观的反映公允价值的变化情况。又因为交易性金融资产的持有目的是以短期积极交易赚取差价为目的，换句话说，目的就是为了实现利润，就是要影响损益，所以就直接把交易费用也计入当期损益。</p><p>比如，某公司买了100万的股票作为交易性交融资产，交易费用10万，如果把这10万交易费用计入成本，那这个交易金融资产的初始成本就是110万。如果一年后，这个资产的公允价值涨到了200万，对应的计入当期损益的公允价值的变动就是增加了200-110&#x3D;90万元，而实际上这个资产的公允价值增加了200-100&#x3D;100万元，而不是90万元。</p><p>由此可见，<strong>如果把交易费用计入成本，就不能客观地反映公允价值的变动情况，所以交易性金融资产的交费用直接计入当期损益</strong>。交易性金融资产的持有目的是为了获取投资收益，影响损益的会计科目是“投资收益”，交易费用也直接接入影响当期损益的“投资收益”这个科目。</p><p>会计分录为：</p><p>借：投资收益</p><p>  贷：银行存款</p><p><strong>除以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产以外，其余金融资产的交易费用都是正常处理的，直接计入初始成本。</strong></p><p>结合我们已经学过的资产，一般情况下，资产的交易费用直接计入资产的初始成本，但有两种特殊情况：以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产和形成控股合并的长投，这两类资产的交易费用直接计入当期损益，前者计入“投资收益”，后者计入“管理费用”。</p><h1 id="金融负债的初始计量"><a href="#金融负债的初始计量" class="headerlink" title="金融负债的初始计量"></a>金融负债的初始计量</h1><p>金融负债的初始计量和金融资产的初始计量处理方式的原理完全一致。</p><p>即：</p><h2 id="金融负债的初始成本应当按照公允价值计量。"><a href="#金融负债的初始成本应当按照公允价值计量。" class="headerlink" title="金融负债的初始成本应当按照公允价值计量。"></a>金融负债的初始成本应当按照公允价值计量。</h2><p>会计分录为：</p><p>借：银行存款</p><p>  贷：交易性金融负债等</p><h2 id="交易性金融负债的交易费用计入当期损益的“投资收益”科目中。"><a href="#交易性金融负债的交易费用计入当期损益的“投资收益”科目中。" class="headerlink" title="交易性金融负债的交易费用计入当期损益的“投资收益”科目中。"></a>交易性金融负债的交易费用计入当期损益的“投资收益”科目中。</h2><p>会计分录为：</p><p>借：投资收益</p><p>  贷：银行存款</p><h2 id="其他金融负债的交易费用直接接入初始成本。"><a href="#其他金融负债的交易费用直接接入初始成本。" class="headerlink" title="其他金融负债的交易费用直接接入初始成本。"></a>其他金融负债的交易费用直接接入初始成本。</h2><p>会计分录为：</p><p>借：交易性金融负债等</p><p>  贷：银行存款</p><p>金融资产和金融负债的初始计量的会计处理，对比一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/4_fxUpF2VBqGkx7QVy2TkfSRhUyPJLPA.png"></p><p>无论是金融资产还是金融负债，交易费用都是支付各种手续费，给钱买的服务，所以都是贷记银行存款。</p><p>本章金融资产的分类和计量才是重点，金融负债的分类和计量不是重点。</p><h1 id="已宣告但尚未发放的利息或股利"><a href="#已宣告但尚未发放的利息或股利" class="headerlink" title="已宣告但尚未发放的利息或股利"></a>已宣告但尚未发放的利息或股利</h1><p><strong>企业取得金融资产所支付的价款中包含的已宣告但尚未发放的债券利息或现金股利，应当单独确认为应收项目（应收利息或应收股利）进行处理。</strong></p><p>意思就是企业在投资购买金融资产时，如果金融资产属于债权类投资（如以摊余成本计量的金融资产），在购买时已经宣布发放利息，只是暂时还没有发出去；或如果属于股权类投资（如指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产），在购买时已经宣布发放股利，只是暂时还没有发出去。</p><p>这种利息或股利都是购买之前的期间形成的，在购买后很快就会发放，只是现在还没有发放，所以根本不属于投资产生的收益，当然不能计入当期损益。本质上就是用钱去买了这部分利息或股利，用钱买钱，就不属于金融资产的一部分，当然就不能计入金融资产的初始成本。</p><p>会计处理如下：</p><p>借：应收利息&#x2F;应收股利</p><p>  贷：银行存款等</p><p>如果已经学了长期股权投资，回忆一下，在取得不同类型的长期股权投资在初始计量时，包含已宣告但尚未发放的债券利息或现金股利，应该如何处理？</p><p>企业无论以哪种方式取得的股权投资，也无论将取得的股权投资属于哪一种类型的长投或者分类为哪一种金融资产，<strong>只要在取得投资时，支付的对价中包含了应享有被投资单位已经宣告但尚未发放的现金股利或利润的，通通都应该确认为应收股利。</strong></p><p>企业无论以哪种方式取得的债权投资，也无论将取得的股权投资分类为哪一种金融资产，只要在取得投资时，支付的对价中包含了应享有被投资单位已到付息期但尚未支付的利息的，通通都应该确认为应收利息。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-07_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/5_eDicxZV7niaUBsERYVd1R8bbK9u4DQ.png"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="C.金融工具的初始计量" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/C-%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%9A%84%E5%88%9D%E5%A7%8B%E8%AE%A1%E9%87%8F/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>摊余成本</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T13:52:04.085Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/1_1UQOTibv7krW2lDv1dBH8a2YprpJMQ.png"></p><p>在学习金融工具的后续计量前，我们先摊余成本法单独拿出来学习一下，摊余成本在会计债权类金融资产的后续计量中和财管中都非常重要，在没有学习财管前，很多同学百思不得其解。</p><h1 id="实际利率"><a href="#实际利率" class="headerlink" title="实际利率"></a>实际利率</h1><p>学习摊余成本，一定离不开实际利率这个概念，因为摊余成本就是利用实际利率计算出来的，实际利率是相对名义利率而言的。</p><p>我举个例子，就很容理解什么是实际利率，什么是名义利率了。</p><p>假如你把100元钱存入银行，利息3%，那一年以后，你可以从银行取回本息和103元，这个3%就是名义就是名义利率，就是从数值金额上获得的利息收益。</p><p>但因为存在通货膨胀（就是物价上涨），这一年获得的3%的利息收益里包含了通货膨胀，假如这一年的通货膨胀率是2%，意思就是之前存入的100元的购买能力和一年后102元[100<em>（1+2%）]的购买能力是相同的，你存银行的实际收益只有1元[100</em>（3%-2%）]。这里的3%-2%&#x3D;1%就是实际利率，就是从时间价值上获得利息收益。</p><p>这个例子帮助大家理解了什么是实际利率，这就是实际利率的真实定义，只是我用例子来说明的。我们本章学习的是金融资产，下面再从金融资产的角度来说一下如何计算实际利率。</p><p>比如，你花900元去买了某种理财产品，期限是3年，假如这个理财产品有个面值800元，到期按800元偿还本金，每年末按面值800元支付10%的利息。</p><p>这里的1000元是你的付出买价，这个理财产品你总共可以收回4笔钱：其中3笔是每年末的利息800*10%&#x3D;80元，还有1笔是第3年末按面值收回本金800元。</p><p>这4笔钱总共80*3+800&#x3D;1040元，能用这个总数1040直接计算利息吗？肯定不可以，因为每笔钱收回来的时间都不一样，今天的1元钱不等于明天的1元钱，还需要考虑货币的时间价值。</p><p>那具体该怎么计算这个理财产品的实际利率？</p><p>假如这种理财产品同期的实际利率是r，则有：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/2_462PsLWr8AnEttA5w4HYSQ74Mt6tqw.png"></p><p>从上图中可以看出，未来收回的这4笔钱计算到了现在购买时点的价值，这个过程叫做折现（就是折合到现在），折现后的价值叫做现值（就是现在的价值），未来收回的这4笔钱的现值加起来就是整个理财产品的现值，就等于买价900元。这里的实际利率就是折现率，把未来的现金流量折合到现值的折现率。</p><p>所以就有：</p><p>900&#x3D;80&#x2F;（1+r）+ 80&#x2F;（1+r）^2 + 80&#x2F;（1+r）^3 + 800&#x2F;（1+r）^3</p><p>很多初学者不明白为什么现值是用将来收回的每笔钱除以（1+利率）的n次方，比如80&#x2F;（1+r）^3。</p><p>假如现在存入银行a元，利息为r，n年后的可以取回本息就是b元。这里的b&#x3D;a*（1+r）^n，变个形：a&#x3D;b&#x2F;（1+r）^n。就这么来的。</p><p>回到上面方程式的计算，这个方程式直接计算是算不出来，需要借助年金现值系数表和复利现值系数表。</p><p>上述等式的意思就是：900&#x3D;80<em>（P&#x2F;A，r，3）+800</em>（P&#x2F;F，r，3）</p><p>通过查表，采用插值法计算，得出实际利率r&#x3D;5.38%</p><p>（P&#x2F;A，r，3）和（P&#x2F;F，r，3）分别表示3年期的年金现值系数和3年期的复利现值系数，如果看不懂这两个符号是什么意思，可以去看看我写的财管大白话入门资料的《第三章货币的时间价值》<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTcxMTQ0Nw==&mid=2247484227&idx=1&sn=57ec91d428ae665eefe909e14ebbe243&chksm=976efb7ba019726d479a4c046c5ac67962def12654b1448b9f2a91b4570c576fe5bd8860cbbb&scene=21wechat_redirect">点我查看</a>，里面写的很清楚。</p><p>上面的具体计算，在会计中不重要，但属于财管中必须熟练掌握的内容，会计中只需要知道这两个符号是什么意思，分别表示什么系数，含义是什么，会计中无需掌握具体如何计算，考试时会直接给出系数对应的数值。</p><p>综上所述，我们知道了什么是实际利率，以及实际利率在金融资产中是怎么计算的。上面例子中理财产品可以认为是债券，如果作为金融资产，可以分类为属于以摊余成本计量的金融资产。</p><h1 id="债券的发行"><a href="#债券的发行" class="headerlink" title="债券的发行"></a>债券的发行</h1><p>债券，是企事业单位，包括政府机构，为了融资，发行的一种有价证券，发行人承诺按照约定的期限向债券购买人支付利息和偿还本金。也就是说，债券的发行人是需要借钱的债务人，购买债券的人把钱借给债券发行人。</p><p>债券就是证明权属的一张纸，样子很像纸币，正面有发行单位、票面金额等信息，背面有债券的期限、票面利率等信息。</p><p>债券发行人到期按照票面金额向债券购买人支付本金，也就是说本金按票面金额支付，而不是按买价支付；债券发行人按照票面利率向债券购买人支付利息，也就是说利息是按票面利率计算，而不是按实际利率计算。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/3_he1Jyb3DxnAlKfASBGcicUZiasDzzw.png"></p><p>比如，某企业发行的债券，每张票面金额是1000元，票面利率是10%，期限是5年，每年末向债权人支付利息1000*10%&#x3D;100元，到期偿还本金1000元，发行价格由发行人自己确定。</p><p>债券的发行价格，就是债券发行人发行的、由债券购买人去购买的每张债券的价格，就是交易价格。</p><p>发行价格有三种情况：</p><p>第一种是溢价发行，就是债券的发行价格高于债券的票面金额。</p><p>第二种是平价发行，就是债券的发行价格等于债券的票面金额。</p><p>第三种是折价发行，就是债券的发行价格低于债券的票面金额。</p><p>票面利率是发行人事先确定的向债权人支付利息的利率，这个票面利率不一定等于市场利率（实际利率）。</p><p>那票面利率和实际利率是什么关系？</p><p>如果实际利率小于票面利率，债权人每期从债券发行人那里收到的利息就会高于债权人通过其他方式投资所能获得的平均收益（按实际利率计算的收益），也就是说，发行人支付给债权人的利息高于通过其他途径按市场利率（实际利率）筹资的成本。同时在债券到期后，发行人还要按照债券面值向债务人支付债券本金。</p><p>发行人又不是傻子，既然发行人每期向债权人支付的利息高于市场平均利息水平，那发行人确定的债券的发行价格肯定要高于最后要偿还的本金（债券面值），这样债务人需要溢价购买债券，即买价高于面值，通过后期获得高于市场的平均利息水平来补偿多支付的溢价购买款。</p><p>同理，如果实际利率大于票面利率，发行人每期支付的利息低于市场平均水平（实际利率），债务人也不傻，既然每期收到的利息低于通过其他方式投资所能获得的平均收益，那肯定要买价低于面值才会去购买债券，这样到期可以收回的债券面值的本金高于买价，通过折价购买捡到的便宜去补偿后期收到的低于市场平均水平的利息。</p><p>当然，如果票面利率等于实际利率，发行价格就等于票面价格。</p><p>关于发行价格，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/4_KgJPu80loSPAF4y5Ke66PrtNHtz7Zg.png"></p><h1 id="摊余成本"><a href="#摊余成本" class="headerlink" title="摊余成本"></a>摊余成本</h1><p>摊余成本，教材上是这样定义的：</p><p>金融资产或金融负债的摊余成本，应当以该金融资产或金融负债的初始确认金额经下列调整确定：</p><p>（1）扣除已偿还的本金。</p><p>（2）加上或减去采用实际利率法将该初始确认金额与到期日金额之间的差额进行摊销形成的累计摊销额。</p><p>（3）扣除计提的累计信用减值准备（仅适用于金融资产）</p><p>说的有点复杂了，文绉绉的，不便于理解。简单的说，摊余成本就是某个时间点的真实本金。</p><p>我们还是用上面那个例子：</p><p>你花900元去买债券，期限是3年，债券面值800元，票面利率10%。（我们已经计算出了实际利率是5.38%）</p><p>1.购买时（第一年年初）</p><p>购买时的本金就900元，所以此时摊余成本就是900元。</p><p>2.第一年年末</p><p>站在第一年末这个时间点，你的理论上的真实本金应该是900*（1+5.38%）&#x3D;948.42元，而不是900元，因为900元是一年前你购买那个时间点的成本，一年前的900元和一年后的900元的购买能力肯定不相等，通过这里我们可以看出，一年前的900元和一年后的948.42元的购买能力是相等的。</p><p>第一年末时，你还会收到债券发行人支付的利息800*10%&#x3D;80元，虽然你理论上的真实本金是948.42元，但在年末这个同一时间点，债券发行人给你支付了80元的利息，你收回了89元，所以站在第一年末这个时间点，你的最终真实本金应该是948.42-80&#x3D;868.42元。</p><p>我们再捋一遍：购买时（第一年年初）的摊余成本就是你的买价900元，这是就是第一年的期初摊余成本，第一年年末的摊余成本&#x3D;900*(1+5.38%)-800*10%&#x3D;868.42元。</p><p>其中，900<em>5.38%&#x3D;48.42元，是第一年的真实投资收益。800</em>10%&#x3D;80元，是第一年应收的利息。</p><p>2.第二年年末</p><p>第一年年末的摊余成本868.42元，就是第二年的期初摊余成本，也就是第二年期初的真实本金。</p><p>接下来到了第二年年末，站在这个时间点，第二年年末的真实本金&#x3D;第二年年初的本金868.42<em>（1+实际利率5.38%）- 第二年年末收回的利息800</em>10%&#x3D;835.14元。</p><p>我们再捋一遍：第二年年初的摊余成本&#x3D;868.42元，第二年年末的摊余成本 &#x3D; 868.42<em>（1+5.38%）-800</em>10%&#x3D;835.14元。</p><p>其中，868.42<em>5.38%&#x3D;46.72元，是第二年的真实投资收益。800</em>10%&#x3D;80元，是第二年应收的利息。</p><p>3.第三年年末</p><p>第二年年末的摊余成本&#x3D;835.14元，就是第三年的期初摊余成本，也就是第三年年初的真实本金。</p><p>接下来到了第三年年末，站在这个时间点，第三年年末的真实本金&#x3D;[第三年年初的本金835.14<em>（1+实际利率5.38%）- 第三年年末收回的利息800</em>10%</p><ul><li>第三年年末收回的本金800]&#x3D;0元。</li></ul><p>我们再捋一遍：第三年年初的摊余成本&#x3D;835.14元，第三年年末的摊余成本 &#x3D; 835.14<em>（1+5.38%）-800</em>10%-800&#x3D;0元。</p><p>其中，835.14<em>5.38%&#x3D;44.93元，是第三年的真实投资收益。800</em>10%&#x3D;80元，是第三年的应收的利息。此外，第三年年末还将收回本金800元，所以在计算第三年年末这个时间点的真实本金（摊余成本）时，要把收回来的利息和本金这两笔钱都要扣除掉。</p><p>第三年年初的摊余成本&#x3D;835.14元，第三年年末的摊余成本&#x3D;0元，债券三年到期，债券发行人的还本付息义务已经结束，后续不再有现金流量，债权人的钱全部收回来了，所以这个时候债权人的真实成本（就是摊余成本）就变成了0。</p><p>上述过程，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/5_9YFiaInommKVUqKhHGEgFLbzO36tAg.png"></p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-09_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/6_0SahrTCicX8zZoulHrQprJ7F5mAjcg.png"></p><p>再浓缩总结一下：</p><p>（1）某一期的期末摊余成本 &#x3D; 当期的期初摊余成本 *（1+实际利率）- 当期期末收回的钱</p><p>（2）某一期的投资收益 &#x3D; 当期的期初摊余成本 * 实际利率</p><p>对于到期一次性还本付息的债券，最后一期以前的每一期的“当期期末收回的钱”&#x3D;0，因为到期一次性还本付息，所以前期没有钱可以收回。最后一期的“当期期末收回的钱”&#x3D;面值<em>票面利率</em>期数+ 面值本金。</p><p>对于分期付息的债券，最后一期以前的每一期的“当期期末收回的钱”&#x3D;面值<em>票面利率，最后一期的“当期期末收回的钱”&#x3D;面值</em>票面利率+面值本金。</p><p>上述例子是针对期数是3期的债券，其实无论多少期，都是按照这个逻辑套路，以此类推，摊余成本的计算就这么简单。</p><p>上面所有关于摊余成本的计算，都是从最初购买债券时的买价900元开始，按照时间顺序正向计算的。这种情况下，摊余成本的意思就是按照实际利率计算的某个时间点的真实成本。</p><p>除此之外，还有另一种可以计算摊余成本的思路，就是根据未来的现金流量，按照时间顺序逆向计算。这种情况下，摊余成本的意思就是根据未来现金流量按照实际利率折现到某个时间点的现值。有兴趣的可以自己推导一下，也很简单。</p><p>以上两种方法的计算结果都是一样的。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="D.摊余成本" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/D-%E6%91%8A%E4%BD%99%E6%88%90%E6%9C%AC/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融资产的后续计量(1)</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-20T14:43:48.593Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/1_0ichppAR96EnfaicVG24bheS3fhKfQ.png"></p><p>金融资产的后续计量，就是投资买进金融资产以后的持有期间，对金融资产如何计量。如果划分为债权类投资，后续计量涉及到收取利息和收回本金；如果是股权类投资，后续计量涉及到公允价值变动、分配股利、分配利润等情况。</p><p>接下来，我们一起来学习每一类金融资产是如何进行后续计量的。</p><h1 id="以摊余成本计量的金融资产"><a href="#以摊余成本计量的金融资产" class="headerlink" title="以摊余成本计量的金融资产"></a>以摊余成本计量的金融资产</h1><blockquote><p>以摊余成本计量的金融资产包括但不限于</p><ul><li>银行向企业发放的固定利率的贷款</li><li>普通债券</li><li>企业正常商业往来形成具有一定信用期限的应收账款且企业不打算提前处置应收账款</li></ul></blockquote><p>我们在前面学过以摊余成本计量的金融资产的初始计量，回忆一下：</p><p>第一，初始成本以公允价值计量。（金融资产的初始成本都是以公允价值计量）</p><p>第二，交易费用计入成本。（金融资产中只有交易性金融资产的交易费用计入当期损益）</p><blockquote><p>交易费用，是指可直接归属于购买、发行、处置金融工具的增量费用。增量费用是指企业没有发生购买就不会发生的费用，包括<strong>支付给代理机构、券商、咨询公司、证券交易所、政府有关部门的佣金、手续费、相关税费以及其它必要支出</strong>，不包括债券溢价、折价、融资费用、内部管理成本和持有成本等与交易不直接相关的费用。</p></blockquote><p>第三，<strong>“债权投资——成本”这个科目按面值计量，公允价值与面值之间的差额计入“债权投资——利息调整”</strong>。</p><p>会计分录为：</p><p>借：债权投资——成本</p><p>贷：银行存款</p><p>债权投资——利息调整 （可借可贷）</p><p>接下来我们学习以摊余成本计量的金融资产的后续计量，上一节我们专门讲了什么是摊余成本，以摊余成本计量的金融资产的后续计量就是采用实际利率计算摊余成本进行后续计量的。</p><p>我们直接看教材上的例题。</p><p>2013年1月1日，甲公司支付价款1000万元（含交易费用）从上海证券交易所购入乙公司同日发行的5年期公司债券12500份，债券票面价值总额为1250万元，票面年利率为4.72%，于年末支付本年度债券利息（即每年利息为59万元），本金在债券到期时一次性偿还。合同约定，该债券的发行方在遇到特定情况时可以将债券赎回，且不需要为提前赎回支付额外款项。甲公司在购买该债券时，预计发行方不会提前赎回。甲公司根据其管理该债券的业务模式和该债券的合同现金流量特征，将该债券分类为以摊余成本计量的金融资产。</p><p>假定不考虑所得税、减值损失等因素，计算该债券的实际利率r：</p><p>59&#x2F;（1＋r）＋59&#x2F;（1＋r）^2＋59&#x2F;（1＋r）^3＋59&#x2F;（1＋r）^4＋（59＋1250）&#x2F;（1＋r）^5＝1000</p><p>采用插值法，计算得出r＝10%。</p><p>我们把这道例题学懂了，以摊余成本计量的金融资产的后续计量就没问题了。</p><p>上面计算实际利率的等式还可以表示为：</p><p>59<em>（P&#x2F;A，r，5）＋1250</em>（P&#x2F;F，r，5）＝1000</p><p>具体这两个括号是什么、为什么，在上一节讲过。</p><p>我们接一下看看如何进行会计处理：</p><p>（1）2013年1月1日，购入乙公司债券。（这一步是初始计量）</p><p>借：债权投资——成本 12500000</p><p>贷：银行存款 10000000</p><p>债权投资——利息调整 2500000</p><p>2013年的期初摊余成本就是购买时点的摊余成本&#x3D;买入价格1000万元。</p><p>面值1250万元大于实际支付价格1000万元，属于折价发行，实际利率10%大于票面利率4.72%。</p><p>“债权投资——成本”这个科目按债券面值计入，面值与实际支付价格之间的差额计入“债权投资——利息调整”。</p><p>（2）2013年12月31日，确认乙公司债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息。</p><p>确认应收利息和投资收益：</p><p>借：应收利息 590000</p><p>债权投资——利息调整 410000</p><p>贷：投资收益 1000000</p><p>实际收到利息：</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>第一年真正的现金流量只有一笔，就是年末收到债券发行人按照票面利率支付的利息1250*4.72%&#x3D;59万元，这个利息属于应收利息，按照合同约定每期应该收到的利息，每年都会收到这笔不变的利息（面值和票面利率都不变，所以应收利息也不会变）。</p><p>即，第一年的应收利息&#x3D;面值<em>票面利率&#x3D;1250</em> ×4.72%&#x3D;59万元。</p><p>另外，按照实际利率和第一年期初摊余成本计算的理论上应该收到的利息1000*10%&#x3D;100万元，这个利息属于第一年的投资收益，就是通过投资理论上应该产生的收益。</p><p>即，<strong>第一年的投资收益&#x3D;期初摊余成本 ×*实际利率</strong>&#x3D;1000* ×10%&#x3D;100万元。</p><p><strong>一个是理论上的利息100万元，一个按约定收到的利息59万元，这两个利息之间的差额100-59&#x3D;41万元，计入“债权投资——利息调整”。</strong></p><p>第一年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1000+100-59&#x3D;1041万元。这个摊余成本1041万元是在计算中使用的，分录本身不涉及摊余成本，因此不会体现在分录中。</p><p>（3）2014年12月31日，确认乙公司债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息。</p><p>借：应收利息 590000</p><p>债权投资——利息调整   451000</p><p>贷：投资收益   1041000</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>第二年真正的现金流量也只有一笔，即第二年的应收利息&#x3D;面值 ×<em>票面利率&#x3D;1250</em> ×4.72%&#x3D;59万元。</p><p>每年的期初摊余成本就是前一年的期末摊余成本，所以第二年的期初摊余成本&#x3D;1041万元，第二年的投资收益&#x3D;第二年理论上应该收到的利息&#x3D;1041*10%&#x3D;104.1万元。</p><p>这两个利息之间的差额104.1-59&#x3D;45.1万元，计入“债权投资——利息调整”。</p><p>第二年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1041+104.1-59&#x3D;1086.1万元。</p><p>（4）2015年12月31日，确认乙公司债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息。</p><p>借：应收利息 590000</p><p>债权投资——利息调整 496100</p><p>贷：投资收益 1086100</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息   590000</p><p>第三年真正的现金流量也只有一笔，即第三年的应收利息&#x3D;面值<em>票面利率&#x3D;1250</em>4.72%&#x3D;59万元。</p><p>第三年的期初摊余成本&#x3D;1086.1万元。</p><p>第三年的投资收益&#x3D;第三年理论上应该收到的利息&#x3D;1086.1*10%&#x3D;108.61万元。</p><p>这两个利息之间的差额108.61-59&#x3D;49.61万元，计入“债权投资——利息调整”。</p><p>第三年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1086.1+108.61-59&#x3D;1135.71万元。</p><p>（5）2016年12月31日，确认乙公司债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息。</p><p>借：应收利息 590000</p><p>债权投资——利息调整 545710</p><p>贷：投资收益 1135710</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>第四年真正的现金流量也只有一笔，即第四年的应收利息&#x3D;面值 ×<em>票面利率&#x3D;1250</em> ×4.72%&#x3D;59万元。</p><p>第四年的期初摊余成本&#x3D;1135.71万元。</p><p>第四年的投资收益&#x3D;第四年理论上应该收到的利息&#x3D;1135.71*10%&#x3D;113.57万元。</p><p>这两个利息之间的差额113.57-59&#x3D;54.57万元，计入“债权投资——利息调整”。</p><p>第四年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1135.71+113.57-59&#x3D;1190.28万元。</p><p>（6）2017年12月31日，确认乙公司债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息和本金。</p><p>借：应收利息 590000</p><p>债权投资——利息调整  597200</p><p>贷：投资收益 11800</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>借：银行存款 12500000</p><p>贷：债权投资——成本 12500000</p><p>第五年是最后一期，真正的现金流量有两笔，一笔是应收利息，一笔是本金。第五年的应收利息&#x3D;面值<em>票面利率&#x3D;1250</em>4.72%&#x3D;59万元，应收的本金&#x3D;面值&#x3D;1250万元。</p><p>第五年的期初摊余成本&#x3D;1190.28万元。</p><p>前四年都是按照上面两个利息之间的差额计入“债权投资——利息调整，但最后一期不能再这样计算。</p><p>这道题涉及的是折价发行的债券，初始计量时，“债权投资——利息调整”在贷方，表示债权人的购买价格1000万元低于债券面值1250万元（最后要按面值收回本金），债权人低价购买占了便宜（1250-100&#x3D;250万元）；后续计量时，“债权投资——利息调整”在借方，表示债权人获得利息低于市场的平均利息水平。</p><p>整个债券交易和持有过程中，通过债权人在后续持有期间获得低于市场利率水平的利息，来调整债权人在购买债券交易价格低于债券面值所占的便宜，使得整个债券交易趋于公平，最后谁也不占谁的便宜。</p><p><strong>从数值上说，初始计量时，面值和买价之间的差额250万元计入“债权投资——利息调整”的贷方；后续计量时，通过每期两个利息之间的差额计入“债权投资——利息调整”的借方；最后，通过后续计量时产生的“债权投资——利息调整”借方金额逐渐调整（相当于抵消），使得初始计量时产生的“债权投资——利息调整”贷方金额250万元逐渐变成0，也就是说，最后一期“债权投资——利息调整”账户余额需要调整为0。</strong></p><p>“债权投资——利息调整”究竟在借方还是在贷方，跟折价发行和溢价发行有关，这个不需要记忆，直接根据借贷平衡，其他科目确定了，分录一写就知道了，差额在哪方，“债权投资——利息调整”就在哪方。</p><p>回到前面说的最后一期不能再按照债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息之间差额计入“债权投资——利息调整”，原因就是整个过程在计算中都采取了四舍五入，如果直接按照两个利息的差额计入“债权投资——利息调整”，虽然逻辑上完全没有错误，但是因为四舍五入的计算方式会导致出现尾数差异，最终这个账户的余额不能调整为0。</p><p>所以，<strong>在计算最后一年利息调整的时候，用总的需要调整的金额250万元（贷方）减去前面每期已经调整的金额（借方），这样就倒挤出了最后一期需要调整的金额，因为是倒挤出来的结果，最终“债权投资——利息调整”账户余额必定为0。</strong></p><p>即第五年计入“债权投资——利息调整”的金额为250-41-45.1-49.61-54.57&#x3D;250-41-45.1-49.61-54.57&#x3D;59.72万元。</p><p>又因为，债券<strong>理论上应收到的利息-实际上收到的利息&#x3D;计入“债权投资——利息调整”的金额</strong>，其中每年实际上收到的利息都是59万元固定不变，计入“债权投资——利息调整”的金额已经通过上面所说的倒挤计算出来，所以最后一年债券理论上应收到的利息&#x3D;59.72+59&#x3D;59.72+59&#x3D;118.72万元，即最后一年的投资收益&#x3D;118.72万元。</p><p>如果按照和前几期一样的逻辑直接计算，最后一年的投资收益&#x3D;债券理论上应收到的利息&#x3D;1190.28*10%&#x3D;119.03万元，就与上面计算出来的投资收益118.72万元存在尾数差异；同理，计入“债权投资——利息调整”的金额&#x3D;119.03-59&#x3D;60.03万元，也与上面计算出来的计入利息调整的金额59.72万元存在尾数差异。导致最终利息调整账户的余额不能调整为0。</p><p>所以，第五年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱1190.28+118.72-59-1250&#x3D;0万元。</p><p>最后一期的计算并不复杂，但是为了消除尾数差异，使“债权投资——利息调整”账户的最终余调整为0，使最后一期的期末摊余成本为0，必须采用倒挤的计算方法。</p><p>这个倒挤方法的原则就是：先通过倒挤计算出最后一期计入“债权投资——利息调整”的金额，再以此计算计入“投资收益”的金额。</p><p>整个题目的分析到此结束，下面用一张表来总结一下。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/2_O3HthkFrKapXfpZ0uaFtDfATTzzhTQ.png"></p><p>这道例题是教材上的，培训机构也用了这道例题，细心的同学会发现，我计算出来的结果（上表中的数据）和教材、讲义上的数据有一点差异，原因是教材和讲义上保留的是整数，而我保留了两位小数。</p><p>所以，做题时一定要看清楚题目的要求，究竟保留几位小数，单位是元还是万元，这个非常重要。</p><p>上面这道题是“分期付息，到期一次性还本”，即每期支付利息59万元，到期收回本金1250万元。如果不是分期付息，而是到期一次性还本付息，即到期支付利息5*59&#x3D;295万元和本金1250万元，共计收回295+1250&#x3D;1545万元。</p><p>分期付息每期收回利息的会计分录:</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>到期一次性还本付息最后一期收到利息的会计分录：</p><p>借：银行存款 2950000</p><p>贷：债权投资——应计利息 2950000</p><p>由此可见，分期付息和到期一次性收回利息，这两种情况下，利息计入的科目是不一样的，分期付息每期实际收到的利息计入“应收利息”这个科目，而到期一次性付息是计入债券投资的一个二级科目“债券投资——应计利息”中。</p><p>总结一下：</p><p>1.以摊余成本计量的金融资产对应的会计科目主要是是“债券投资”。债券投资涉及三个二级科目，分别是：</p><p>（1）“债权投资——成本”，用来记录债券的面值，而不是购买价款。</p><p>（2）“债权投资——应计利息”，仅限于到期一次性还本付息，用来记录利息（面值<em>票面利率</em>期数）。</p><p>（3）“债权投资——利息调整”，初始计量时，用来记录面值与实际支付的价格之间的差额；后续计量时，用来记录债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息的差额。</p><p>2.初始计量的会计分录</p><p>借：债权投资——成本</p><p>贷：银行存款</p><p>债权投资——利息调整（可借可贷）</p><p>3.后续计量的会计分录</p><p>每期确认按约定应收到的利息：</p><p>借：应收利息</p><p>债权投资——利息调整（可借可贷，但与购入时相反）</p><p>贷：投资收益</p><p>每期实际收到按约定的利息：</p><p>借：银行存款</p><p>贷：应收利息</p><p>到期一次性收到利息：</p><p>借：银行存款</p><p>贷：债权投资——应计利息</p><p>最后收回本金：</p><p>借：银行存款</p><p>贷：债权投资——成本</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="E.金融资产的后续计量(1)" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/E-%E9%87%91%E8%9E%8D%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F-1/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融资产的后续计量（2）</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-15_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-15_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-24T08:38:43.188Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-15_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/1_KPm4XEksKkXnj7Z4zPMz0ibnyZENxw.png"></p><h1 id="以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产"><a href="#以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产" class="headerlink" title="以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产"></a>以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产</h1><p>前面我们学习了以摊余成本计量的金融资产，从这里开始学习以公允价值进行后续计量的金融资产，为了便于大家学习和理解，我打乱下教材的编写顺序，先学习以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产，再学习以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的的金融资产。</p><p>以摊余成本计量的金融资产属于债权投资，一般计入“债权投资”科目，后续以摊余成本计量。</p><p>以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产，即<strong>可能是债权投资，也可能是股权投资</strong>，属于分类中的兜底性金融资产，以公允价值进行后续计量，典型特点是交易性，目的就是短期内随时可能因公允价值的变动而卖出获取差价利益，因此，计入“交易性金融资产”科目。</p><blockquote><p>不能通过现金流量测试的金融资产一律归为以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产。</p></blockquote><p>我们先来回忆一下以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产的初始计量。</p><blockquote><p>第一，初始成本以公允价值计量。（金融资产的初始成本都是以公允价值计量）</p></blockquote><blockquote><p>第二，交易费用计入当期损益。（除交易性金融资产的交易费用计入当期损益外，其他金融资产的交易费用都计入成本）</p></blockquote><blockquote><p>第三，通过“交易性金融资产”科目进行核算。为了与后续公允价值变动等原因导致账面价值变动区分开，增加二级科目“交易性金融资产——成本”。</p></blockquote><p>会计分录为：</p><p>购买时：</p><p>借：交易性金融资产——成本</p><p>  贷：银行存款</p><p>交易费用：</p><p>借：投资收益</p><p>   贷：银行存款</p><p>以上两步合起来就是：</p><p>借：交易性金融资产——成本</p><p>​投资收益</p><p> 贷：银行存款</p><p>交易性金融资产目的就是短期内获取投资收益，所以交易费用就直接计入投资收益。</p><p>接下来我们学习以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产的后续计量，<strong>既然是以公允价值进行计量，账面价值就会随着公允价值的变动而变动，公允价值增加，金融资产的账面价值就就会调整增加，反之亦然。</strong></p><p>我们直接看教材上的例题。</p><p>2016年1月1日，甲公司从二级市场购入丙公司债券，支付价款合计1020000元（含已到付息期但尚未领取的利息20000元），另发生交易费用20000元。该债券面值1000000元，剩余期限为2年，票面年利率为4%，每半年末付息一次。其合同现金流量特征满足仅为对本金和以未偿付本金金额为基础的利息的支付。甲公司根据其管理该债券的业务模式和该债券的合同现金流量特征，将该债券分类为以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产。其他资料如下：</p><p>（1）2016年1月5日，收到丙公司债券2015年下半年利息20000元。</p><p>（2）2016年6月30日，丙公司债券的公允价值为1150000元（不含利息）。</p><p>（3）2016年7月5日，收到丙公司债券2016年上半年利息。</p><p>（4）2016年12月31日，丙公司债券的公允价值为1100000元（不含利息）。</p><p>（5）2017年1月5日，收到丙公司债券2016年下半年利息。</p><p>（6）2017年6月20日，通过二级市场出售丙公司债券，取得价款1180000元（含1季度利息10000元）。</p><p>假定不考虑其他因素，甲公司的账务处理如下：</p><p>（1）2016年1月1日，从二级市场购入丙公司债券：</p><p>借：交易性金融资产——成本 1000000</p><p>应收利息 20000</p><p>投资收益 20000</p><p>贷：银行存款 1040000</p><p>这一步是初始计量，虽然支付了104万元，但是其中2万是交易费用，不计入成本，2万是用来买2015年产生的利息，也不计入成本。</p><p>关于应收利息的处理，我在金融资产的初始计量部分详细讲过，是投资前形成的，相当于用钱买钱，与投资金融资产无关，不计入成本。</p><p>（2）2016年1月5日，收到该债券2015年下半年利息20000元：</p><p>借：银行存款 20000</p><p>贷：应收利息 20000</p><p>前面（1）中只是确认有一笔应收利息，现在才真正收到这笔钱。</p><p>（3）2016年6月30日，确认丙公司债券公允价值变动和投资收益：</p><p>借：交易性金融资产——公允价值变动 150000</p><p>贷：<strong>公允价值变动损益</strong> 150000</p><p>借：应收利息 20000</p><p>贷：投资收益 20000</p><p>我们正在学习的是以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产，从名称中可以看出公允价值的变动计入当期损益，<strong>损益类科目中有个公允价值变动的专属科目“公允价值变动损益”，就计入当期损益的这个科目，贷增借减。</strong></p><p>同时，金融资产的账面价值随着公允价值的变动而变动，为了和其他原因引起的公允价值变动区分看，增加二级科目“交易性金融资产——公允价值变动” 。</p><p>在某个期间内，公允价值变动的多少，是这个期间期末的公允价值与期初的公允价值进行比较。即，<strong>公允价值变动&#x3D;期末的公允价值-期初的公允价值</strong>。</p><p>另外，购买这个债券，按约定是每半年付息一次，所以需要确认应收利息，确认应收利息的时间就是每半年一次，即每年6年30日和12月31日，这一步分录不能少，很容易忘记，一定先确认，再收到利息。应收利息属于投资产生的收益，计入“投资收益”科目。</p><p>按约定应该收到的利息&#x3D;面值票面年利率年数。做题时一定要看清楚是多久付息一次，题目中的票面利率一般都是年利率，如果不是按年付息，就一定要折算，这一点稍不注意就错了。</p><p>（4）2016年7月5日，收到丙公司债券2016年上半年利息：</p><p>借：银行存款 20000</p><p>贷：应收利息 20000</p><p>（5）2016年12月31日，确认丙公司债券公允价值变动和投资收益：</p><p>借：公允价值动损益 50000</p><p>贷：交易性金融资产——公允价值变动  50000</p><p>借：应收利息 20000</p><p>贷：投资收益 20000</p><p>公允价值由之前的115万变为110万，减少了5万，所以金融资产在贷方，账面价值调减。</p><p>（6）2017年1月5日，收到丙公司债券2016年下半年利息：</p><p>借：银行存款 20000</p><p>贷：应收利息 20000</p><p>（7）2017年6月20日，通过二级市场出售丙公司债券：</p><p>借：银行存款 1180000</p><p>贷：交易性金融资产——成本   1000000</p><p>——公允价值变动 100000</p><p>投资收益 80000</p><p>“交易性金融资产——公允价值变动”整个持有期间累计的，这里的10万&#x3D;15万-5万。</p><p>处置时，收到的价款就是卖价，是市场公允价值，与金融资产的账面价值之间的差额，属于投资这项资产的收益，计入投资收益。</p><p>这时金融资产的账面价值包括两部分：一部分是初始计量时确认的成本，另一部分是后续计量期间确认的公允价值变动。</p><p>本题到此结束。</p><p>关于以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产，有两个非常重要的问题：</p><p>1.影响投资收益的事项包括哪些？</p><p>（1）初始计量时，交易费用计入投资收益，支付交易费用，导致投资收益减少。</p><p>（2）后续计量时，按约定收取的利息计入投资收益，收到利息，导致投资收益增加。</p><p>但是，购买时包含的已到期但还没有发放的利息，不属于投资收益，因为他是投资前形成的，这部分只是用钱买了钱。</p><p>（3）处置时，收到的价款与金融资产的账面价值之间的差额计入投资收益，投资收益可能增加可能减少，由卖价决定。</p><p>这里需要特别注意，<strong>处置时公允价值变动损益不需要转入投资收益，也就是说公允价值变动不影响投资收益。公允价值变动损益和投资收益都属于损益类科目，转与不转对当期损益都是没有影响。</strong></p><blockquote><p>投资收益是指企业或个人对外投资所得的<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%94%B6%E5%85%A5/10562288">收入</a>(所发生的损失为负数)，如企业对外投资取得股利收入、债券利息收入以及与其他单位联营所分得的利润等。</p></blockquote><p>学到这里，不知道大家有没有联想到采用公允价值模式计量的投资性房地产的处置，处置时，公允价值变动损益是要转入其他业务成本的。忘记了吗？翻回去看看。</p><p>2.影响当期损益的事项包括哪些？</p><p>从取得到处置，影响当期损益的科目只有两个：公允价值变动损益和投资收益。</p><p>投资收益上面已经说了，公允价值变动损益就是整个持有期间公允价值的增减变动，最终汇总的公允价值变动可能导致金融资产的账面价值增加，也可能减少。</p><p>总结一下：</p><p>1. 以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产对应的会计科目主要是“交易性金融资产”。交易费用不计入初始成本，计入当期损益。</p><p>这类金融资产涉及两个二级科目，分别是：</p><p>（1）“交易性金融资产——成本”，初始计量时的购买价款。</p><p>（2）“交易性金融资产——公允价值变动”，用来调整因公允价值变动导致的账面价值变动。</p><p>2.初始计量的会计分录</p><p>借：交易性金融资产——成本</p><p>   投资收益</p><p> 贷：银行存款</p><p>3.后续计量的会计分录</p><p>每期确认按约定应收到的利息：</p><p>借：应收利息</p><p>贷：投资收益</p><p>每期实际收到按约定的利息：</p><p>借：银行存款</p><p>贷：应收利息</p><p>4.处置时的会计分录</p><p>借：银行存款</p><p>贷：交易性金融资产——成本</p><p>——公允价值变动</p><p>投资收益 （可借可贷）</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="E.金融资产的后续计量（2）" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/E-%E9%87%91%E8%9E%8D%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F%EF%BC%882%EF%BC%89/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融资产的后续计量（3）</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-17_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-17_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T15:17:34.207Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-17_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/1_CJkQkfQHEtADVGU3aSdHEiaPvGVGsw.png"></p><h1 id="以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"><a href="#以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产" class="headerlink" title="以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"></a>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产</h1><p>以摊余成本计量的金融资产和以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，都属于债权投资，都存在摊余成本。区别在于，前者通过“债权投资”进行核算，仅以摊余成本计量，不以公允价值计量；后者通过“其他债权投资”进行核算，既以摊余成本计量，又以公允价值进行后续计量。</p><p>在学习时，可以把这两类金融资产都当成债券，只是企业根据不同的业务模式和目的，分类为不同类型的金融资产而已。通过对比学习，哪些地方的处理相同，哪些地方不同，学起来印象更深刻，效果更好。</p><p>我们先来回忆一下以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产的初始计量。</p><p>第一，初始成本以公允价值计量。（金融资产的初始成本都是以公允价值计量）</p><p>第二，交易费用计入成本。（金融资产中只有交易性金融资产的交易费用计入当期损益）</p><p>第三，通过“其他债权投资”这个科目进行核算。</p><p>第四，“其他债权投资——成本”这个科目按面值计量，公允价值与面值之差计入“其他债权投资——利息调整”。</p><p>会计分录为：</p><p>借：其他债权投资——成本</p><p>  贷：银行存款</p><p>其他债权投资——利息调整 （可借可贷）</p><p>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产和以摊余成本计量的金融资产都是债权投资，只是核算科目不一样。我们一直在说债权投资的成本，债权投资的成本就是“债权投资——成本”或“其他债权投资——成本”对应的金额吗？</p><p>一定不是，除非是平价发行。<strong>债权投资的成本是上述初始计量分录中“银行存款”科目对应的金额，不是“债权投资——成本”或“其他债权投资——成本”对应的金额，“债权投资——成本”或“其他债权投资——成本”对应的金额是债券的面值。</strong>这个一定要分清楚。</p><p>接下来我们学习以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产的后续计量，既然是以公允价值进行计量，账面价值就会随着公允价值的变动而变动，公允价值增加，金融资产的账面价值就会增加，反之亦然。</p><p>我们直接看教材上的例题。（教材上全部取的整数，我保留了一位小数，结果更精确）</p><p>2013年1月1日，甲公司支付价款1000万元（含交易费用）从上海证券交易所购入乙公司同日发行的5年期公司债券12500份，债券票面价值总额为1250万元，票面年利率为4.72%，于年末支付本年度债券利息（即每年利息为59万元），本金在债券到期时一次性偿还。合同约定，该债券的发行方在遇到特定情况时可以将债券赎回，且不需要为提前赎回支付额外款项。甲公司在购买该债券时，预计发行方不会提前赎回。甲公司根据其管理该债券的业务模式和该债券的合同现金流量特征，将该债券分类为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产。</p><p>其他资料如下：</p><p>（1）2013年12月31日，乙公司债券的公允价值为1 200万元（不含利息）。</p><p>（2）2014年12月31日，乙公司债券的公允价值为1 300万元（不含利息）。</p><p>（3）2015年12月31日，乙公司债券的公允价值为1 250万元（不含利息）。</p><p>（4）2016年12月31日，乙公司债券的公允价值为1 200万元（不含利息）。</p><p>（5）2017年1月20日，通过上海证券交易所出售了乙公司债券12500份，取得价款1260万元。</p><p>假定不考虑所得税、减值损失等因素，计算该债券的实际利率r：</p><p>59&#x2F;（1＋r）＋59&#x2F;（1＋r）^2＋59&#x2F;（1＋r）^3＋59&#x2F;（1＋r）^4＋（59＋1250）&#x2F;（1＋r）^5＝1000</p><p>采用插值法，计算得出r＝10%。</p><p>上面计算实际利率的等式还可以表示为：</p><p>59<em>（P&#x2F;A，r，5）＋1250</em>（P&#x2F;F，r，5）＝1000</p><p>我们接一下看看如何进行会计处理：</p><p>（1）2013年1月1日，购入乙公司债券。（这一步属于初始计量）</p><p>借：其他债权投资——成本 12500000</p><p>贷：银行存款   10000000</p><p>其他债权投资——利息调整 2500000</p><p>2013年的期初摊余成本&#x3D;1000万元。</p><p>这道题题干中直接说的是“甲公司支付价款1000万元（含交易费用）”，没有把交易费用单独列出来，所以这项金融资产的成本就是1000万元。</p><p>假如这题干中说的是“甲公司支付价款1000万元，支付交易费用20万元”，就要把交易费用计入其他债权投资的成本，这项金融资产的成本就变成了1020万元，这时会计处理就变成了：</p><p>借：其他债权投资——成本 12500000</p><p>贷：银行存款 10200000</p><p>其他债权投资——利息调整   2300000</p><p>（2）2013年12月31日，确认乙公司债券理论上应该收到的利息、按约定实际收到的利息和公允价值变动。</p><p>确认应收利息和投资收益：</p><p>借：应收利息 590000</p><p>其他债权投资——利息调整 410000</p><p>贷：投资收益            1000000</p><p>实际收到利息：</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>公允价值变动：</p><p>借：其他债权投资——公允价值变动 1590000</p><p>贷：其他综合收益——其他债权投资公允价值变动 1590000</p><p>2013年的投资收益&#x3D;期初摊余成本<em>实际利率&#x3D;1000</em>×10%&#x3D;100万元。</p><blockquote><p> 2013年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1000+100-59&#x3D;1041万元。</p></blockquote><p>下面来说说公允价值变动额的计算，这个问题是整个金融资产中最容易错的，很多人不能理解。</p><p>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，从名称中可以看出，具有两个特点：一是以公允价值计量，二是公允价值的变动计入其他综合收益。所以，<strong>一般情况下，其他债权投资的账面价值就是公允价值，除非还没来得及调整为最新的公允价值</strong>。</p><p><strong>其他债权投资的公允价值由三部分构成：其他债权投资——成本、其他债权投资——利息调整、其他债权投资——公允价值变动</strong>。</p><blockquote><p> 也就是说，其他债权投资的账面价值（公允价值）&#x3D;成本（面值）+利息调整（<strong>借方余额</strong>）+公允价值变动&#x3D;摊余成本+公允价值变动。</p></blockquote><p>为了便于把引起其他债权投资账面价值的变动原因区分开，其他债权投资下增设了成本、利息调整、公允价值变动这三个二级科目。其中“其他债权投资——成本”是债券的面值，“其他债权投资——利息调整”是初始计量和后续计量过程中的利息调整，<strong>“其他债权投资——公允价值变动”是持有期间公允价值变动导致其他债权投资账面价值的变动</strong>。</p><p>其他债权投资——成本、其他债权投资——利息调整，这两部分其实就是前面学的以摊余成本计量的金融资产（债权投资），这里的其他债权投资就是在债权投资的基础上，增加了公允价值变动，即，其他债权投资的账面价值可以看成只由两部分构成：摊余成本和公允价值变动。</p><p>也就是说，其他债权投资的账面价值（公允价值）&#x3D;摊余成本+公允价值变动。</p><p>为了计算公允价值变动，上面等式变形得，<strong>公允价值变动&#x3D;账面价值（公允价值）-摊余成本</strong>。</p><p>所以，2013年的公允价值变动&#x3D;公允价值1200-1041&#x3D;159万元。</p><p>这样解释能理解吗？如果还不能理解，也可以从另一个角度去理解。（理解了就不用看了）</p><p>我们在“以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产的后续计量”部分讲过，单纯的公允价值变动&#x3D;期末公允价值-期初公允价值。</p><p>这里其他债权投资的2013年1月1日的期初公允价值就是期初摊余成本1000万元，2013年12月31日的摊余成本为1041元，意思就是2013年1月1日的1000万元等于2013年12月31日的1041元。2013年1月1日的1000万元并不等于2013年12月31日的1000元，原因就是需要考虑货币的时间价值。这个理念我在《第二节摊余成本》中反复强调过，应该已经根深蒂固了吧。</p><p>如果仅仅是单纯的公允价值计量（就像交易性金融资产），2013年的公允价值变动&#x3D;1200-1000&#x3D;200万元，但是这里是其他债权投资，不仅包含摊余成本，还包含公允价值计量，同时具有债权投资和交易性金融资产的计量属性，不能仅仅是单纯的公允价值变动，还需要考虑货币的时间价值。</p><p>也就是说，债券的期末的公允价值在和期初的公允价值比较时，在期末这个时点，期初的公允价值已经从1000变成了1041，所以需要用期末的公允价值1200与期末摊余成本1041比较，因为期末摊余成本1041等价于期初公允价值1000，即公允价值变动&#x3D;1200-1041&#x3D;159万元。</p><p>综上，2013年末计入“其他债权投资——公允价值变动”的金额为159万元。</p><p>同时，又因为公允价值的变动计入“其他综合收益”，不能影响当期损益。为了便于与企业其他计入“其他综合收益”的项目区分开，增加了二级科目“其他综合收益——其他债权投资公允价值变动”，意思就是这是其他债权投资引起的公允价值变动。</p><p>（3）2014年12月31日，确认乙公司债券理论上应该收到的利息、按约定实际收到的利息和公允价值变动。</p><p>确认应收利息和投资收益：</p><p>借：应收利息 590000</p><p>其他债权投资——利息调整 451000</p><p>贷：投资收益            1041000</p><p>实际收到利息：</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>公允价值变动：</p><p>借：其他债权投资——公允价值变动 549000</p><p>贷：其他综合收益——其他债权投资公允价值变动  549000</p><p>2014年的投资收益&#x3D;期初摊余成本<em>实际利率&#x3D;1041</em>10%&#x3D;104.1万元。</p><p>2014年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1041+104.1-59&#x3D;1086.1万元。</p><p>关于2014年的公允价值变动54.9万元的计算，我提供三种计算方式，总有一种能帮助你理解。</p><p>计算方式一：（官方教材和培训机构的计算方式）</p><p>公允价值变动&#x3D;2014年末的公允价值1300万元-2014年末的摊余成本1086.1万元-2013年的公允价值变动159万元&#x3D;54.9万元。</p><p>为什么是期末公允价值减去期末摊余成本，在上面（2）中已经讲过，但是为什么还要减去前一年的公允价值变动159万元？</p><p>因为2013年1月1日的摊余成本1000万元&#x3D;2013年12月31日的1041元&#x3D;2014年12月31日的1086.1万元，这就是摊余成本的真实意思，原因就是存在货币的时间价值。</p><p>1086.1万元是2013年1月1日的公允价值1000万元在2014年12月31日这个时点的价值（摊余成本），1300-1086.1&#x3D;213.9的意思就是2013年1月1日到2014年12月31日（2年）这个期间的公允价值变动，又由于这个期间中的2013年1月1日到2013年12月31日（前1年）的公允价值在（3）中已经计算出来为159元，所以，剩下的2014年1月1日到2014年12月31日（后1年）这个时间段的公允价值变动就&#x3D;213.9-159&#x3D;54.9万元。</p><p>计算方式二：</p><p>上面是我对教材上计算方式的解释，培训机构的讲义也是这个算法。如果还不能理解，我再从另外一个角度解释一下。</p><p>前面我们说过，公允价值&#x3D;公允价值变动+摊余成本，意思就是期末的公允价值&#x3D;期间的公允价值变动+期末的摊余成本（变动肯定针对期间而言），其中期末的摊余成本&#x3D;期初摊余成本+期间摊余成本的变动。</p><p>所以，期末的公允价值&#x3D;期初公允价值+期间公允价值变动+期间摊余成本变动。</p><p>期初的公允价值&#x3D;账面价值&#x3D;摊余成本&#x3D;1000万元，后续计量中，既按照摊余成本计量，又按照公允价值计量，也就是在期初成本基础上，从摊余成本和公允价值两个方向发生变化，变化的结果就是未来某一时间的公允价值。</p><p>如果上面公式中的“期间”是2013年1月1日-2014年12月31日（2年），那么，根据“期末公允价值&#x3D;期初公允价值+期间摊余成本变动+期间公允价值变动”。</p><p>变形得：这2年的期间公允价值变动&#x3D;期末公允价值-期初公允价值-期间摊余成本变动&#x3D;1300-1000-（1086.1-1000）&#x3D;213.9万元。</p><p>这是2年的公允价值变动，其中第1年的公允价值变动了159，所以，第2年的公允价值变动是213.9-159&#x3D;54.9万元。</p><p>计算方式三：</p><p>上面计算方式二中的“期间”是2013年1月1日-2014年12月31日（2年），如果我把这个期间换成2013年12月31日-2014年12月31日（1年），那么，根据“期末公允价值&#x3D;期初公允价值+期间摊余成本变动+期间公允价值变动”.</p><p>变形得：这1年的期间公允价值变动&#x3D;期末公允价值-期初公允价值-期间摊余成本变动&#x3D;1300-1200-（1086.1-1041）&#x3D;54.9万元。</p><p>这本来就是2014年这一年的公允价值变动，不像前面2年期间那样，需要扣除第一年的变动。</p><p>上面三种计算方式的结算结果都是：2014年的公允价值变动&#x3D;54.9万元。不同的思路，殊途同归，总有一种可以让你理解。</p><p>（4）2015年12月31日，确认乙公司债券理论上应该收到的利息、按约定实际收到的利息和公允价值变动。</p><p>确认应收利息和投资收益：</p><p>借：应收利息 590000</p><p>其他债权投资——利息调整 496000</p><p>贷：投资收益         1086000</p><p>实际收到利息：</p><p>借：银行存款  590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>公允价值变动：</p><p>借：其他综合收益——其他债权投资公允价值变动  996000</p><p>贷：其他债权投资——公允价值变动 996000</p><p>2015年的投资收益&#x3D;期初摊余成本<em>实际利率&#x3D;1086.1</em>10%&#x3D;108.6万元。</p><p>2015年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1086.1+108.6-59&#x3D;1135.7万元。</p><p>2015年的公允价值变动&#x3D;期末公允价值-期末摊余成本-前期公允价值变动&#x3D;1250-1135.7-54.9-159&#x3D;-99.6万元。（计算方式一）</p><p>或&#x3D;1250-1000-(1135.7-1000) -54.9-159&#x3D;-99.6万元。（计算方式二）</p><p>或&#x3D;1250-1300-(1135.7-1086.1)&#x3D;-99.6万元。（计算方式三）</p><p>公允价值变动的计算结果为负，表示公允价值减少。</p><p>（5）2016年12月31日，确认乙公司债券理论上应该收到的利息、按约定实际收到的利息和公允价值变动。</p><p>确认应收利息和投资收益：</p><p>借：应收利息 590000</p><p>其他债权投资——利息调整 546000</p><p>贷：投资收益        1136000</p><p>实际收到利息：</p><p>借：银行存款 590000</p><p>贷：应收利息 590000</p><p>公允价值变动：</p><p>借：其他综合收益——其他债权投资公允价值变动 1046000</p><p>贷：其他债权投资——公允价值变动       1046000</p><p>2016年的投资收益&#x3D;期初摊余成本<em>实际利率&#x3D;1135.7</em>10%&#x3D;113.6万元。</p><p>2016年的期末摊余成本&#x3D;期初摊余成本*（1+实际利率）-收回的钱&#x3D;期初摊余成本+投资收益-收回的钱&#x3D;1135.7+113.6-59&#x3D;1190.3万元。</p><p>2016年的公允价值变动&#x3D;期末公允价值-期末摊余成本-前期公允价值变动&#x3D;1200-1190.3-(-99.6)-54.9-159&#x3D;-104.6万元。（计算方式一）</p><p>或&#x3D;1200-1000-(1190.3-1000)-(-99.6)-54.9-159&#x3D;-104.6万元。（计算方式二）</p><p>或&#x3D;1200-1250-(1190.3-1135.7)&#x3D;-104.6万元。（计算方式三）</p><p>（6）2017年1月20日，确认出售乙公司债券实现的损益。</p><p>借：银行存款    12600000</p><p>其他债权投资——利息调整  597000</p><p>贷：其他债权投资——成本 12500000</p><p>——公允价值变动 97000</p><p>投资收益   600000</p><p>同时：</p><p>借：其他综合收益——其他债权投资公允价值变动 97000</p><p>贷：投资收益 97000</p><p>出售时涉及几个计算：</p><p>1.关于“其他债权投资——利息调整”的计算</p><p>初始计量时，确认的“其他债权投资——利息调整”为250万元，在贷方；后续计量过程中累计确认的“其他债权投资——利息调整”为41+45.1+49.6+54.6&#x3D;190.3万元，在借方。剩余还没有调整完的“其他债权投资——利息调整”&#x3D;250-190.3&#x3D;59.7万元，余额在贷方，现在要把金融资产卖了，借记“其他债权投资——利息调整”59.7万元，冲减贷方余额。</p><p>2.关于“其他债权投资——公允价值变动”的计算</p><p>累计计入公允价值变动的金额&#x3D;159+54.9+(-99.6)+(-104.6)&#x3D;9.7万元。</p><p>3.关于“其他综合收益——其他债权投资公允价值变动”的计算</p><p>累计计入其他综合收益的金额&#x3D;累计计入公允价值变动的金额&#x3D;9.7万元。</p><p>4.关于“投资收益”的计算</p><p>为了保持借贷平衡，其他几个都计算出来了，倒挤就可以算出投资收益的金额了。</p><p>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，只是持有期间的公允价值变动计入其他综合收益，因为公允价值变化无常，防止企业利用公允价值变动来操作利润，所以持有期间公允价值变动就不允许计入当期损益去影响利润。</p><p>但是，企业购买这类金融资产是为了通过投资获得收益，在最终出售时，卖价已经确定，不会再变化，买卖价差就都作为企业的投资收益了。</p><p>所以，出售时卖价与账面价值之间的差额计入投资收益，同时持有期间计入其他综合收益的累计变动都要转入投资收益。</p><p>下面用一张表来总结一下整个计算过程。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-17_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/2_sXTHuXuzI7K6lMcMMhdgH1ibfYrfDQ.png"></p><p>关于以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，需要注意两个问题：</p><p>1.影响投资收益的事项有哪些？</p><p>（1）初始计量时，交易费用计入成本，不影响投资收益。</p><p>（2）持有过程中，按照实际利率计算的理论上应该收到的利息，计入投资收益，这里的投资收益&#x3D;每期期初摊余成本*实际利率。</p><p>（3）处置时，卖价与账面价值之间的差额，计入投资收益，同时持有期间计入其他综合收益的累计变动都要转入投资收益。</p><p>再回到题目中，这个其他债权投资产生的投资收益&#x3D;100+104.1+108.6+113.6+60+9.7&#x3D;496万元。</p><p>2.现金流动情况</p><p>从买入这项金融资产到处置的整个过程中，甲公司的现金流量为：</p><p>现金流出：买价1000万元。</p><p>现金流入：按约定收到利息59*4+卖价1260&#x3D;1496万元。</p><p>现金净流量（净流入）&#x3D;1496-1000&#x3D;496万元，正好就是前面计算出的投资收益496万元。</p><p>好了，关于其他债权投资，已经完全掰开了揉碎了，就这个样。</p><p>总结一下：</p><p>1. 以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产对应的会计科目主要是“其他债权投资”。债券投资涉及三个二级科目，分别是：</p><p>（1）“其他债权投资——成本”，用来记录债券的面值，而不是购买价款。</p><p>（2）“其他债权投资——利息调整”，初始计量时，用来记录面值与实际支付的价格之间的差额；后续计量时，用来记录债券理论上应收到的利息和实际上收到的利息的差额。</p><p>（3）“其他债权投资——公允价值变动”，公允价值的变化，导致调整账面价值。</p><p>2.初始计量的会计分录</p><p>借：其他债权投资——成本</p><p>贷：银行存款</p><p>其他债权投资——利息调整（可借可贷）</p><p>3.后续计量的会计分录</p><p>每期确认按约定应收到的利息：</p><p>借：应收利息</p><p>其他债权投资——利息调整（可借可贷，但与购入时相反）</p><p>贷：投资收益</p><p>每期实际收到按约定的利息：</p><p>借：银行存款</p><p>贷：应收利息</p><p>4.处置时的会计分录</p><p>借：银行存款</p><p>其他债权投资——利息调整 （可借可贷）</p><p>贷：其他债权投资——成本</p><p>——公允价值变动 （可借可贷）</p><p>投资收益 （可借可贷）</p><p>同时：（或相反分录）</p><p>借：其他综合收益——其他债权投资公允价值变动</p><p>贷：投资收益</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="F.金融资产的后续计量（3）" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/F-%E9%87%91%E8%9E%8D%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F%EF%BC%883%EF%BC%89/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融资产的后续计量（4）</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-19_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-19_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T15:43:42.892Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-19_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/1_wzNI4iceR6QR6XIdlYNlMNXyv1SoGA.png"></p><h1 id="指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"><a href="#指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产" class="headerlink" title="指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产"></a>指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产</h1><p>从名称上看，“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”比前面学过的“以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”只多了“指定为”三个字，两者都是以公允价值进行后续计量，而且公允价值的变动都计入其他综合收益。</p><p>但是在会计的处理方式却有很大的区别，前者属于权益类投资，通过“其他权益工具投资”进行核算；后者属于债权类投资，后者通过“其他债权投资”进行核算。</p><p>在学习时，“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”可以看作是股权，“以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”可以看作是债券（债权），只是企业根据不同的业务模式和目的，分类为不同类型的金融资产而已。通过对比学习，哪些地方的处理相同，哪些地方不同，学起来印象更深刻，效果更好。</p><p>我们先来回忆一下“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”的初始计量。</p><p>第一，初始成本以公允价值计量。（金融资产的初始成本都是以公允价值计量）</p><p>第二，交易费用计入成本。（金融资产中只有交易性金融资产的交易费用计入当期损益）</p><p>第三，通过“其他权益工具投资”这个科目进行核算。</p><p>第四，“其他权益工具投资——成本”这个科目表示投资购买成本。</p><p>会计分录为：</p><p>借：其他权益工具投资——成本</p><p>贷：银行存款</p><p>“债权投资——成本” 或“其他债权投资——成本”记录的是债券的面值，不是购买债券的成本，债券的成本还需要加上“债权投资——利息调整”或“其他债权投资——利息调整”。<strong>但“其他权益工具投资——成本”记录的就是购买成本，因为这类金融资产属于股权投资，不存在利息调整的问题。</strong></p><p>接下来我们学习“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”的后续计量，既然是以公允价值进行计量，账面价值就会随着公允价值的变动而变动，公允价值增加，金融资产的账面价值就会增加，反之亦然。</p><p>我们直接看教材上的例题。</p><p>2016年5月6日，甲公司支付价款1016万元（含交易费用1万元和已宣告发放现金股利15万元），购入乙公司发行的股票200万股，占乙公司有表决权股份的0.5%。</p><p>甲公司将其指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的非交易性权益工具投资。</p><p>（1）2016年5月10日，甲公司收到乙公司发放的现金股利15万元。</p><p>（2）2016年6月30日，该股票市价为每股5.20元。</p><p>（3）2016年12月31日，甲公司仍持有该股票；当日，该股票市价为每股5.00元。</p><p>（4）2017年5月9日，乙公司宣告发放股利4000万元。</p><p>（5）2017年5月13日，甲公司收到乙公司发放的现金股利。</p><p>（6）2017年5月20日，甲公司由于某特殊原因，以每股4.9元的价格将股票全部转让。</p><p>假定不考虑其他因素。甲公司的账务处理如下：</p><p>首先说明一下，题目中说的“非交易性权益工具投资”，明确了属于权益工具投资，四类金融资产中，只有“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”和“以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产”才可能是权益工具投资，而“以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产”属于交易性的金融资产，就是为了短期内交易获利。所以，<strong>非交易性权益工具投资只能是“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产</strong>”。</p><p>（1）2016年5月6日，购入股票：</p><p>确认初始成本：</p><p>借：其他权益工具投资——成本10010000</p><p>贷：银行存款 10010000</p><p>包含已宣告发放但还没有发放的股利：</p><p>应收股利 150000</p><p>贷：银行存款 150000</p><p>前面两步合起来：</p><p>借：其他权益工具投资——成本10010000</p><p>应收股利 150000</p><p>贷：银行存款 10160000</p><p>甲公司总共支付价款1016万元作为投资对价，题目中明确说这1016万元包含了交易费用1万元和已宣告发放现金股利15万元。其他权益工具投资的交易费用是计入成本的，而已宣告发放但实际还没有发放的现金股利相当于用钱买钱，不能计入金融资产的成本。</p><p>所以，计入其他权益工具投资成本的进入只有1001万元，15万元股利属于投资前形成的，也不属于投资收益，因为投资收益肯定只能是投资后形成的才是。</p><p>（2）2016年5月10日，收到现金股利：</p><p>借：银行存款 150000</p><p>贷：应收股利 150000</p><p>（3）2016年6月30日，确认股票价格变动：</p><p>借：其他权益工具投资——公允价值变动 390000</p><p>贷：其他综合收益——其他权益工具投资公允价值变动 390000</p><p>题目中没有直接说整个股票的公允价值，直说了每股的单价，这也是每股的公允价值，所以要先计算出购买时的每股单价（公允价值），才能判断公允价值有没有变化。</p><p>在（1）中2016年5月6日购买时的每股单价&#x3D;10010000&#x2F;2000000&#x3D;5.005元，现在2016年6月30日每股单价是5.2元，所以公允价值发生了变化，公允价值变动额&#x3D;(5.2-5.005)2000000&#x3D;390000元，即需要调增金融资产的账面价值390000元。</p><p>“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”的公允价值变动计入的科目，和“以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”的公允价值变动计入的科目相同，都是其他综合收益，从金融资产的名称上就可以判断。</p><p>会计分录中的借贷双方，一个是“其他权益工具投资——公允价值变动”，表示因公允价值变动导致其他权益工具账面价值的变动；一个是“其他综合收益——其他权益工具投资公允价值变动”，表示因其他权益工具投资的公允价值变动计入其他综合收益。初学者看到这两个科目会觉得很绕，稍不注意就分不清了。</p><p>（4）2016年12月31日，确认股票价格变动：</p><p>借：其他综合收益——其他权益工具投资公允价值变动 400000</p><p>贷：其他权益工具投资——公允价值变动 400000</p><p>2016年12月31日，股票价格由5.2元降低为5元，公允价值变动&#x3D;（5-5.2）2000000&#x3D;-400000元，负数表示公允价值减少，金融资产的账面价值调减400000元，所以是贷记“其他权益工具投资——公允价值变动”。</p><p>（5）2017年5月9日，确认应收现金股利：</p><p>借：应收股利 200000</p><p>贷：投资收益 200000</p><p>这里注意两个问题：一是股利计入的科目，二是应收股利的金额，很容易出错。</p><p>第一，股利计入的科目。</p><p>这里的股利不是购买时已宣告发放但还没有发放的股利，在所有投资中，购买时已宣告发放但还没有发放的股利，都不属于投资收益，因为都是投资前形成的，只是在投资时还没有向股东发放而已，相当于用钱买钱。</p><p>这里的股利是因为这类金融资产属于股权投资，在持有期间，正常向股东发放股利（分红），属于投资后形成的。</p><p>“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”属于权益类投资，前面在“金融资产分类”部分说过，这类金融资产是企业为了进入某一特殊的领域，获取某一方面的资源，而实施的战略投资，他的业务模式，不是以收取合同现金流量为目的，也不是以出售为目的。</p><p>其他权益工具投资属于以公允价值计量，从业务模式可以看出，又不属于交易性金融资产，所以为了防止企业利用公允价值的变动操作利润，仍然把这类金融资产的后续变动计入其他综合收益，但特殊的地方在于，持有期间收到的股利，计入投资收益，除此之外的变动才计入其他综合收益。</p><p>第二，应收股利的金额。</p><p>题目中说的是“乙公司宣告发放股利4000万元”，很多人就会直接“借：应收股利40000000”，这样就错了。乙公司宣告发放股利，又不是全部发给你一个人，除非你独资持有乙公司100%的股权。所以一定要按照持股比例计算，甲公司的应收股利为40000000×0.5%&#x3D;200000元。</p><p>（6）2017年5月13日，收到现金股利：</p><p>借：银行存款 200000</p><p>贷：应收股利 200000</p><p>（7）2017年5月20日，出售股票：</p><p>借：银行存款 9800000</p><p>其他权益工具投资——公允价值变动10000</p><p>盈余公积 20000</p><p>利润分配——未分配利润 180000</p><p>贷：其他权益工具投资——成本 10010000</p><p>借：盈余公积 1000</p><p>利润分配——未分配利润 9000</p><p>贷：其他综合收益——其他权益工具投资公允价值变动10000</p><p>前面说了，其他权益工具投资属于战略性投资，不是以收取合同现金流量为目的，也不是以出售为目的。如果你非要出售，那你出售所得的收益，也不让你计入当期损益，不让你影响利润，但毕竟属于企业投资所得的好处，不能扔了不入账吧？</p><p>会计前辈们就想出了一个办法，让企业直接计入所有者权益中的留存收益（留存收益包括盈余公积和利润分配——未分配利润），这样既不影响企业的利润，又体现了属于企业投资得到的好处。</p><p>所以，在处置时，其他权益工具投资的卖价与账面价值之间的差额计入留存收益，留存收益中按10%计提盈余公积，剩余90%属于利润分配——未分配利润。</p><p>其他权益工具投资的账面价值是“其他权益工具”账户的所有余额，包括初始计量时的“其他权益工具投资——成本”和后续计量过程中的“其他权益工具投资——公允价值变动”，题目中“其他权益工具投资——公允价值变动”在借方是因为每股的公允价值变小了，公允价值变动为负。</p><p>而且<strong>持有期间公允价值变动计入其他综合收益账户的所有余额都要转入留存收益</strong>，原因和上面一样，因为属于为了进入某个市场领域的战略性投资，并不是以投资赚钱为直接目的，所以，处置时也不让企业依此影响当期利润。这一点是其他权益工具投资和其他债权投资的最大区别。</p><p>其他权益工具投资在计量过程中，影响投资收益的事项有哪些？</p><p><strong>只有获得的股利（属于投资成本收回部分除外）计入投资收益，其余的都计入其他综合收益，而且在处置时其他综合收益也不能转入投资收益</strong>。</p><p>“属于投资成本收回部分除外”是什么意思？</p><p>股权投资和债权投资不一样，正常情况下，股权投资是通过长期持续获得分红为目的，本金是不能收回的。如果确实存在收回投资成本的情况，一定属于特殊情况，比如把股权卖了，或者被投资单位回购股份了，这些特殊情况本质上还是处置，那处置时获得收益就按其他权益工具投资的处置处理，卖价与账面之差计入留存收益，不是投资收益。</p><p>关于指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产，总结一下：</p><p>1. 指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产对应的会计科目主要是“其他权益工具投资”。其他权益工具投资涉及两个二级科目，分别是：</p><p>（1）“其他权益工具投资——成本”，表示初始成本，交易费用也计入初始成本。</p><p>（2） “其他权益工具投资——公允价值变动”，公允价值变化导致调整账面价值。</p><p>2.初始计量的会计分录</p><p>借：其他权益工具投资—成本</p><p>贷：银行存款</p><p>3.后续计量的会计分录</p><p>公允价值变动：（或相反分录）</p><p>借：其他权益工具投资—公允价值变动</p><p>贷：其他综合收益—其他权益工具投资公允价值变动</p><p>宣告发放股利：</p><p>借：应收股利</p><p>贷：投资收益</p><p>实际收到股利：</p><p>借：银行存款</p><p>贷：应收利息</p><p>4.处置时的会计分录</p><p>借：银行存款</p><p>贷：其他权益工具投资——成本</p><p>——公允价值变动（可借可贷）</p><p>盈余公积（可借可贷）</p><p>利润分配——未分配利润（可借可贷）</p><p>同时：（或相反分录）</p><p>借：其他综合收益——其他权益工具投资公允价值变动</p><p>贷：盈余公积</p><p>利润分配——未分配利润</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="F.金融资产的后续计量（4）" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/F-%E9%87%91%E8%9E%8D%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F%EF%BC%884%EF%BC%89/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融资产的分类及后续计量总结</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T15:44:14.858Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3OTgxMjMyMQ==&mid=2247486757&idx=1&sn=204a57fcfc36fde9115953c62501e28d&chksm=cf7f86abf8080fbd75216e400156beaac11f153d0256ae0f0ca0d200f9902d396b35e1d0d12c#rd">大白话重难点系列——CPA会计·金融工具（九）</a></p><h2 id=""><a href="#" class="headerlink" title=""></a></h2><p> **    ** **  第五节 金融资产的分类及后续计量总结 **</p><p> **<br>**</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/1_5CKOcicy6aqUlPXpmwOmZuY1saupXA.png"></p><p>关于金融资产的后续计量，至此已经全部学完，每一类金融资产都通过一道教材例题，深入、仔细地讲解了后续计量的全部知识点，只要把这几道例题及我在例题中的解析全部看清楚弄明白，金融资产的后续计量这个知识点就没有问题了。</p><p>金融资产的后续计量每年都会考，并且经常以计算题的形式进行考查，非常重要。学习时，一定要分清楚，每一类金融资产的后续计量的每一处细节是如何处理的，稍不注意就张冠李戴了。</p><p>这一章最好的学习方法就是学完后多总结，最好的总结方法就是多对比，通过对比找出差异，加深印象。下面我通过对比，再来总结一下四类金融资产的区别。</p><p>一、金融资产的类型</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/2_p2CoOxsHibHFibprDUU1hCCJJuvw4g.png"></p><h2 id="-1"><a href="#-1" class="headerlink" title=""></a></h2><p>二、核算科目</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/3_AJNmekC9HzOyic3lIwWu3wsiaOTNxA.png"></p><h2 id="-2"><a href="#-2" class="headerlink" title=""></a></h2><p>三、初始成本</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/4_CjFgOqRQTefZHPIwXnmgbiaEcYMVSw.png"></p><h2 id="-3"><a href="#-3" class="headerlink" title=""></a></h2><p>四、初始计量时包含已宣告发放但还没有发放的股利的处理方式</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/5_iaICDvVrfeSrauB98Ztia4hsib1cTg.png"></p><h2 id="-4"><a href="#-4" class="headerlink" title=""></a></h2><p>五、持有期间公允价值变动</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/6_SjM9Wz9D0nPtQ2369NuSNBYDAoLpIg.png"></p><h2 id="-5"><a href="#-5" class="headerlink" title=""></a></h2><p>六、在持有期间发放股利或发放利息</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/7_z3PMMvxG7QKuKL96CInibojStpAg7g.png"></p><h2 id="-6"><a href="#-6" class="headerlink" title=""></a></h2><p>七、处置时的会计处理</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/8_wibthsXsxTvLEEsooAHQk4oOAhjIQA.png"></p><p>本部分到此结束，需要电子版的，请回复“88”下载。</p><p>没有晦涩难懂的官腔官调，只有通俗易懂的大白话。</p><p>如果有建议或意见，欢迎大家随时交流。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/9_Iua4NPohdVYqdDIT9BKrtRTCLiaQgg.png"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__b</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="G.金融资产的分类及后续计量总结" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/G-%E9%87%91%E8%9E%8D%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E7%B1%BB%E5%8F%8A%E5%90%8E%E7%BB%AD%E8%AE%A1%E9%87%8F%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融工具的减值</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-24_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-03-24_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-20T16:05:25.484Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-24_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/1_CAURsQNWUSA3LO0usa1hLs8oplFzIw.png"></p><h1 id="回忆各类资产减值的处理方式"><a href="#回忆各类资产减值的处理方式" class="headerlink" title="回忆各类资产减值的处理方式"></a>回忆各类资产减值的处理方式</h1><p>减值并不是一个陌生的概念，从第二章存货的计量开始，就在不断学习各类资产的减值。我们先来回忆一下，各类资产的减值是如何进行会计处理的。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-24_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/2_h1JjHgnEKAVeiaNXia7keLnDiaLOcA.png"></p><p>顺带说一下，可变现净值和可回收金额是一回事吗？</p><p>当然不是。<strong>可收回金额是指资产的公允价值减去处置费用后的净额与资产预计未来现金流量的现值两者之间较高者；可变现净值是指以预计售价减去进一步加工成本和预计销售费用以及相关税费后的净值</strong>。</p><p>从上表可以看出，可变现净值是针对存货而言的，可回收金额针对的资产减值而言的，严格说，存货的减值不叫资产减值，叫跌价准备。</p><h1 id="金融工具的减值"><a href="#金融工具的减值" class="headerlink" title="金融工具的减值"></a>金融工具的减值</h1><p>以上这些资产计提减值准备的前提条件是资产的可收回金额低于其账面价值，资产已经发生了减值，才需要而且是应当计提资产减值损失，计提减值准备后资产的账面价值调至可收回金额。</p><p>我们接下来学习金融资产的减值，这一节我们学习的是金融工具的减值，但学习的重点就是金融资产的减值，从需要计提减值的范围可以看出，只适用于两类金融资产，因此，为了便于理解，在学习金融资产的减值时，就可以想象成就是在学习债券的减值。</p><p>在金融工具新准则修改以前，金融资产的减值和上面所说的一般资产减值的处理方式相似，但是新准则改变了计提减值准备的条件。</p><p>上述一般资产的减值条件是有证据表明资产已经发生了减值损失才计提减值准备，<strong>金融资产是通过预估资产存在减值的可能性来计提减值准备</strong>。</p><p>很明显对金融资产的减值考虑更加充分，更具前瞻性。之所以存在这种预期损失的风险，主要原因是很多金融机构或者公司把钱借出去后，始终存在大量违约，产生大量收不回来的坏账资金，不能等到已经知道收不回来了再计提减值准备，如果这样的话，风险防控就不能及时体现，为时已晚，风险意识就严重滞后，不能对恶化的信用风险及时作出预判和反映，所以新准则就根据资金收不回来的可能性去计提减值准备，这种可能性就是一种风险。</p><p>综上，<strong>一般资产的减值是以实际发生损失为原则，金融工具的减值是以预期可能发生损失为原则。所以，同等情况下，金融资产需要计提的减值准备会更多，计提的时间会早，风险意识更强</strong>。</p><p>关于金融工具的减值，教材上是这样说的：</p><p>企业应当以预期信用损失为基础，对下列项目进行减值会计处理并确认损失准备：</p><p>（1）分类为以摊余成本计量的金融资产和以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产。</p><p>（2）租赁应收款。</p><p>（3）合同资产。</p><p>（4）部分贷款承诺和财务担保合同。</p><p>这段话中包含了很多信息，有几个点需要我们知道：</p><h2 id="确认减值准备的金融资产的范围？"><a href="#确认减值准备的金融资产的范围？" class="headerlink" title="确认减值准备的金融资产的范围？"></a>确认减值准备的金融资产的范围？</h2><p>这里明确说了只有“以摊余成本计量的金融资产”和“以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”这两类金融资产，才需要计提减值准备，这两类金融资产的属于债券类投资，可以想象成就是债券或借款。</p><p>金融资产有四类，另外两类是“以公允价值计量且其变动计入当期损益的金融资产”和“指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”，这两类具有股权类投资属性的金融资产，不计提减值准备。</p><p>这个范围非常重要，<strong>不是所有的金融资产都需要计提减值准备，仅限上面两类</strong>。前面学过的其他资产也有不计提减值准备的，如公允价值模式计量的投资性房地产。</p><h2 id="什么是信用损失？"><a href="#什么是信用损失？" class="headerlink" title="什么是信用损失？"></a>什么是信用损失？</h2><p>我们就把需要计提减值准备的金融资产想象成债券，债券的债权人（即金融资产的持有人）是按照合同约定期限收取利息，到期收回本金，这就是约定的未来会流入债权人的现金流量。如果债权人预估债务人会因为各种原因丧失信用，可能全部或部分钱还不上，或者不能按时还款，都属于违约，债权人的应该收到的现金流入就会减少，甚至没有了。</p><p>通俗的说，信用损失就是因为债务人不守信用了，发生违约了，可能导致债权人的钱不能全部收回来了的损失。</p><p>具体而言，信用损失怎么计算？</p><p>在不存在信用损失的情况下，企业可以按照约定收回所有合同现金流量，就是按约定收取利息，到期收回本金。如果发生了信用损失，可能存在违约时，企业预期收取的利息和本金会变少，甚至一分钱收不回来。</p><p><strong>如果不考虑货币的时间价值，上述按约定应收回的现金流量和预期收回的现金流量之间的差额，就是信用损失。</strong></p><p>但是由于这里的债券都是以摊余成本计量的，也就是需要考虑货币的时间价值，因此，站在当前时点来评价未来损失的大小，还需要将未来收回的现金流量和未来预期会发生的损失，按照实际利率折现到当前时点。</p><p>所以，<strong>信用损失&#x3D;（按合同应收的所有合同现金流量-预期能收到的所有现金流量）的现值</strong>。</p><h2 id="什么是预期信用损失？"><a href="#什么是预期信用损失？" class="headerlink" title="什么是预期信用损失？"></a>什么是预期信用损失？</h2><p>信用损失是根据预期能收回的现金流量算出来，预期信用损失是根据以往的经验或其他已知的条件，预计的发生违约的概率和违约后损失的大小计算出来的。</p><p>比如，应收回的金额100万元，发生违约的概率是10%，预计发生违约的部分能收回来50%，则预期信用损失&#x3D;100*10%*50%&#x3D;5万元。</p><h2 id="金融工具减值的三阶段"><a href="#金融工具减值的三阶段" class="headerlink" title="金融工具减值的三阶段"></a>金融工具减值的三阶段</h2><p>很多人不知道为什么会有三阶段的说法，以前学习其他资产的减值时没有听说过，这是金融资产预期信用损失的原因，就是源于对金融资产存在减值风险的预估。</p><p>当债权人购买一项金融资产时，在购买时至少是相信债务人不会违约的，不然肯定不会买，也就是债权人是看好金融资产的质量的。</p><p><strong>但是为了及时应对风险，对风险作出前瞻性的预测，债权人购买金融资产后，需要预估存在的预期信用损失，所以，根据债务人的履约能力的不同的阶段性变化，对金融资产的预期信用损失作出阶段性预测</strong>。</p><p>比如，初始阶段没有发现明显的风险，就不需要过于紧张；如果债务人出现了资不抵债，风险开始明显增加，就需要做好充分的信用损失准备等。这就是债务人履约能力的变化（信用变化）的不同阶段，债权人就要在对应的阶段作出不同的预期信用损失准备。</p><p>具体分为两种情况：</p><h3 id="购买或源生时未发生信用减值的金融工具"><a href="#购买或源生时未发生信用减值的金融工具" class="headerlink" title="购买或源生时未发生信用减值的金融工具"></a>购买或源生时未发生信用减值的金融工具</h3><p>“购买或源生时”就是企业购买金融资产的时候或在购买前这项金融资产产生的时候。</p><p>比如债务人发行的5年期债券，源生时就是发行时，你去购买时可能是直接从发行人手里购买的，也可能是这个债券在2年前就已经发行了，现在还剩三年，你是从其他债权人手里购买的，也就是说你是第二个债权人。</p><p>针对购买或源生时未发生信用减值的金融工具，分三个阶段做好损失准备：</p><p><strong>1.第一阶段：信用风险自初始确认后未显著增加。</strong></p><p>债权人购买以后，没有发现债务人的具有不能履约的可能，违约的风险并没有显著增加。</p><p>这种情况只需要<strong>按照未来12个月内预期信用损失计提减值准备</strong>，但并不是因为不存在明显风险就不计提减值准备，因为金融资产的减值是一种提前的前瞻性预测，即使风险很小，也要按照12个月的计提信用减值损失。</p><p>债券是以摊余成本计量的，理论上应该收到的利息（就是投资收益）&#x3D;期初摊余成本*实际利率。</p><p>对于处在第一阶段的金融资产，并没有发生信用减值损失，所以<strong>金融资产的账面余额就是摊余成本，应确认的利息收入（投资收益）&#x3D;期初摊余成本（账面余值）*实际利率</strong>。</p><p>再强调一遍，这一节我们说的利息收入就是投资收益，并不关心按合同约定能收回多少钱，那不是真正的投资收益，因为债券是以摊余成本计量的，按照实际利率计算的利息才属于理论上真正应收到的利息。</p><p><strong>2.第二阶段：信用风险自初始确认后已显著增加但尚未发生信用减值。</strong></p><p>购买金融资产的时候，债务人一切正常，但是购买以后发现债务人还不上钱，发生违约的风险很大，比如股价出现异常波动、发生超期支付利息等。</p><p>但这些原因并不代表债务人就会破产，可能只是暂时性的经营低谷，也就是说虽然违约风险显著增加，但还不至于发生信用减值。</p><p>这种情况下，就需要谨慎对待预期存在的风险了，不能再像第一阶段那样只计提12个月的减值准备，因为又不知道什么时候会柳暗花明，说不定情况就恶化破产了，所以就需要<strong>对金融资产的整个存续期间计提信用减值准备</strong>。</p><p>对于处在第二阶段的金融资产，虽有显著风险，但也没有发生信用减值损失，所以金融资产的<strong>账面余额也是摊余成本</strong>，应确认的利息收入（投资收益）&#x3D;期初摊余成本（账面余额）*实际利率。</p><p><strong>3.第三阶段：初始确认后发生信用减值。</strong></p><p>第一阶段是没有明显的风险存在，第二阶段是有明显的风险存在，但还达不到计提信用减值损失的地步，<strong>第三阶段则是购买后发生了信用减值，比如发生资不抵债，借款逾期，诉讼不断等</strong>。</p><p>第三阶段比前两阶段都要严重，已经发生了信用减值，需要对整个金融资产的存续期间的预期信用损失计提减值准备，最多也只能对金融资产的整个期间计提减值准备。</p><p>对于处在第三阶段的金融资产，已经发生了信用减值损失，那金融资产的摊余成本就不再是账面余额了，<strong>需要从账面余额中扣除减值准备的金额，也就是说摊余成本&#x3D;账面余额-信用减值</strong>损失，即应确认的利息收入（投资收益）&#x3D;期初摊余成本*实际利率。</p><p>对于有减值的情况下，为什么金融资产的摊余成本是账面余额减去减值准备？</p><p>这个问题需要回到摊余成本的概念，详见我写的《什么是摊余成本》<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTcxMTQ0Nw==&mid=2247484494&idx=1&sn=20bc18e5955c64d241b55c0a8b658149&chksm=976efc76a0197560bb70a0e42a3a57b7f32b3e28695a85f3dd52bd76db22212f6ec4741fe3a9&scene=21wechat_redirect">点我查看</a>。</p><p>金融资产或金融负债的摊余成本，应当以该金融资产或金融负债的初始确认金额经下列调整确定：</p><p>（1）扣除已偿还的本金。</p><p>（2）加上或减去采用实际利率法将该初始确认金额与到期日金额之间的差额进行摊销形成的累计摊销额。</p><p>（3）扣除计提的累计信用减值准备（仅适用于金融资产）。</p><p>关于金融资产减值的三阶段，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-24_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/3_fe8kT6gpO3NGKKbvj1vnWdeoUiakKA.png"></p><p>按实际利率计算的利息收入（投资收益）都是等于摊余成本*实际利率。</p><p>第一阶段和第二阶段没有发生信用减值，摊余成本&#x3D;账面余额。</p><p>第三阶段发生了信用减值，摊余成本&#x3D;账面价值&#x3D;账面余额-减值准备。</p><p>顺便说一下，什么是账面余额？什么是账面价值？</p><p>账面余额就是账面的实际余额，不扣除备抵减值、折旧或摊销等备抵科目前的价额，一般就是账面原值；账面价值就是账面余额扣除减值、折旧或摊销等备抵科目后的金额。</p><h3 id="（二）购买或源生时已发生信用减值的金融工具"><a href="#（二）购买或源生时已发生信用减值的金融工具" class="headerlink" title="（二）购买或源生时已发生信用减值的金融工具"></a>（二）购买或源生时已发生信用减值的金融工具</h3><p>在本节最开始我们就说过，金融资产的减值损失是预期的减值损失，并不是实际已经发生减值，所以这里的“购买或源生时已发生信用减值”，也说的是已经发生预期信用损失，但不是实际发生了减值。</p><blockquote><p>金融资产的现值按照经过信用减值调整后的利率进行折现</p></blockquote><p>购买或源生时已发生信用减值了，债权人为什么还要购买？因为债权人看好这个金融资产的收益，相信债务人的履约能力，能接受发生违约的风险。但这种购买时就已经发生信用损失，和上述第三阶段购买后才发生信用损失的后果是一样的，只是前者是购买时就存在信用损失风险，后者是购买时不存在，购买后出现的。</p><blockquote><p>根据持有金融资产信用减值发生时间的不同，准则将已发生信用减值的金融资产划分为购买或源生已发生信用减值和后续期间发生信用减值两种情形。</p><p>购买或源生已发生信用减值金融资产指的是购买之初或初始确认时，这个金融资产就已经发生信用减值了，通俗地说，资产本身就有点问题，有点像烫手的山芋，一般人都不愿意要，除非购买价格足够低。</p></blockquote><p>所以，购买或源生时已发生信用减值的金融工具，与上述第三阶段初始确认后发生信用减值的的处理方式也是一样，需要对金融资产的整个存续期间的预期信用损失计提减值准备。</p><p>也就是说，购买或源生时已发生信用减值的金融工具，在购买后不存在第一阶段和第二阶段的风险变化历程，<strong>直接就适用第三阶段的处理方式</strong>。</p><p>这种情况按照实际利率计算，应确认的利息收入（投资收益）&#x3D;期初摊余成本*实际利率，其中，摊余成本&#x3D;账面余额-信用减值准备。</p><h1 id="金融工具减值的会计处理"><a href="#金融工具减值的会计处理" class="headerlink" title="金融工具减值的会计处理"></a>金融工具减值的会计处理</h1><p>在第二部分中说过，金融工具减值适用的范围包括：以摊余成本计量的金融资产、以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产、租赁应收款、合同资产以及部分贷款承诺和财务担保合同。</p><p>如果发生了预期信用损失，应当对这些项目（多数属于金融资产）计提减值准备。</p><p>对一般资产实际已经发生减值损失计提的减值准备，计入“资产减值损失”科目；对金融工具预期发生的信用减值损失计提的减值准备，计入“信用减值损失”科目，这个科目是新准则中专门加上了，这个科目在利润表的中列示在“资产减值损失”的前面，属于损益类科目。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-24_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9D%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%E7%B3%BB%E5%88%97%E2%80%94%E2%80%94CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1%C2%B7%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/4_PxiaBn5lhV8yw3ThfSJ9KmtNoFtrHQ.png" alt="2021年CPA会计官方教材476页利润表的截图"></p><p>​                 </p><p>1. 以摊余成本计量的金融资产的减值</p><p>借：信用减值损失</p><p>贷：债权投资减值准备</p><p>以摊余成本计量的金融资产对应的会计科目是债权投资，和一般资产的备抵科目命名方式一样，债权投资的备抵科目就是“债权投资减值准备”，</p><p>2. 以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产的减值</p><p>借：信用减值损失</p><p>贷：其他综合收益——信用减值准备</p><p>以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产对应的会计科目是债权投资，但它的备抵科目就不是“其他债权投资减值准备”，而是“其他综合收益——信用减值准备”，如果考试时记不住或记不清二级科目，可以直接写成其他综合收益，这是没有错的，宁愿不写，也不能写错。</p><p>这里涉及两个问题：</p><p>问题1：为什么要计入其他综合收益，而不是像一般资产减值那样，直接计入“其他债权投资减值准备”？</p><p>因为“以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产”是以公允价值计量，也就是说要账面价值&#x3D;公允价值，又因为金融资产的减值是预期信用损失，本身就是预期估计的，并没有真正实际发生减值，所以账面价值本事是没变的，如果把减值损失对应的金额计入备抵科目“其他债权投资减值准备”，那金融资产的账面价值就会减少，这就与账面值价实际不变相矛盾了，而且不能反映是以公允价值计量。</p><p>问题2：在学习其他债权投资的后续计量时，有一句话是“以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的金融资产所产生的利得或损失，除减值损失或利得和汇兑损益之外，均应当计入其他综合收益，直至该金融资产终止确认”，意思就是其他债权投资的减值损失计入当期损益，而不计入其他综合收益，为什么这里又计入了其他综合收益，矛盾了吗？</p><p>并不矛盾。我们说减值损失计入当期损益，表示一种损失，对应的损益类科目应该在借方，所以这里“借：信用减值损失”，这是符合计入当期损益的。只是很巧合的是，这类金融资产的信用减值同时在贷方恰好计入了其他综合收益。</p><p>本来是预期的减值损失，并不是实际的损益，但是“借：信用减值损失”会导致利润真实减少，最终导致所有者权益减少，但这毕竟是预期，不是真实损失，所以同时“贷：其他综合收益”，这样借贷双方最终导致所有者权益一增一减，就抵消掉了，符合了并没有发生损失的实际，对企业最终的所有者权益没有影响。</p><p>3.应收账款的减值</p><p>借：信用减值损失</p><p>贷：坏账准备</p><p>还记得我在金融资产的定义里的举例吗，应收账款也属于金融资产，应收账款的备抵科目是“坏账准备”，减值损失计入当期损益的“信用减值损失”科目。</p><p>4.其他金融工具的减值</p><p>借：信用减值损失</p><p>贷：合同资产减值准备 （合同资产的减值备抵科目）</p><p>租赁应收款减值准备 （租赁应收款的减值备抵科目）</p><p>预计负债 （贷款承诺及财务担保合同的减值备抵科目）</p><h1 id="金融工具减值的转回"><a href="#金融工具减值的转回" class="headerlink" title="金融工具减值的转回"></a>金融工具减值的转回</h1><p>如果金融工具的预期信用损失小于之前已经计提的信用减值准备，前两者的差额可以转回。</p><p>比如，之前累计计提的信用减值准备是100万元，现在情况发生了好转，预期信用损失只有80万元了，就需要转回100-80&#x3D;20万元信用减值准备，还剩余80万元信用减值准备。</p><p>转回的会计分录与计提减值准备时的分录相反。</p><p>只有少数几种资产的减值准备可以转回，大多数资产的减值是不允许转回的，目的是防止企业利用减值和转回去影响损益，操纵利润。</p><p>只有存货、应收账款、这里的金融工具、以及后面要学的合同履约成本和取得成本、递延所得税资产、持有待售资产的的减值是可以转回的，其他所有资产的减值都不可以转回。</p><p>本部分到此结束，需要电子版的，请回复“92”下载。</p><p>如果有建议或意见，欢迎大家随时交流。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-03-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="H.金融工具的减值" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/H-%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%9A%84%E5%87%8F%E5%80%BC/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>套期会计</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-11-12_%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%A5%97%E6%9C%9F%EF%BC%8C%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%A5%97%E6%9C%9F%E4%BC%9A%E8%AE%A1%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/02/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/2021-11-12_%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%A5%97%E6%9C%9F%EF%BC%8C%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%A5%97%E6%9C%9F%E4%BC%9A%E8%AE%A1%EF%BC%9F/</id>
    <published>2023-08-01T18:58:48.000Z</published>
    <updated>2023-05-21T15:46:55.617Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>在第一节里面，我们提到了，金融工具可以分为衍生工具和非衍生工具。非衍生工具就是最基础的金融工具，没有衍生出其他复杂的金融工具，比如债券、股票，可以理解为最单纯的。</p><p>衍生工具是在非衍生工具的基础上演变产生的，比如，我在第五节提到的期权，就是在基础金融工具基础上衍生的，比如从股票基础上衍生的期权，买入一份期权，约定在未来一年内可以5元&#x2F;股的固定价值买入公司的股票。</p><p>除了期权，期货也一种常见的衍生金融工具，这一节的学习会涉及。</p><p>期权就是一种买入或卖出的还没有到期的权利，期货就是一种买入或卖出的还没有到期的货物。期货与现货相对应，和我们买房时说的现房和期房是同一个意思。</p><p>比如，现在的猪肉价格是10元每斤，我预估一年后要买100斤肉，担心猪肉涨价，以后吃不起肉了，我就在市场上找到一个卖肉的屠夫，和他商量，我在一年后要买100斤肉，每斤10元，我们达成了一致。</p><p>这就是期货合约，以后一段时间后交货的合约。“期”就是一年以后，“货”就是100斤猪肉，“合约”就是我和屠夫达成的合同约定。</p><p>和证券交易所一样，也有期货交易所，我和屠夫交易的市场就是期货市场。证券市场上买卖股票都是换算成钱的，不会真的交换股票权证，期货也一样，到期后不会真的交付货物，也是直接换算成钱。</p><p>假如一年后猪肉价格真的涨了，涨到了每斤15元，我在现货市场（比如超市）买猪肉就比一年前多花了100<em>（15-10）&#x3D;500元，相当于亏了500元。但是我一年前在期货市场以10元每斤买入了猪肉期货，现在到期了，我拿到猪肉后，转手就以市场价格15元每斤卖掉，就会赚到100</em>（15-10）&#x3D;500元。</p><p>这个例子中个，存在两个市场，一个猪肉的现货市场，一个是猪肉的期货市场，我在两个市场中一亏一赚，刚好抵消，我通过一年前英明的决定，避免了猪肉价格上涨带来的风险。</p><p>为了规避价格波动的风险，我在期货市场上的这波操作，就叫做套期，顾名思义就是套取期间的利益。我选择的规避风险的方式是购买期货，这个期货合约就是我的套期工具，猪肉就是被套期项目，我拿猪肉来套取了期间利益，猪肉就是被套期项目。</p><p>我在两个市场中一亏一赚都是500元，所以刚好抵消，证明我有来规避价格上涨的期货是非常有效的。</p><p>如果在期货市场赚到的钱是600元，其中500元用来抵消我在现货市场的亏损，另外还赚了100元，真正起到套期作用的就是500元，这部分称为套期的有效部分，另外100元没有起到套期作用，这部分就称为套期的无效部分。通过套期能否覆盖现货市场的风险，称为套期的有效性。</p><p>以上，在会计上对套期的处理，就叫做套期会计。有了这个铺垫，再学习这一节的内容就很容易理解了。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;在第一节里面，我们提到了，金融工具可以分为衍生工具和非衍生工具。非衍生工具就</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="金融工具" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    <category term="J.套期会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%B7%A5%E5%85%B7/J-%E5%A5%97%E6%9C%9F%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    
    <category term="CPA会计" scheme="http://example.com/tags/CPA%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>企业合并-B非同一控制下企业合并处理</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T13:42:49.000Z</published>
    <updated>2023-06-15T10:55:37.776Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/1_Hj4kUB490iaInKh8R1iafw74l0JggQ.png"></p><p>我们首先来回顾一下，非同一控制下控股合并的长投的初始计量和后续计量如何进行会计处理。</p><p>这里说的长投的处理是指在母公司的个别财务报表中的处理，虽然我们这章学习的是合并财务报表，但因为合并报表以个别报表为基础编制，所以合并报表一定是和个别财务报表对比起来学习的，否则，只研究合并报表没有什么意义。</p><h2 id="非同一控制下长投的初始计量"><a href="#非同一控制下长投的初始计量" class="headerlink" title="非同一控制下长投的初始计量"></a>非同一控制下长投的初始计量</h2><h3 id="1-初始成本"><a href="#1-初始成本" class="headerlink" title="1.初始成本"></a>1.初始成本</h3><p>长投的初始投资成本是付出对价的公允价值，投出资产购买长投，就相当于资产出售。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/2_SX4F2pDrdwr1WJ6XaAypw8O08RbIJQ.png"></p><p>比如：</p><p>用钱直接购买长投的会计分录为：</p><p>借：长期股权投资</p><p>贷：银行存款</p><p>用发行权益性证券购买长投的会计分录为：</p><p>借：长期股权投资</p><p>贷：股本</p><p>资本公积——股本溢价</p><h3 id="2-商誉"><a href="#2-商誉" class="headerlink" title="2.商誉"></a>2.商誉</h3><p>为了获得长投，如果付出的对价高于<strong>被投资企业可辨认净资产的市场价值</strong>，也就是投资方非常看好被投资方，愿意溢价购买，那么这个溢价在会计上叫做商誉。</p><p>比如，甲公司花1200万收购了乙公司80%的股权，购买时乙公司可辨认净资产的公允价值是1000万元，甲公司买进80%的股权，相当于拥有了乙公司的净资产为1000*80%&#x3D;800万元，但是甲公司支付了1200万元，溢价1200—800&#x3D;400万元就是商誉。</p><blockquote><p>从经营的角度讲，商誉是指能在未来期间为企业经营带来超额利润的潜在经济价值，或一家企业预期的获利能力超过可辨认资产正常获利能力的资本化价值。产生商誉的原因很多，包括优越的地理位置，长期积累的口碑，也包括成功的管理经营。而在企业合并时，它是购买企业的投资成本超过被合并企业净资产公允价值的差额部分。</p></blockquote><blockquote><p>请特别注意，净资产公允价值和净资产账面价值的区别。净资产账面价值是根据子公司个别资产负债表上的数据得到的，等于所有者权益。<strong>净资产公允价值则是在收购日对固定资产进行估值以后形成的价值</strong>，在账面价值的基础上还加上了<strong>固定资产增值</strong>部分。净资产公允价值和净资产账面价值，是同一时间从不同视角上对同一主体所评价出的不同价值，前者是出于收购交易和合并报表的需要从<strong>市场的视角</strong>评价出的净资产价值，后者是为了按照会计准则的要求记账而在<strong>历史的视角</strong>评价出的价值。这就像“别人眼中的你”和“你自己眼中的你”，这两个“你”可以同时存在，但也可能有所差异。</p></blockquote><p>商誉的计算公式为：</p><p><strong>商誉&#x3D;初始投资成本—被投资方可辨认净资产的公允价值的份额</strong></p><p>公式涉及几个小问题：</p><p>（1）初始投资成本是指购买长投时付出对价的公允价值。</p><p>（2）可辨认净资产可以简单理解为<strong>可以通过评估</strong>作价的净资产，有些资产的价值是不可辨认的，比如我们这里正在说的商誉。</p><p>（3）<strong>是净资产的公允价值</strong>，也就是<strong>市场价值</strong>，不是账面价值。非同一控制合并之前都不是一家人，我买进股权，肯定关注的是你的市场价值，现在值多少钱，至于你账面价值是多少，我根本不在乎。</p><p>（4）<strong>份额的意思就是对应的股权比例，控股不一定就是100%，所以还得考虑股权比例。</strong></p><p><strong>商誉一定是在企业合并中才会产生，无收购，不商誉。</strong>也就是说，只有企业合并，溢价购买时，才会出现商誉。<strong>公司不会在报表中确认本公司自身的商誉</strong>（就是因为不可辨认公允价值，防止高估资产，甚至操纵利润），资产负债表中资产项下的商誉都是因为企业合并产生的。</p><h3 id="3-交易费用"><a href="#3-交易费用" class="headerlink" title="3.交易费用"></a>3.交易费用</h3><p>形成控股合并的长投，无论是同一控制还是非同一控制下，购买方发生的审计、法律服务、评估咨询等中介费用以及其他相关管理费用，这些交易费用在发生时计入当期当期损益的“管理费用”。</p><p>借:管理费用</p><p>  贷:银行存款</p><h3 id="4-发行权益性证券相关的佣金、手续费等费用，应当冲减发行权益性证券所确认的溢价收入。"><a href="#4-发行权益性证券相关的佣金、手续费等费用，应当冲减发行权益性证券所确认的溢价收入。" class="headerlink" title="4.发行权益性证券相关的佣金、手续费等费用，应当冲减发行权益性证券所确认的溢价收入。"></a>4.发行权益性证券相关的佣金、手续费等费用，应当冲减发行权益性证券所确认的溢价收入。</h3><p>借：长期股权投资</p><p>贷：股本</p><p>资本公积——股本溢价</p><p>借：资本公积——股本溢价</p><p>贷：银行存款</p><h3 id="5-发行债务性证券相关的佣金、手续费等费用，应当发行债券的初始成本，反映在“应付债券——利息调整”明细科目中。"><a href="#5-发行债务性证券相关的佣金、手续费等费用，应当发行债券的初始成本，反映在“应付债券——利息调整”明细科目中。" class="headerlink" title="5.发行债务性证券相关的佣金、手续费等费用，应当发行债券的初始成本，反映在“应付债券——利息调整”明细科目中。"></a>5.发行债务性证券相关的佣金、手续费等费用，应当发行债券的初始成本，反映在“应付债券——利息调整”明细科目中。</h3><p>借:长期股权投资</p><p>应付债券一一利息调整     (可能在借方，可能在贷方)</p><p>  贷:应付债券一一面值</p><p>借:应付债券一一利息调整</p><p>   贷:银行存款</p><h2 id="非同一控制下长投的后续计量"><a href="#非同一控制下长投的后续计量" class="headerlink" title="非同一控制下长投的后续计量"></a>非同一控制下长投的后续计量</h2><h3 id="1-采用成本法进行后续计量"><a href="#1-采用成本法进行后续计量" class="headerlink" title="1.采用成本法进行后续计量"></a>1.采用成本法进行后续计量</h3><p>形成控股合并的长投，无论是同一控制还是非同一控制下，后续计量都采用成本法，在初始成本确认后，账面价值一直保持不变，不会随着股权公允价值的变化而变化，除非发生减值。</p><h3 id="2-分配股利"><a href="#2-分配股利" class="headerlink" title="2.分配股利"></a>2.分配股利</h3><p>如果分配股利，长投的账面价值也不会发生变化。</p><p>借:应收股利</p><p>  贷:投资收益</p><h3 id="3-发生减值"><a href="#3-发生减值" class="headerlink" title="3. 发生减值"></a>3. 发生减值</h3><p>出于谨慎性原则，防止高估资产，对长投进行减值测试，发现可收回金额低于长期股权投资账面价值的，应当计提减值准备，这是成本法下后续计量过程中唯一会改变长投账面价值的情形。</p><p>借:资产减值损失</p><p>  贷:长期股权投资减值准备</p><h1 id="非同一控制下控股合并的长投的合并报表处理"><a href="#非同一控制下控股合并的长投的合并报表处理" class="headerlink" title="非同一控制下控股合并的长投的合并报表处理"></a>非同一控制下控股合并的长投的合并报表处理</h1><p>在第一节我们学过，有两个时间点需要编制合并报表：一是购买日，二是购买日后的每个资产负债表日。</p><p>无论是购买日还是购买日后，编制合并报表一定是把大集团看成一个整体，站在大集团外的看大集团有多少资产负债、有多少利润等。合并报表是在个别报表基础上编制，不可能无中生有或直接根据原始凭证活生生的编制出一套报表来。</p><p>所以，编制过程中需要对母公司和子公司的个别报表做两件重要的事情：<strong>调整和抵消</strong>。<u><strong>不一致处理的部分，统一口径调整成一致；重复记录的部分，需要抵消掉。</strong></u></p><p><strong>编制合并报表过程中的一些列操作的最终目的都是为了抵消内部彼此之间相互赋予的权益，包括母公司的长投和子公司的所有者权益、购买日后母公司实现的投资收益和子公司的分红等内部交易。</strong></p><p>我们一个一个来看：</p><h2 id="购买日合并报表的处理"><a href="#购买日合并报表的处理" class="headerlink" title="购买日合并报表的处理"></a>购买日合并报表的处理</h2><p><u>购买日编制合并报表的目的，是了解合并时母公司和子公司组成的大家庭总共有多少家产。</u></p><h3 id="1-确认个别报表上的项目。"><a href="#1-确认个别报表上的项目。" class="headerlink" title="1.确认个别报表上的项目。"></a>1.确认个别报表上的项目。</h3><p>合并不会对子公司的个别报表项目产生影响，因为是从子公司的股东那里购买的股权。但对母公司的个别报表会产生影响，上面已经说过了，主要需要做两件事：</p><p>第一，确认长投的初始投资成本，初始投资成本就是母公司的合并成本，就是付出对价的公允价值。</p><p>第二，计算商誉，<strong>商誉&#x3D;初始投资成本—被投资方可辨认净资产的公允价值的份额</strong>。</p><blockquote><p>如果长投是由权益法通过追加投资而取得的，那么投资的初始成本等于原投资在购买日的公允价值+新增投资的公允价值</p></blockquote><h3 id="2-正式编制合并报表，开始调整和抵消。"><a href="#2-正式编制合并报表，开始调整和抵消。" class="headerlink" title="2.正式编制合并报表，开始调整和抵消。"></a>2.正式编制合并报表，开始调整和抵消。</h3><p>购买日当天还不存在具体的内部交易，所以如果个别报表项目直接相加，只有母公司确认的长投和子公司的所有者权益这两项本质上是内部的同一件事，需要抵消。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/3_ibFeiczl0EeZk9qQfgib1PXZLIsNbw.png"></p><p>但是，<strong>母公司确认的长投和子公司的所有者权益的各项之和</strong>，并不是相等的，有两个原因：一是长投的对价可能包括溢价（商誉），二是子公司的所有者权益对应的资产和负债都是账面价值，并非公允价值。</p><blockquote><p>长期股权投资购买的是所有者权益。</p><p>当存在商誉等不可辨认资产、负债时</p><ol><li><p>净资产（所有者权益）的账面价值即账面所有者权益（所有资产的账面价值-所有负债的账面价值）</p></li><li><p>可辨认净资产账面价值 &#x3D; 净资产（所有者权益）账面价值- 商誉</p></li><li><p>商誉&#x3D;初始投资成本—被投资方可辨认净资产的公允价值的份额</p></li><li><p>长投的初始投资成本&#x3D;可辨认净资产公允价值+商誉</p></li><li><p>所有者权益账面价值&#x3D;可辨认净资产账面价值+商誉</p></li></ol><p>当 可辨认净资产账面价值 ！&#x3D; 可辨认净资产公允价值 时，母公司确认的长投和子公司的所有者权益的各项之和不相等。</p><p><strong>长投的初始投资成本与所有者权益账面价值之间的差额就是可辨认净资产的公允价值与账面价值之间的差额。</strong></p><ol start="3"><li>可辨认净资产公允价值 &#x3D; 可辨认净资产账面价值 + 存贷固定资产等评估增值 - 存贷固定资产等评估减值</li></ol></blockquote><p>如果仅从数值上看：</p><p>长投的初始投资成本 &#x3D; 付出对价的公允价值</p><p>商誉 &#x3D; 初始投资成本—被投资方可辨认净资产的公允价值的份额</p><p>也就是说，商誉 &#x3D; 长投的初始投资成本—被投资方可辨认净资产的公允价值的份额</p><p>即，长投的初始投资成本 &#x3D; 商誉 + 被投资方可辨认净资产的公允价值的份额</p><p> <strong>被投资方可辨认净资产的公允价值可以简单认为就是子公司净资产的公允价值。</strong>（该结论有待商榷）</p><p>母公司确认的长投是付出对价的公允价值，而子公司的所有者权益对应的是资产减负债（净资产）的账面价值，所以两者并不是刚好相等，直接抵消是抵消不完的，还需要考虑商誉和子公司净资产的公允价值，也就是说需要将子公司的资产负债从账面价值调整到公允价值，再加上商誉后，才能与母公司的长投刚好抵消完，不然不对等。</p><p>有人会说，计算商誉时就已经知道子公司可辨认净资产的公允价值了，为什么还要将子公司的资产负债从账面调整到公允？</p><p><strong>因为计算商誉用的净资产的公允价值是指整个所有者权益的公允价值，不是所有者权益内具体科目的公允价值，所有者权益本身并不是具体会计科目，在抵消会计分录中需要用股本、资本公积、其他综合收益、盈余公积、未分配利润这些具体的科目。</strong></p><p>由于母公司的长投是与子公司的所有者权益相抵消，但我们抵消时，使用的是所有者权益类的具体科目，那子公司的资产负债从账面调整到公允怎么进行会计处理？账面和公允之间的差额又如何处理？怎样才能体现在所有这权益类的具体科目中去？</p><p><strong>所有者权益&#x3D;净资产&#x3D;资产—负债，如果知道资产负债的公允价值和账面价值之差</strong>（账面价值从报表上找，公允价值可以通过评估，考试时题目会直接告诉我们），<strong>直接把这个差额加到所有者权益上就变成了净资产的公允价值了</strong>，但应该加到哪个具体的科目？</p><p>所有者权益有实收资本（或股本）、资本公积、其他综合收益、盈余公积、未分配利润这几个科目。其中，实收资本（或股本）是股东投入企业的钱；其他综合收益，我在前面章节专门讲过，是一个过渡性科目，收纳的是没有在当期损益中确认的各项利得和损失；盈余公积和未分配利润统称为留存收益，意思就是从每年利润中提取的，留存累计下来的；剩下的就只有资本公积了，“资本公积——资本溢价”表示股东投入的钱超过实收资本（或股本）资本的部分，那资本公积中就只剩下“资本公积——其他资本公积”了，其他资本公积就没有明确的定义了，相当于一个兜底的，凡是其他的都可以放进去。</p><p>所以，编制合并报表时，把子公司资产负债从账面调整到公允，对应的科目是所有者权益类的“资本公积——其他资本公积”，会计分录为：</p><p>借：相关资产 （公允与账面之差）</p><p>  贷：资本公积——其他资本公积</p><p><strong>净资产从账面调整到公允以后，所有者权益类科目只有资本公积一项变化了，其他几个科目（股本、其他综合收益、盈余公积、未分配利润）都没有变化。</strong></p><blockquote><p>如果是由权益法转为成本法，那么个别财务报表还需要把账面价值调整到公允价值</p></blockquote><p>另外，还有一个问题，上面说了，长投的初始投资成本 &#x3D; 商誉 +被投资方可辨认净资产的公允价值的份额，长投对应的是商誉和子公司净资产的份额，也就是说子公司的所有者权益是所有股东的权益，不仅仅属于控股股东，还包括小股东享有的权益。所以，如果不是100%的股权收购，长投跟商誉和子公司净资产的公允价值也并不相等，还得考虑小股东的权益。</p><p>在会计上，小股东的权益对应的报表科目叫做少数股东权益，顾名思义就是少数股权比例的股东的权益。</p><p>综上，<strong>长投的初始投资成本 &#x3D; 商誉 + 被投资方可辨认净资产的公允价值的份额</strong></p><p>或者，<strong>长投的初始投资成本 &#x3D; 商誉 + 被投资方可辨认净资产的公允价值-少数股东权益</strong></p><p>那么，母公司的长投与子公司的所有者权益相抵消的分录为：</p><p>借：股本（或实收资本）</p><p>资本公积 （要加上净资产账面与公允之差）</p><p>其他综合收益</p><p>盈余公积</p><p>未分配利润</p><p>商誉</p><p>贷：长期股权投资 （初始投资成本）</p><p>少数股东权益 （净资产公允价值*股权比例）</p><p>这里需要注意，大股东的权益（就是分录中的“长投”），但并不是净资产公允价值<em>股权比例，因为大股东可能是溢价购买，所以，长投的金额是初始投资成本，也就是合并成本。而小股东权益（就是分录中的“少数股东权益”）就是按照股权比例计算，即净资产公允价值</em>股权比例。</p><p>我们把购买日编制合并报表的处理步骤总计一下：</p><p>第一步：确认长投的初始投资成本。在母公司个别报表中长投的初始投资成本&#x3D;付出对价的公允价值。</p><p>第二步：计算商誉。商誉 &#x3D; 初始投资成本—被投资方可辨认净资产的公允价值的份额。</p><p>第三步：把子公司的净资产从账面价值调整到公允价值。</p><p>借：相关资产 （公允与账面之差）</p><p>  贷：资本公积——其他资本公积</p><p>第四步：母公司的长投与子公司的所有者权益抵消。</p><p>借：股本（或实收资本）</p><p>资本公积 （要加上净资产账面与公允之差）</p><p>其他综合收益</p><p>盈余公积</p><p>未分配利润</p><p>商誉</p><p>贷：长期股权投资</p><p>少数股东权益</p><p>以上四步可以简称为：确认长投，计算商誉，账面调公允，抵权益。</p><p>这时做一两道例题，更有助于理解，限于篇幅，这里就不列举了，直接做教材或培训机构讲义上的例题就可以。</p><h2 id="购买日后第一个资产负债表日合并报表的处理"><a href="#购买日后第一个资产负债表日合并报表的处理" class="headerlink" title="购买日后第一个资产负债表日合并报表的处理"></a>购买日后第一个资产负债表日合并报表的处理</h2><p>企业合并不仅购买日要编制合并报表，购买日后的每个资产负债表日（12月31日）都需要编制合并报表，包括购买日当年的资产负债表日和以后每年的资产负债表日，目的是了解合并后的每个年度母子公司大家庭总共有多少家产，是赚了还是亏了。</p><p>购买日后每个资产负债表日编制合并报表，和购买日编制合并报表的思路是一样的，只是合并后又经营了一段时间，情况要稍微复杂些。这段时间里，因为母公司和子公司之间可能存在内部交易，子公司的资产涉及折旧摊销，子公司实现利润可能涉及分红，而母公司的长投采用成本法核算账面价值不会改变……所以，在抵消和调整时就会多一些处理程序。</p><p>最终都是为了让母公司的长投和子公司的所有者权益抵消，我们可以顺着购买日编制合并报表的思路，先来看购买日当年资产负债表日（购买日后的第一个资产负债表日，即第一年）的编制合并报表的处理。</p><h3 id="确定母公司长投的账面价值。"><a href="#确定母公司长投的账面价值。" class="headerlink" title="确定母公司长投的账面价值。"></a>确定母公司长投的账面价值。</h3><p>因为控股合并的长投采用成本法核算，账面价值不会改变，一直保持初始确认时的账面价值，但是经过了一段时间的经营后，子公司的所有者权益肯定会发生变化，如果仍然用购买日初始确认的长投去抵消，肯定抵消不完。</p><p>所以，我们要<strong>想办法调整长投的账面价值，使母公司的长投的金额与在子公司享有的实际权益吻合</strong>，也就是，需要将长投从成本法核算调整到权益法核算。这样调整的目的是为了编制合并报表时便于抵消，并不是说以后母公司的长投就采用权益法核算了，控股合并的长投在母公司的个别报表中永远只能是成本法，但是每年在编制合并报表时又需要调整为权益法，合并报表采用权益法核算，目的是为了得出能与子公司所有者权益相抵消掉的长投。</p><p>也就是说，需要将母公司个别报表中按成本办法核算的长投调整为合并报表中按照权益法核算的长投。由于之前一直采用成本法核算，长投的账面价值都没有调整过，现在要调整为权益法核算，就需要假设长投从购买日起一直就按照权益法核算，把应该调整的调整过来，只有这样才能得出可以抵消掉的数据。</p><p>对应的调整分录就是权益法核算长投的调整分录，忘记了就先回去复习一下不形成控股合并的长投的计量。</p><p>1.被投资单位赚钱或亏损时，按照权益法需要调整长投的账面价值，但是成本法没有调整，直接补上。</p><p>借：长期股权投资——损益调整</p><p>贷：投资收益</p><p>或相反分录。</p><p>2.被投资单位向股东分配现金股利或现金利润时，需要调整长投的账面价值。</p><p>我们先来看一下个别报表中成本法和权益法下分配现金股利的处理方式：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/4_9AJ7TNYpTb9icASWKYw0sYLBTb9cow.png"></p><p>我们要把成本法调整为权益法，所以，首先需要把成本法下的处理取消掉（就是反冲）：</p><p>借：投资收益</p><p>贷：应收股利</p><p>然后再按照权益法处理：</p><p>借：应收股利</p><p>贷:长期股权投资——损益调整</p><p>以上两步合并起来，应收股利一借一贷已经抵消了，剩下分录就变成：</p><p>借:投资收益</p><p>  贷:长期股权投资——损益调整</p><p>这一点非常容易错，因为其他几点都是“成本法下没有做任何处理，只需要按照权益法的调整方式补上就行了”，但这一点成本法下本身就有自己的处理，需要先把成本法下的处理给反冲掉，再按照权益法的处理方式补上调整。</p><p>有不少人会有这种想法：权益法分配股利不是应该计入应收股利吗，为什么这里调整为权益法确却要计入投资收益？原因就是由上面两步合并起来的，并不是只有权益法一步。</p><p>3.如果有其他综合收益或其他权益变动，也需要调整长投的账面价值。</p><p>借:长期股权投资——其他综合收益</p><p>  贷:其他综合收益</p><p>或相反分录。</p><p>借:长期股权投资——其他权益变动</p><p>  贷:资本公积——其他资本公积</p><p>或相反分录。</p><h3 id="计算商誉，商誉在购买日就计算好了的，后续不会变化。"><a href="#计算商誉，商誉在购买日就计算好了的，后续不会变化。" class="headerlink" title="计算商誉，商誉在购买日就计算好了的，后续不会变化。"></a>计算商誉，商誉在购买日就计算好了的，后续不会变化。</h3><h3 id="把子公司的净资产从账面价值调整到公允价值。"><a href="#把子公司的净资产从账面价值调整到公允价值。" class="headerlink" title="把子公司的净资产从账面价值调整到公允价值。"></a>把子公司的净资产从账面价值调整到公允价值。</h3><p>账面调整到公允，和在购买日编制合并报表时的处理是一样的。</p><p>借：相关资产 （公允与账面之差）</p><p>  贷：资本公积——其他资本公积</p><p><strong>由于合并后过了一段时间了，这段时间资产依然要折旧或摊销，而子公司是按照自己的账面价值折旧或摊销的，但因为是非同一控制的合并，母公司自购买日起就一直看的是子公司的公允价值，母公司肯定认为资产应该按照公允价值折旧或摊销，所以还要对资产的账面和公允的差额部分（就是子公司少折旧的部分）进行补充折旧或摊销。</strong></p><p>比如，子公司的固定资产账面价值是100万元，每年折旧10万元，公允价值是150万元，假如合并后刚好一年，子公司个别报表折旧了10万元，编制合并报表时应按照公允价值折旧，应折旧15万元，所以还需要补提折旧15—10&#x3D;5万元。</p><p>补提折旧的分录为：</p><p>借：管理费用 等</p><p>  贷：固定资产累计折旧</p><h3 id="母公司的长投与子公司的所有者权益抵消。"><a href="#母公司的长投与子公司的所有者权益抵消。" class="headerlink" title="母公司的长投与子公司的所有者权益抵消。"></a>母公司的长投与子公司的所有者权益抵消。</h3><p>经过第一步和第三步的调整，母公司的长投和子公司的所有者权益的口径就变成一致的了，可以进行抵消了。</p><p>借：股本（或实收资本）</p><p>资本公积 （要加上净资产账面与公允之差）</p><p>其他综合收益</p><p>盈余公积</p><p>未分配利润</p><p>商誉</p><p>贷：长期股权投资</p><p>少数股东权益</p><p>在购买日编制合并报表时，到这一步就结束了，但购买日后的资产负债表日编制合并报表时还有一步。</p><h3 id="母公司长投实现的投资收益和子公司对股东的利润分配抵消。"><a href="#母公司长投实现的投资收益和子公司对股东的利润分配抵消。" class="headerlink" title="母公司长投实现的投资收益和子公司对股东的利润分配抵消。"></a>母公司长投实现的投资收益和子公司对股东的利润分配抵消。</h3><p>我们说，母公司的长投和子公司的所有者权益本质上是内部的同一回事，编制合并报表时需要抵消。现在合并后又经营了一段时间，编制合并报表又是按照权益法核算，那母公司实现的投资收益和子公司对股东的利润分配本质上也是内部的同一回事，如果直接根据个别报表相加，也会重复，站在大集团外看大集团，并没有从外部实现投资收益，也没有对外分配利润，所以母公司实现的投资收益和子公司对股东的利润分配也需要抵消。</p><p>比如，母公司持有子公司的股权比例为80%，子公司年初时累计的未分配利润是300万元，经过调整后今年实现的利润是100万元，提取盈余公积15万元，按照向股东分红50万元。</p><p>由于合并报表采用权益法核算，所以，大股东（母公司）实现的投资收益为100×<em>80%</em>&#x3D;80万元，分录为[借：长期股权投资——损益调整 800000贷：投资收益 800000]；小股东实现的投资收益为100×<em>20%</em>&#x3D;20万元，分录为[借：长期股权投资——损益调整 200000 贷：投资收益200000]。</p><p>因为是在大股东的合并报表中，大股东实现的投资收益对应的科目就是投资收益，<strong>小股东实现的投资收益就不能再计入投资收益了，否则就分不清了，专门给小股东的投资收益取了个名字叫少数股东损益</strong>，顾名思义就是少数股权比例的股东实现的损益，这个名字和少数股东权益叫法有点类似。</p><p>今年实现的100万元利润—提取盈余公积15万元—向股东分红50万元&#x3D;35万元，剩余这35万元又会累计到子公司的未分配利润中去，所以，年末未分配利润&#x3D;年初未分配利润300+本期增加35&#x3D;335万元。</p><p>我们现在在学习什么？别忘了是要抵消母公司长投实现的投资收益和子公司对股东的利润分配，也就是要将母公司长投实现的投资收益80万元与子公司对股东的利润分配50万元，但是这两个金额又不对等，如何抵消呢？</p><p><strong>年初的未分配利润+本期实现的利润&#x3D;提取的盈余公积+对股东的利润分配+年末未分配利润</strong></p><p>上面等式对应的数字为：300+100&#x3D;15+50+335</p><p>仔细思考这个等式，等号左边是所有“从哪里来”的，右边是所有“去了哪里”的，左右两边必然是相等的。</p><p>在会计上，这个等式的原理亘古不变，放之四海而皆准：期初+本期增加-本期减少&#x3D;期末，即，期初+本期增加&#x3D;期末+本期减少。</p><p>期初就是年初的未分配利润，本期增加就是本期实现的利润，年末就是年末未分配利润，本期减少就是提取的盈余公积和对股东的进行利润分配。</p><p>有了这个等式，我们就可以将母公司长投实现的投资收益和子公司对股东的利润分配抵消掉：</p><p>借：投资收益 （调整后的净利润×大股东股权比例）</p><p>少数股东损益 （调整后的净利润×小股东股权比例）</p><p>年初未分配利润</p><p>贷：提取盈余公积</p><p>对所有者的分配 （对全部股东的分红）</p><p>年末未分配利润</p><p>我们这里有几个地方都提到了“调整后的净利润”，为什么要调整？因为编制合并报表是以子公司利润表中的净利润为基础的，但是子公司是按照账面价值对资产进行折旧摊销的，既然编制合并报表时资产都还要按照公允价值补提折旧摊销，折旧摊销一定还会影响子公司的损益，所以要对子公司自己计算出来的净利润进行调整。</p><p>商品、固定资产、无形资产、债权债务等内部交易在这一步是不用抵消的，后面会专门学习内部交易事项的抵消，会有专门的具体内部交易事项的抵消分录，这里只是抵消大项，比如母公司的长投与子公司的所有者权益、母公司的投资收益与子公司的利润分配。</p><p>我们学完了购买日当年的资产负债表日编制合并报表的处理，以上步骤可以简称为：确认长投，计算商誉，账面调公允，抵权益，抵损益。</p><p>我们结合购买日的处理，总结对比一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/5_C57r6PYYAkWLmxAO0H68TwtkIRejkg.png"></p><p>这时做一两道例题，更有助于理解，限于篇幅，这里就不列举了，直接做教材或培训机构讲义上的例题就可以。</p><h2 id="购买日后第二个及以后资产负债表日合并报表的处理"><a href="#购买日后第二个及以后资产负债表日合并报表的处理" class="headerlink" title="购买日后第二个及以后资产负债表日合并报表的处理"></a>购买日后第二个及以后资产负债表日合并报表的处理</h2><p>在编制合并报表时，一般把当年年末编制合并报表称为第一年，以后年度称为第二年、第三年……考试时一般就让编制第一年的合并报表，第二年的极少极少，第三年以及后的就不可能了，第二年及以后的处理完全一样，没有考查的意义，所以我们也只需要学到第二年就可以了。</p><p>第二年编制合并报表的处理，和第一年编制合并报表的处理方式的思路是完全一样的，只是跨了期间，对会计科目的影响不一样。</p><p>关于编制合并报表，我们一定要时刻记住两点：</p><p>第一，<strong>每年资产负债表日编制一次合并报表，以当年的个别报表为基础编制，不会参考前一年编制的合并报表，因为每年个别报表的数据随着公司经营情况在不断变化。</strong></p><p>第二，编制的目的是为了两个抵消：母公司的长投与子公司的所有者权益抵消，母公司的投资收益与子公司对股东的分配抵消。</p><p>所以，每年的两个抵消都是通过调整加工当年母公司和子公司的个别报表数据实现的。对于编制合并后第二年的合并报表时，首先要调整和抵消当年的数据，这一步的处理方式和第一年编制合并报报表时一样；其次由于<strong>抵消涉及第二年的年初未分配利润和年末未分配利润</strong>，这两个是历年的累计数，不是当年的期间数，还需要考虑以前年度（这里就是第一年）的累计数据。所以，编制合并报表时，不仅需要抵消调整当年的数据，还需要抵消调整以前年度的。也就是说，<strong>以后每年编制合并报表时，都需要把以前年度的数据拿出来重新再抵消一遍</strong>。</p><p>如果调整涉及影响利润的事项，第二年的肯定就直接影响当年的具体损益科目，但调整第一年影响利润的科目时，就不能直接影响第一年或第二年的损益科目了，因为每年实现的净利润在年末时都经过提取盈余公积、向股东分配后，剩余的余额都要在年末是全部转入所有者权益中的未分配利润，当年年末利润账户的余额就变为零了。</p><p>也就是说，年终处理后，就不再属于当年损益了，已经全部转入所有者权益中的年末未分配利润。第一年的年末未分配利润可以认为就是第二年的年初未分配利润，所以第二年在调整第一年影响利润的事项时，只能影响未分配利润，所有影响第一年利润的损益类科目都要换成第二年的年初未分配利润这个科目，原因就是前面说的，每年的剩余的利润都会结转留存到所有者权益中的未分配利润。</p><p>我们通过第一年和第二年对比学习，一目了然。</p><p>第一步：确认长投在本年资产负债表日的余额，从成本法调整到权益法核算。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/6_9JAAibZibPqLmrOlHE5E4M14Z7yVvg.png"></p><p>第二步：计算商誉。商誉一直不变，与购买日相同，编制合并报表这里一般不会涉及减值。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/7_6HEWjQG5upPwIcu2xNN9LMha02m0Ow.png"></p><p>第三步：将子公司从账面调到公允。（以固定资产为例）</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/8_WpmC3b0JHYILysHzEI1efqwkk6icuQ.png"></p><p>第四步：母公司的长投与子公司的所有者权益抵消。这一步不涉及损益类科目，都是资产负债表项目，属于历年累计的时点数，直接抵消就可以，每年的处理方式一样。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/9_ibcQjPmKAso5Tiakzdich9RAAeOUVQ.png"></p><p>第五步：母公司长投实现的投资收益和子公司对股东的利润分配抵消。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-27_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/10_WgaiaNL4UpmtSlcmxCNyGaHV4vzeWg.png"></p><p>这时做一两道例题，更有助于理解，限于篇幅，就不列举了，直接做教材或培训机构讲义上的例题就可以。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="企业合并" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/"/>
    
    <category term="B非同一控制下企业合并处理" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/B%E9%9D%9E%E5%90%8C%E4%B8%80%E6%8E%A7%E5%88%B6%E4%B8%8B%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6%E5%A4%84%E7%90%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>企业合并-C同一控制下企业合并处理</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-04-29_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-04-29_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T13:42:49.000Z</published>
    <updated>2023-05-27T11:42:41.519Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-29_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/1_V3dyPQibatTncDialJzic5QmicicQA.png"></p><h1 id="同一控制下控股合并的长投的个别报表处理"><a href="#同一控制下控股合并的长投的个别报表处理" class="headerlink" title="同一控制下控股合并的长投的个别报表处理"></a>同一控制下控股合并的长投的个别报表处理</h1><p>我们首先来回顾一下，同一控制下控股合并的长投的初始计量和后续计量如何进行会计处理，这些都是在长投这一章中学过的，这就是个别报表上的处理，所以我们在回顾时就简单带过，不再展开分析，如果对具体知识有疑问，请先复习《大白话CPA重难点——会计·长期股权投资》（<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTcxMTQ0Nw==&mid=2247484426&idx=1&sn=ea51d0289d70d8ee405745472fdbbf07&chksm=976efc32a0197524e2e2fcf26abeff1395ef874d7d69b3ae2077f72054c441752ec87364563f&scene=21wechat_redirect">点我查看</a>）。</p><h2 id="同一控制下长投的初始计量"><a href="#同一控制下长投的初始计量" class="headerlink" title="同一控制下长投的初始计量"></a>同一控制下长投的初始计量</h2><p>同一控制和非同一控制下控股合并形成的长投，在初始计量时，初始成本、商誉的处理是不一样的，交易费用、佣金、手续费的处理方式是一样的。</p><h3 id="初始成本"><a href="#初始成本" class="headerlink" title="初始成本"></a>初始成本</h3><p>同一控制下控股合并形成的长投的初始投资成本是<strong>合并日被合并方在最终控制方合并财务报表中净资产的账面价值的份额</strong>。</p><p>第一：是被合并方的净资产的账面价值。因为合并前后都是一家人，所以与合并方投出了多少、投出的是什么无关。</p><p>第二：是账面价值，不是公允价值。合并时账面价值是多少就多少，一家人不谈买卖，不需要按市场价值（公允价值）计算。</p><p>第三：<strong>是被合并方在最终控制方合并财务报表中的账面价值的份额</strong>。因为合并前是一家人，所以被合并方的最终控制方也是合并方的最终控制方，净资产的账面价值由双方的最终控制方说了算，不能是自己个别报表中的账面价值，这样也更公平。另外，份额的意思就是对应的持股比例。</p><p>对比一下同一控制和非同一控制下长投的初始成本：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-29_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/2_QSo1Mqicns1BQAP441OvibznfLv8Uw.png"></p><p>长投的初始成本与作为支付对价的非货币性资产的账面价值之间的差额，如何处理？</p><p>这个问题的意思就是合并方用非现金资产去交换获得长投，得到的长投的初始成本与资产的账面价值之间的差额如何进行会计处理。</p><p>我们在长投和合并报表的整个学习过程中，一定要建立一种理念：非同一控制是与市场进行交易，体现为正常销售，正常确认损益，正常的市场价格（公允价值）；而同一控制则是在自家人内部之间流转，不谈市场价格（公允价值），只谈账面价值，不能说成是销售买卖，所以也不会产生新的损益，否则都可以自己打肿脸来充胖子，损益只能与大家庭以外交易产生，内部不会产生。</p><p>非同一控制下，以非现金资产进行合并视为销售，相当于把资产卖给了被投资方的原股东，公允价值（长投的初始成本）和账面价值之间的差额确认资产处置损益。</p><p>同一控制下，资产在自家人内部流转，不视为销售买卖，当然不确认资产处置损益，长投的初始成本和付出资产的账面价值之间的差额计入“资本公积——资本溢价（或股本溢价）”科目。</p><p>会计分录为：</p><pre><code>借：长期股权投资  贷：相关资产      资本公积——资本溢价（或股本溢价）（可借可贷）</code></pre><p>为什么要计入“资本公积——资本溢价（或股本溢价）”科目？</p><p>因为不能影响损益，也不可能计入某该项资产或负债，只能计入所有者权益，我在上一节分析过类似问题，同理只适合计入资本公积，其他几个所有者权益科目都不合适。这里相当于长投是我确认的权益，超过长投初始成本（被合并方净资产账面价值）部分，就相当于是超过权益的溢价，增加“资本公积——资本溢价（或股本溢价），如果作为对价的资产账面小于长投的初始成本，就减少“资本公积——资本溢价（或股本溢价）”，如果“资本公积——资本溢价（或股本溢价）”不够减，就让留存收益来填坑。</p><p>也就是说，同一控制下长投的初始成本和付出资产的账面价值之间的差额计入“资本公积——资本溢价（或股本溢价）”，资本公积不够冲减的，冲减留存收益。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-29_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/3_rYBrGvPfI47DQXp7MrMxmXj1vur6Fw.png"></p><h3 id="商誉"><a href="#商誉" class="headerlink" title="商誉"></a>商誉</h3><p>非同一控制下，商誉&#x3D;初始投资成本—被投资方可辨认净资产的公允价值的份额。同一控制下，都不是购买，就不存在公允价值的说法，所以也不存在商誉。</p><p><strong>商誉只能是非同一控制的企业合并时才会产生，同一控制下的企业合并不会产生新的商誉，但如果被合并方在这次合并之前合并过其他企业，资产负责表中是可能存在商誉这一项的，但不是这次合并产生的。</strong></p><p>又发现一个可以对比总结的点：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-29_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/4_m1aLzUvGIH0sQLN4Pox78EAbwENT6g.png"></p><h3 id="交易费用"><a href="#交易费用" class="headerlink" title="交易费用"></a>交易费用</h3><p>形成控股合并的长投，无论是同一控制还是非同一控制下，合并方发生的审计、法律服务、评估咨询等中介费用以及其他相关管理费用，这些交易费用在发生时计入当期当期损益的“管理费用”。</p><p>借:管理费用</p><p>  贷:银行存款</p><h3 id="发行权益性证券相关的佣金、手续费等费用，应当冲减发行权益性证券所确认的溢价收入。"><a href="#发行权益性证券相关的佣金、手续费等费用，应当冲减发行权益性证券所确认的溢价收入。" class="headerlink" title="发行权益性证券相关的佣金、手续费等费用，应当冲减发行权益性证券所确认的溢价收入。"></a>发行权益性证券相关的佣金、手续费等费用，应当冲减发行权益性证券所确认的溢价收入。</h3><pre><code>借：长期股权投资   贷：股本      资本公积——股本溢价借：资本公积——股本溢价    贷：银行存款</code></pre><h3 id="发行债务性证券相关的佣金、手续费等费用，应当发行债券的初始成本，反映在“应付债券——利息调整”明细科目中。"><a href="#发行债务性证券相关的佣金、手续费等费用，应当发行债券的初始成本，反映在“应付债券——利息调整”明细科目中。" class="headerlink" title="发行债务性证券相关的佣金、手续费等费用，应当发行债券的初始成本，反映在“应付债券——利息调整”明细科目中。"></a>发行债务性证券相关的佣金、手续费等费用，应当发行债券的初始成本，反映在“应付债券——利息调整”明细科目中。</h3><pre><code>借：长期股权投资    应付债券——利息调整  （可借可贷）     贷：应付债券一一面值     借：应付债券——利息调整   贷：银行存款</code></pre><h2 id="同一控制下长投的后续计量"><a href="#同一控制下长投的后续计量" class="headerlink" title="同一控制下长投的后续计量"></a>同一控制下长投的后续计量</h2><p>同一控制和非同一控制下控股合并形成的长投，后续计量的处理方式都是一样的。</p><h3 id="采用成本法进行后续计量"><a href="#采用成本法进行后续计量" class="headerlink" title="采用成本法进行后续计量"></a>采用成本法进行后续计量</h3><p>后续采用成本法计量，在初始成本确认后，账面价值一直保持不变，不会随着股权公允价值的变化而变化，除非发生减值。</p><h3 id="分配股利"><a href="#分配股利" class="headerlink" title="分配股利"></a>分配股利</h3><p>如果分配股利，长投的账面价值也不会发生变化。</p><p>借：应收股利</p><p>  贷：投资收益</p><h3 id="发生减值"><a href="#发生减值" class="headerlink" title="发生减值"></a>发生减值</h3><p>出于谨慎性原则，防止高估资产，对长投进行减值测试，发现可收回金额低于长期股权投资账面价值的，应当计提减值准备，这是成本法下后续计量过程中唯一会改变长投账面价值的情形。</p><p>借：资产减值损失</p><p>  贷：长期股权投资减值准备</p><h1 id="同一控制下控股合并的长投的合并报表处理"><a href="#同一控制下控股合并的长投的合并报表处理" class="headerlink" title="同一控制下控股合并的长投的合并报表处理"></a>同一控制下控股合并的长投的合并报表处理</h1><p>我们在上一节学习了“非同一控制下控股合并的长投的合并报表处理”，这一节学习“同一控制下控股合并的长投的合并报表处理”，编制合并报表的步骤和原理大多数是一样的，涉及与非同一控制下相同的地方，就不再赘述，重点阐述不一样的地方。如有疑问，可以查看上一节《第二节非同一控制下企业合并处理》（<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTcxMTQ0Nw==&mid=2247484585&idx=1&sn=a259c4d3b657bec59be6b7ca2699c362&chksm=976efc91a0197587cb7d991b6b3814d5c4ce2797731336dc89e72e7b1035560062eb23724306&scene=21wechat_redirect">点我查看</a>）。</p><p>非同一控制下的控股合并对应的称谓是购买、购买日、购买方和被购买方，因为合并之前不是一家人；同一控制下的控股合并对应的称谓是合并、合并日、合并方和被合并方，因为合并之前是一家人。</p><p>同一控制下控股合并的长投，也是两个时间点需要编制合并报表：一是合并日，二是合并日后的每个资产负债表日。编制过程中也需要以母公司和子公司的个别报表为基础，做两件重要的事：调整和抵消。</p><h2 id="合并日合并报表的处理"><a href="#合并日合并报表的处理" class="headerlink" title="合并日合并报表的处理"></a>合并日合并报表的处理</h2><p>1. 第一步：在母公司个别报表确认长投的初始投资成本 &#x3D; 合并日被合并方在最终控制方合并财务报表中净资产的账面价值的份额。</p><p>2. 第二步：母公司的长投与子公司的所有者权益相抵消。</p><pre><code> 借：股本（或实收资本）    资本公积       其他综合收益     盈余公积    未分配利润        贷：长期股权投资 （初始投资成本）        少数股东权益 （净资产账面价值股权比例）</code></pre><p>这里需要注意：</p><p>（1）同一控制下，资产负债都是账面价值，不存在调整到公允价值，所以，资本公积也不存在调整。非同一控制下需要将子公司的资产从账面调整到公允，差额计入资本公积。</p><p>（2）大股东的权益（就是分录中的“长投”），就是确认的初始成本，不是子公司的净资产股权比例。小股东权益（就是分录中的“少数股东权益”）就是按照股权比例计算，即净资产账面价值股权比例。</p><p>（3）<strong>同一控制下，不产生商誉，所以，抵权益时不存在商誉。</strong></p><p>3. 第三步：以母公司的资本资本公积为限，将子公司的留存收益按母公司的持股比例转回。</p><pre><code>借：资本公积  贷：盈余公积      未分配利润</code></pre><p>估计很多人看不懂这一步，这一步是同一控制下长投编制合并报表时独有的，非同一控制不存在这一步转回。</p><p>从第二步可以看出，在编制合并报表时，子公司的留存收益（盈余公积和未分配利润）全部与母公司的长投抵消了，因为属于集团内部的同一回事。这一步留存收益在贷方表示增加，意思就是又把子公司被抵消了的留存收益转回来了。</p><p>为什么要转回子公司的留存收益？</p><p>母公司合并进来的是资产和负债，在编制合并报表时，母公司的长投和子公司的所有者权益抵消后，在母公司的合并报表中并不存在子公司的所有者权益，因为抵消了，子公司的所有者权益就不见了。</p><p>同一控制合并前后都属于一家人，本来就不是以市场公允价值去合并的，不能一合并，子公司的所有经营成果就在大家庭中消失了，为了体现合并前子公司原来股东的功劳（就是原股东通过经营管理子公司，历年累计下来的留存收益），需要把子公司的留存收益在抵消后转回去，表示这部分留存收益属于子公司原来股东的功劳，只有这次合并后产生的留存收益，才属于现在新的控股股东（母公司）的功劳。</p><p>非同一控制下，合并前后都不是一家人，母公司从市场上以公允价格购买的子公司的股权，当然买进来后就全部是母公司自己的了，不存在原股东的功劳，因为支付了足够的对价去购买。</p><p>另外，转回子公司的留存收益要以母公司的资本公积为限，就是分录中的“借：资本公积”，意思就是减少母公司的资本公积。原因是：</p><p>母公司合并了子公司，编制合并报表时权益抵消后，合并进来的只有资产和负债，也就是母公司增加了资产和负债，间接导致母公司所有者权益增加，在把子公司原来股东的留存收益转回时，肯定不可能减少母公司的资产负债，否则解释不清楚。只能是减少对应的母公司的所有者权益，股本是注册资本，其他综合收益本质是一种不计入损益的收益，都不合适；留存收益更不合适，那不成了[借：留存收益贷：留存收益]了，一增一减，没有意义；剩下只能减少母公司资本公积了，这里教材没有说是资本溢价还是其他资本公积，就不用管了。</p><p>转会时，按照母公司的股权比例子公司的留存收益进行转回，对应的冲减母公司的资本公司，如果母公司的资本公积不够冲，那就母公司有多少资本公积就对应转回多少子公司的留存收益，这就叫以母公司的资本公积为限。</p><p>前面有几个地方提到了资本公积，有时是资本溢价，有时又是其他资本公积，考试时，如果能记清楚，那最好，如果记不清楚，就不要冒险写二级科目，直接只写资本公积，这样很可能不会被扣分，如果二级科目写错了，那肯定会被扣分的。（后面我会总结）</p><p>综上，这一步是以母公司资本公积为限，按照母公司的股权比例转回子公司的留存收益。</p><p>同一控制下合并日编制合并报表的处理就这三步：</p><p>第一步：确认长投的初始投资成本 &#x3D; 合并日被合并方在最终控制方合并财务报表中净资产的账面价值的份额。</p><p>第二步：母公司的长投与子公司的所有者权益相抵消。</p><p>借：股本</p><p>资本公积  </p><pre><code>  其他综合收益</code></pre><p>盈余公积</p><p>未分配利润</p><p>贷：长期股权投资</p><p>少数股东权益</p><p>第三步：以母公司资本公积为限，将子公司的留存收益按母公司的持股比例转回。</p><p>借：资本公积</p><p>   贷：盈余公积</p><pre><code>     未分配利润</code></pre><p>我们学完了合并日编制合并报表的处理，以上三步可以简称为：确认长投，抵权益，转留存收益。</p><p>同一控制与非同一控制下的合并处理，对比一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-29_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/5_jJRqDM2qia6fae6sNXOWYib1k7FUSQ.png"></p><h2 id="合并日后第一个资产负债表日合并报表的处理"><a href="#合并日后第一个资产负债表日合并报表的处理" class="headerlink" title="合并日后第一个资产负债表日合并报表的处理"></a>合并日后第一个资产负债表日合并报表的处理</h2><p>合并日后第一个资产负债表日，就是合并当年的资产负债表日。同一控制合并报表的处理步骤与非同一控制对应步骤的处理原理相同。</p><p>第一步：确定母公司长投的账面价值，从成本法调整到权益法。</p><p>1.被投资单位赚钱或亏损时，需要调整长投的账面价值。</p><p>借：长期股权投资——损益调整</p><p>贷：投资收益</p><p>或相反分录。</p><p>2.被投资单位向股东分配现金股利或现金利润时，需要调整长投的账面价值。</p><p>借:投资收益</p><p>  贷:长期股权投资——损益调整</p><p>再次提醒，这里需要特别注意，借方是投资收益，不是应收股利，原因在非同一控制下合并报表处理对应部分详细讲过。</p><p>3.如果有其他综合收益或其他权益变动，也需要调整长投的账面价值。</p><p>借:长期股权投资——其他综合收益</p><p>  贷:其他综合收益</p><p>或相反分录。</p><p>借:长期股权投资——其他权益变动</p><p>   贷:资本公积——其他资本公积</p><p>或相反分录。</p><p>第二步：母公司的长投与子公司的所有者权益抵消。</p><p>借：股本（或实收资本）</p><p>资本公积</p><p>其他综合收益</p><p>盈余公积</p><p>未分配利润</p><p>贷：长期股权投资 （调整后的余额）</p><pre><code>     少数股东权益  （净资产账面价值股权比例）</code></pre><p>同合并日的处理一样，没有商誉，资本公积无需调整。</p><p>在合并日抵消权益后，需要转回以母公司资本公积为限，按照母公司的股权比例转回子公司的留存收益，目的是体现子公司在被合并前原股东的功劳，因为都属于一家人，合并对价不是市场价值。</p><p>在合并日后的资产负债表日编制合并报表时，母公司的长投与子公司的所有者权益抵消后，就无需再转回子公司的留存收益了。</p><p>既然在合并日已经转回了的，已经体现了原股东的功劳，合并后的每个资产负债表日就无需再转回，因为合并后的功劳就属于现在的母公司了。</p><p>第三步：母公司长投实现的投资收益和子公司对股东的利润分配抵消。</p><p>借：投资收益 （净利润×大股东股权比例）</p><p>少数股东损益 （净利润×小股东股权比例）</p><p>年初未分配利润</p><p>贷：提取盈余公积</p><p>对所有者的分配 （对全部股东的分红）</p><p>年末未分配利润</p><p>这一步如何理解，在上一节讲过，原理完全一样。</p><p>我们学完了合并日当年的资产负债表日编制合并报表的处理，以上三步可以简称为：确认长投，抵权益，抵损益。</p><p>对于同一控制下的合并处理，对比一下合并日和合并日后第一个资产负债表日的处理：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-29_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/6_hOlO6poFiaGrq98wTomm3keo1gBOmA.png"></p><p>再对比一下，同一控制和非同一控制合并日后第一个资产负债表日合并报表的处理：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-29_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/7_h0AfJibfSThSVXYFuhRIIZT6JwTV6g.png"></p><p>这时做一两道例题，更有助于理解，限于篇幅，这里就不列举了，直接做教材或培训机构讲义上的例题就可以。</p><h2 id="合并日后第二个及以后资产负债表日合并报表的处理"><a href="#合并日后第二个及以后资产负债表日合并报表的处理" class="headerlink" title="合并日后第二个及以后资产负债表日合并报表的处理"></a>合并日后第二个及以后资产负债表日合并报表的处理</h2><p>编制合并报表时，不仅需要抵消调整当年的数据，还需要抵消调整以前年度的。也就是说，以后每年编制合并报表时，都需要把以前年度的数据拿出来重新再抵消一遍。</p><p>第二年及以后年度资产负债表日，所有影响第一年利润的损益类科目都要换成第二年的年初未分配利润这个科目。因为本来应该是影响第一年损益的，由于每年末的剩余利润都会结转留存到所有者权益中的未分配利润，所以影响第一年损益的事项，只能影响第二年的年初未分配利润。</p><p>我们通过第一年和第二年对比学习，一目了然。</p><p>第一步：确认长投在本年资产负债表日的账面价值，从成本法调整到权益法核算。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-29_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/8_8yYbo3sMQHGctxDLI4kMr1Zga9YfxA.png"></p><p>第二步：母公司的长投与子公司的所有者权益抵消。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-29_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/9_ergFvCaHlH3FaVcQWvicovTgDeH3Wg.png"></p><p>第三步：母公司长投实现的投资收益和子公司对股东的利润分配抵消。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-29_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/10_gcGOZ9TG8vGQic9jkiaFk6icUrWcKA.png"></p><p>这时做一两道例题，更有助于理解，限于篇幅，这里就不列举了，直接做教材或培训机构讲义上的例题就可以。</p><p>至此，我们学完了同一控制和非同一控制下长投的合并处理，我们来总结一下处理的步骤：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-29_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/11_9yicOcQMfRb7pzALcJNibicZmiaIPw.png"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-04-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="企业合并" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/"/>
    
    <category term="C同一控制下企业合并处理" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/C%E5%90%8C%E4%B8%80%E6%8E%A7%E5%88%B6%E4%B8%8B%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6%E5%A4%84%E7%90%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>企业合并-D内部交易的合并处理1</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-05-11_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-05-11_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T13:42:49.000Z</published>
    <updated>2023-05-31T12:18:48.546Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-11_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/1_F79t49aEYFTTiaJMvC4ib44uOkOjHg.png"></p><h1 id="为什么会有内部交易的合并处理？"><a href="#为什么会有内部交易的合并处理？" class="headerlink" title="为什么会有内部交易的合并处理？"></a>为什么会有内部交易的合并处理？</h1><p>前面两节我们学习了同一控制下和非同一控制下企业合并的处理，在编制合并报表的时候，我们只对资产负债账面与公允之间的差额进行了调整，把长投从成本法调整到权益法，目的都是为了最后抵权益和抵损益，即母公司的长投与子公司的所有者权益抵消和母公司的投资收益与子公司的利润分配抵消。</p><p>在编制合并报表抵权益和抵损益时，我们说过只考虑长投、所有者权益等大项的抵消，就是每年实现了净利润，经过提取盈余公积、利润分配，最后剩下的部分进入留存收益，从利润表中的净利润到资产负债表中的所有者权益，把内部交易形成最终结果的资产和所有者权益抵消掉，但并<strong>没有抵消内部交易的具体事项的会计处理</strong>。</p><p>比如：</p><p>甲公司是乙公司的控股股东，乙公司把400万元的存货以600万元的价格卖给甲公司，这就是典型的内部交易。这笔交易对乙公司的个别利润表中净利润的贡献是200万元，导致乙公司净利润增加200万元，年末所有者权益增加200万元，对应的甲公司的长投增加[200万元×持股比例]，在抵权益时就需要将这笔内部交易形成的最终结果（长投和所有者权益）抵消掉。</p><p>但是，在这笔内部交易发生时，甲公司和乙公司在做账到编制个别报表的过程中都有自己的具体会计处理，乙公司确认收入结转成本[ 借：银行存款贷：主营营业收入，借：主营业务成本 贷：存货 ]，甲公司[ 借：存货 贷：银行存款 ]。</p><p>这些就属于<strong>内部交易的具体处理</strong>，站在第三方角度看甲乙公司这个集团整体，都是不应该有的多余的内部交易处理，在编制合并报表时都应该抵消掉。我们这一节就是学习对这些具体内部交易事项的具体处理进行抵消。</p><p>根据历年真题看来，考试时，合并报表在抵权益抵损益时，在把长投从成本法调整为权益法时，不需要考虑内部交易的具体事项的处理，后面都肯定有单独的小问让我们写出调整和抵消内部交易的具体会计分录。</p><h1 id="内部交易合并处理的原则"><a href="#内部交易合并处理的原则" class="headerlink" title="内部交易合并处理的原则"></a>内部交易合并处理的原则</h1><p>我们前面学过，有两类时间点需要编制合并报表：一是购买日&#x2F;合并日，二是日后的每个资产负债表日。这一节学习的内部交易一定是购买或合并后一段时间内才能形成内部交易，购买&#x2F;合并时点是不可能形成的，所以这节说到的编制合并报表一定是购买日&#x2F;合并日后的每个资产负债表日，包括当期（第一年）的资产负债表日和以后期间（第二年及以后）的资产负债表日。</p><p>除了属于内部交易的具体事项外，处理原理和方式与之前学习的抵损益是一样的，即第一年的事项影响当年的具体损益类科目，第二年的事项影响当年的具体损益类科目，以前年度（第一年）的事项影响第二年的期初未分配利润。</p><p>接下来分别学习存货交易、固定资产交易、无形资产交易、债权债务等具体内部交易的合并处理。</p><h1 id="存货内部交易的合并处理"><a href="#存货内部交易的合并处理" class="headerlink" title="存货内部交易的合并处理"></a>存货内部交易的合并处理</h1><p>我们在存货这章中学过，存货的目的是持有以备出售。集团内部的存货交易，重点关注三个问题：一是收入和成本的抵消，二是存货发生减值的处理，三是涉及递延所得税的处理。直接说处理方式有些抽象，我们通过例题来学习知识点。</p><h2 id="销售收入和销售成本的抵消"><a href="#销售收入和销售成本的抵消" class="headerlink" title="销售收入和销售成本的抵消"></a>销售收入和销售成本的抵消</h2><p>存货的内部交易，卖给自己人后，有两种情形：一是自己人买去后仍然作为存货，也就是持有以备出售，如果自己人可能全部卖出去了，也可能全部都没有卖出去，还可能只卖出去了一部分；二是自己人买去后当做固定资产供自己使用，正常折旧处理。</p><p>为了便于理解，我把教材例题做了修改：</p><p>甲公司拥有乙公司70%的股权，系乙公司的母公司。甲公司将账面价值2100元的存货以3000元的价格卖给了乙公司。</p><h3 id="情形1：乙公司买去后仍然作为存货，并且当期以4000元的价格全部卖出去了。"><a href="#情形1：乙公司买去后仍然作为存货，并且当期以4000元的价格全部卖出去了。" class="headerlink" title="情形1：乙公司买去后仍然作为存货，并且当期以4000元的价格全部卖出去了。"></a><strong>情形1</strong>：乙公司买去后仍然作为存货，并且当期以4000元的价格全部卖出去了。</h3><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-11_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/2_Uhtric2bibPfB3LqkGS390sc3eTMuw.png"></p><p>站在独立第三方看甲公司和乙公司这个集团整体，其实就是集团整体把账面价值2100元的存货以4000元卖出了。</p><p>集团整体（合并报表）的处理：</p><p>借：银行存款 4000</p><p>  贷：营业收入 4000</p><p>借：营业成本 2100</p><p>  贷：存货 2100</p><p>其余会计处理都是多余的，我们逐一对比个别报表和合并报表的处理，把多余的抵消掉。</p><p>其中：</p><p>银行存款3000和存货3000，都是一借一贷，个别报表中自己就抵消了，不需要再进行处理。</p><p>银行存款4000、营业收入4000、营业成本2100、存货2100本来就属于合并报表应该有的，需要保留下来。</p><p>剩下的只有甲公司个别报表中的“贷：营业收入3000”和乙公司个别报表中的“借：营业成本3000” 是多余的，需要抵消掉。</p><p>所以，合并报表的抵消分录为：</p><p>借：营业收入 3000</p><p> 贷：营业成本 3000</p><p><strong>编制合并报表是以个别报表为基础，通过调整和抵消实现合并。调整就是少做了，现在补上；抵消就是多做了，现在冲减掉。</strong>之前甲公司和乙公司的个别报表中多做了“贷：营业收入3000”和“借：营业成本3000”，现在要抵消，意思就是让之前的处理消失，所以就做相反的分录去抵冲，就得出上面的抵消分录。</p><h3 id="情形2：乙公司买去后仍然作为存货，并且当期全部没有卖出去。"><a href="#情形2：乙公司买去后仍然作为存货，并且当期全部没有卖出去。" class="headerlink" title="情形2：乙公司买去后仍然作为存货，并且当期全部没有卖出去。"></a><strong>情形2</strong>：乙公司买去后仍然作为存货，并且当期全部没有卖出去。</h3><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-11_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/3_RhTyJhibf5rx0gz2l7Yibfmd3CFPGw.png"></p><p>站在独立第三方看甲公司和乙公司这个集团整体，其实就是集团整体手里一直握着账面价值2100元的存货，仅此而已，没有对外销售，根本不存在确认收入和结转成本，存货不可能无缘无故的就从2100变成了3000，岂不是打肿脸充胖子。集团整体的合并报表不会做任何处理，所以上述个别报表的处理都是多余的，编制合并报表时需要全部抵消掉。</p><p>其中：</p><p>银行存款3000，一借一贷，个别报表中自己就抵消了，不需要再进行处理。</p><p>借存货3000与贷存货2100，自己就可以抵消掉2100，剩余只多出借存货900，需要抵消掉。</p><p>贷营业收入3000、借营业成本2100，是多余的，需要抵消掉，因为合并报表本身不需要做任何处理，个别报表中多余的处理都需要作相反的分录抵消掉。</p><p>所以，合并报表的抵消分录为：</p><pre><code>借：营业收入 3000     贷：营业成本 2100           存货  900</code></pre><h3 id="情形3：乙公司买去后仍然作为存货，并且乙公司当期卖出去了60-，销售收入2400元。"><a href="#情形3：乙公司买去后仍然作为存货，并且乙公司当期卖出去了60-，销售收入2400元。" class="headerlink" title="情形3：乙公司买去后仍然作为存货，并且乙公司当期卖出去了60%，销售收入2400元。"></a>情形3：乙公司买去后仍然作为存货，并且乙公司当期卖出去了60%，销售收入2400元。</h3><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-11_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/4_MG8jAic5qevukzwheSIkC8bkyYxiag.png"></p><p>站在独立第三方看甲公司和乙公司这个集团整体，其实就是集团整体把账面价值2100元的存货以2400元的价格卖掉了60%，卖出这60%对应的成本为2100×60%&#x3D;1260元。  </p><p>集团整体（合并报表）的处理：</p><p>借：银行存款 2400</p><p> 贷：营业收入 2400</p><p>借：营业成本 1260</p><p> 贷：存货 1260</p><p>我们逐一对比个别报表和合并报表的处理，多余的需要抵消掉，少记的需要调整补上。其中：</p><p>银行存款3000，一借一贷，个别报表中自己就抵消了，不需要再进行处理；</p><p>合并报表中应该确认贷营业收入2400，个别报表中已经确认了两笔贷营业收入3000+2400，多确认的贷营业收入3000，需要抵消掉。</p><p>合并报表中应该确认借营业成本1260，个别报表中已确认了两笔借营业成本2100+1800&#x3D;3900，多确认了借营业成本3900-1260&#x3D;2640，需要抵消掉。</p><p>合并报表中应该确认贷存货1260，个别报表中已确认了两笔贷存货2100+1800&#x3D;3900和一笔借存货3000，相当于个别报表确认了贷存货3900-3000&#x3D;900，少确认了贷存货1260-900&#x3D;360，这里需要调整补上，而不是抵消。</p><p>所以，合并报表调整抵消分录为：</p><p>借：营业收入 3000</p><p> 贷：营业成本 2640</p><p>​ 存货 360</p><p>以上三种情形，都是存货的内部交易，买进一方仍然作为存货，以上解释虽然有些死板，但是便于理解。关于存货内部交易的抵消分录，我们可以这样总结和理解：</p><pre><code>借：营业收入 （本期内部销售确认的收入）     贷：营业成本 （通过其他两项倒挤产生）          存货 （未实现的内部销售损益）</code></pre><p>之所以借营业收入，是因为不管存货最终有没有卖出去，内部交易都不应该确认收入（即贷营业收入），所以抵消分录是借营业收入，对应的金额就是内部之间的交易确认的收入。如情形2中的营业收入3000。</p><p>之所以是贷存货，是因为没有最终卖给第三方的存货在集团内部不会无缘无故的增加（即借存货），所以抵消分录是贷存货，对应的金额是这个内部交易未实现的损益，就是没有最终卖给第三方的存货价值凭空增加的部分。如情形3中的（3000-2100）（1-60%）&#x3D;360。</p><p>之所以是贷营业成本，是因为如果没有卖给第三方，甲公司会结转成本（即借营业成本），如果卖给了第三方，甲乙公司都会结转成本（即借营业成本），所以抵消分录是贷营业成本，对应的金额通过倒挤的方式计算出来，即本期内部交易确认的收入和未实现的内部销售损益之差。</p><p>根据这个解释，上面内部交易的抵消分录可以分解成两步：</p><p>第一步：本期内部销售确认的收入和结转的成本抵消。</p><p>借：营业收入 （本期内部交易确认的收入）</p><p> 贷：营业成本</p><p>第二步：将内部销售形成的存货价值中包含的未实现的内部销售损益抵消。</p><p>借：营业成本</p><p> 贷：存货 （未实现的内部销售损益）</p><h3 id="情形4：乙公司买去后作为固定资产，供自己使用。"><a href="#情形4：乙公司买去后作为固定资产，供自己使用。" class="headerlink" title="情形4：乙公司买去后作为固定资产，供自己使用。"></a>情形4：乙公司买去后作为固定资产，供自己使用。</h3><p>甲公司个别报表的处理：</p><p>借：银行存款 3000</p><p> 贷：营业收入 3000</p><p>借：营业成本 2100</p><p> 贷：存货 2100</p><p>乙甲公司个别报表的处理：</p><p>借：固定资产 3000</p><p> 贷：银行存款 3000</p><p>站在独立第三方看甲公司和乙公司这个集团整体，其实就是自己把自己生产的产品（存货）作为了固定资产使用，但这个资产的价值并不会无缘无故从2100变成3000，也就是说，外人看来，集团把存货变成了固定资产自己使用了，但价值不会变，仍然是固定资产2100，但乙公司个别报表上是固定资产3000，所以固定资产多了900，需要抵消掉。</p><p>所以，合并报表抵消分录为：</p><p>借：营业收入 3000</p><p> 贷：营业成本 2100</p><pre><code>   固定资产 900</code></pre><p>这里一定要注意，第三方看来，集团确实把存货变成了固定资产使用，以前的存货2100变成了固定资产3000，最终只需抵消贷固定资产凭空产生的900。</p><p>以上，就是在编制合并财务报表时，内部存货交易抵消的会计处理。</p><h2 id="存货发生减值的处理"><a href="#存货发生减值的处理" class="headerlink" title="存货发生减值的处理"></a>存货发生减值的处理</h2><p>还是先不说理论，直接举个例子，通过举例再升华到知识点。</p><p>例如：</p><p>甲公司拥有乙公司70%的股权，系乙公司的母公司。甲公司将账面价值600元的存货以1000元的价格卖给了乙公司。</p><p>情形1：乙公司买去了，存货的市场价格下跌，确认了200元存货跌价准备。</p><p>甲公司销售存货和乙公司购买存货在各自个别报表上的分录就不说了，和上面一样。</p><p>存货发生跌价，可变现净值为1000-200&#x3D;800，乙公司在个别报表上的会计处理：</p><p>借：资产减值损失 200</p><p> 贷：存货跌价准备 200</p><p>站在独立第三方看甲公司和乙公司这个集团整体，存货的账面价值是600，现在可变现净值是800 &gt;600，对集团整体而言并没有发生跌价，所以，合并报表本身不需要做任何处理，但乙公司个别报表上已经计提了跌价准备200，所以，在编制合并报表时，需要抵消乙公司计提的跌价准备。</p><p>所以，合并报表的抵消分录为：</p><p>借：<strong>存货——存货跌价准备</strong> 200</p><p> 贷：资产减值损失 200</p><p>由此可见，<strong>只要存货的跌价没有跌到低于甲公司原来的账面价值600，在第三方看来都不是真正的跌价，因为这部分价值本身就是未实现的内部交易凭空增加的价值，所以，编制合并报表时都需要全部抵消掉。</strong></p><p>这里顺便带说一下：为什么编制合并报表时抵消分录时用的是“存货——存货跌价准备”，而不是“存货跌价准备”？</p><p>在理解抵消分录时，可以直接把[“存货——存货跌价准备”&#x3D;“存货跌价准备”]来理解。但在编制合并报表时需要使用“存货——存货跌价准备”，原因是会计科目和报表项目不一样。</p><p>我们日常做账是从原始凭证、记账凭证、科目汇总、总账明细账最后到编制个别报表。在编制个别报表前的这个过程中，都使用的是具体会计科目进行处理，比如固定资产、无形资产、固定资产减值准备、无形资产减值准备、累计折旧、累计摊销等。</p><p>然而，在编制合并报表时，不存在像编制个别报表那样从凭证到账簿到报表，而是直接在合并报表工作底稿中调整、抵消、加总数据，所用到的都是报表项目，报表上只有报表项目，不是具体的会计科目，而报表项目和会计科目又不完全一致。</p><p>在《财务报告》这章中学过，报表项目以净额列示，比如固定资产，报表中就只有固定资产这个项目，没有固定资产减值准备和累计折旧这些项目，他们属于会计科目，是在编制个别报表前做账时会使用到。报表中的固定资产以净额列示，就是以账面价值列示，我在《大白话金融工具》这章中专门讲过账面价值、账面净值、账面余额的区别，固定资产的账面价值&#x3D;固定资产账面余额－固定资产减值准备－累计折旧，也就是说，报表项目固定资产列示的是这个净额，而没有固定资产减值准备、累计折旧等这些具体会计科目。</p><p>所以说，这里的抵消分录，不能用“存货跌价准备”，因为报表中没有这个项目，但编制个表做账时可以用这个科目，编制合表时，只有存货这一个报表项目，对应的跌价准备就只能是存货的二级科目了，也就是“存货——存货跌价准备”，或者不写二级科目，直接写成“存货”也可以。</p><p>言归正传，上面的情形计提的跌价准备需要全部抵消，接下来看另一种情形。</p><p>情形2：乙公司买去了，存货的市场价格下跌，确认了500元存货跌价准备。</p><p>存货发生跌价，可变现净值为1000-500&#x3D;500，乙公司在个别报表上的会计处理：</p><p>借：资产减值损失 500</p><p>贷：存货跌价准备 500</p><p>站在独立第三方看甲公司和乙公司这个集团整体，存货的账面价值是600，现在可变现净值是500 &lt;600，对集团整体而言发生了600-500&#x3D;100的跌价。所以，集团整体的合并报表也需要计提100的减值准备：</p><p>借：资产减值损失 100</p><p> 贷：存货跌价准备 100</p><p>由于乙公司个别报表上已经计提了500跌价准备，也就是说，已经多计提了500-100&#x3D;400的跌价准备，所以，在编制合并报表时，需要抵消乙公司多计提的400跌价准备。</p><p>所以，合并报表抵消分录为：</p><p>借：存货——存货跌价准备 400</p><p> 贷：资产减值损失   400</p><p>由此可见，只要存货的跌价跌到低于甲公司原来的账面价值600，在第三方看来就是真的发生了跌价，跌价金额为500-（1000-600）&#x3D;100，所以，在编制合并报表时需要把这部分抵消掉。</p><p>综上，根据跌价程度是否低于销售方的原账面价值，在编制合并报表时，需要全部抵消或部分抵消。这个根本不用去记什么情况全部或部分抵消，直接理解上面两个例子就够了。</p><h2 id="涉及递延所得税的处理"><a href="#涉及递延所得税的处理" class="headerlink" title="涉及递延所得税的处理"></a>涉及递延所得税的处理</h2><p>如果题目中说不考虑所得税，那就万事大吉，不用考虑这个问题，如果没说不考虑所得税，那就得考虑所得税。</p><p>还是用上面的例子：</p><p>例如：</p><p>甲公司拥有乙公司70%的股权，系乙公司的母公司。甲公司将账面价值600元的存货以1000元的价格卖给了乙公司。</p><p>既然要考虑递延所得税，肯定就是让我们分析计税基础和账面价值，以及他们谁大谁小了。站在独立第三方看甲公司和乙公司这个集团整体，存货的账面价值是600，这句话说了好多遍了。所以合并报表中存货的账面价值就是600，但现在存货卖给了乙公司，在乙公司个别报表中的账面价值则是1000。那计税基础应该是多少？</p><p>我们在《大白话所得税》这章中反复强调，税法一向坚持以实际发生为原则，现在甲公司卖给了乙公司，他们是不同的独立法人主体，税法就会认为这笔交易已经实际发生，不会管你是不是同一个集团内。所以，税法认可的账面价值（计税基础）就是1000。</p><p>现在计税基础1000 &#x3D;个别报表账面价值1000，所以，乙公司个别报表中不形成暂时性差异，不存在递延所得税。</p><p>但是计税基础1000 &gt; 合并报表账面价值600，所以，合并报表中形成可抵扣暂时性差异1000-600&#x3D;400，确认递延所得税资产40025%&#x3D;100。</p><p>合并报表应确认递延所得税资产，但个别报表没有确认，所以，还需要调整补充。</p><p>合并报表的调整分录为：</p><p>借：递延所得税资产 100</p><p> 贷：所得税费用 100</p><p>由此可见，在确认合并报表中递延所得税资产时，是站在合并报表的角度看存货的账面价值，即看的是存货在内部交易中销售方那里的账面价值，而不是购买方的账面价值，这和我们前面的理解是完全一致的，就是站在独立第三方看集团整体到底有多少存货。但计税基础则是以实际发生为原则，看的是存货在内部交易中购买方那里的账面价值。</p><p>一句话说，合并报表中确认递延所得税资产时，会计上的账面价值看的是在销售方的账面价值，计税基础看的是在购买方的账面价值。</p><p>以上是针对存货没有发生跌价时所得税的处理，那如果发生了跌价，涉及所得税又如何处理？</p><p>例如：</p><p>甲公司拥有乙公司70%的股权，系乙公司的母公司。甲公司将账面价值600元的存货以1000元的价格卖给了乙公司。由于存货的市场价格下跌，乙公司确认了200元存货跌价准备。</p><p>我们在《所得税》中学过，存货发生跌价准备，存货在会计上的账面价值会降低，但税法以实际发生为原则，不认可资产的跌价减值，所以，计税基础仍然&#x3D;1000。</p><p>计税基础1000 &gt;个别报表账面价值1000-200&#x3D;800，所以，乙公司个别报表中形成可抵扣暂时性差异1000-800&#x3D;200，确认递延所得税资产20025%&#x3D;50。</p><p>计税基础1000 &gt; 合并报表账面价值600，所以，合并报表中形成可抵扣暂时性差异1000-600&#x3D;400，确认递延所得税资产40025%&#x3D;100。</p><p>合并报表应确认递延所得税资产100，但个别报表只确认了50，所以，还需要调整补充100-50&#x3D;50。</p><p>合并报表中的调整分录为：</p><p>借：递延所得税资产 50</p><p>  贷：所得税费用 50</p><h1 id="第二年及以后编制合并报表内部交易的处理"><a href="#第二年及以后编制合并报表内部交易的处理" class="headerlink" title="第二年及以后编制合并报表内部交易的处理"></a>第二年及以后编制合并报表内部交易的处理</h1><p>第二年及以后编制合并报表在教材上的专业说法叫连续编制合并报表，我直接说成第二年更好理解。第二年编制合并报表的原理和处理方式，在前面两节都详细分析过，不清楚的就去看看前两节同一控制和非同一控下合并的处理的大白话分析。这里就不再赘述，直接说结论。</p><p><strong>第二年编制合并报表不仅需要调整抵消当年的，还要抵消以前年度（第一年）的。当年的调整和抵消分录和上面第一年编制合并报表时的处理方式完全一样。以前年度（第一年）的调整和抵消原理也一样，但是涉及的具体报表项目不一样，需要把所有影响损益的利润表项目换成第二年的期初未分配利润，因为利润表项目在年末都会结转到所有者权益中的未分配利润。</strong></p><h2 id="1-未实现的存货内部交易的抵消。"><a href="#1-未实现的存货内部交易的抵消。" class="headerlink" title="1.未实现的存货内部交易的抵消。"></a>1.未实现的存货内部交易的抵消。</h2><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-11_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/5_yWFYFyl1aRoUSKKNibeMicEIEVGiaQ.png"></p><p>这里需要注意：因为是把所有影响损益的利润表项目换成期初未分配利润，所以，抵消以前年度的分录应该是：</p><p>借：期初未分配利润</p><p> 贷：期初未分配利润</p><pre><code>   存货</code></pre><p>借贷双方不可能有相同的科目，有就应该直接抵消掉了，存货在贷方，期初未分配利润抵消后的结果肯定在借方，所以，就变成了：</p><p>借：期初未分配利润</p><p> 贷：存货</p><p><strong>但是表格中的，为什么是贷营业成本，而不是贷存货。按照惯例，抵消上期对本期期初未分配利润的影响，只需要把影响损益的利润表项目换成期初未分配利润，其他非损益类科目都不变，但是这里为什么变了？这里属于合并报表处理的唯一特殊之处，需要把存货换成营业成本，具体原因可能不好理解，建议直接记住，仅此一处。</strong></p><p>具体原因可以理解为：上期内部购进的存货中包含的未实现内部销售损益在本期视同为实现利润，将未实现内部销售损益转为实现利润，冲减当期的合并销售成本。（如果不理解就算了）</p><h2 id="2-存货减值的处理"><a href="#2-存货减值的处理" class="headerlink" title="2.存货减值的处理"></a>2.存货减值的处理</h2><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-11_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/6_9nK5Z692BKT5XEJc6MFWP9X0BjIUxQ.png"></p><p>3.递延所得税的处理  </p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-11_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/7_yx1YicqKa0Kmrpic5TOXK5b1hOBmDQ.png"></p><p>关于内部存货交易的合并处理就这么多内容，这样说应该很好理解。最后，我们来总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-11_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/8_gn5w7vSrmThdEYywSRMSN4VtaXPwtA.png"></p><p>其中，内部存货交易的抵消的第二步和第三步可以合并为：</p><p>借：营业收入   （本期内部销售确认的收入）</p><p>  贷：营业成本  （通过其他两项倒挤产生）</p><pre><code>     存货         （未实现的内部销售损益）</code></pre><p>如果是合并&#x2F;购买当年（第一年）的合并处理，就都没有第一步。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="企业合并" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/"/>
    
    <category term="D内部交易的合并处理" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/D%E5%86%85%E9%83%A8%E4%BA%A4%E6%98%93%E7%9A%84%E5%90%88%E5%B9%B6%E5%A4%84%E7%90%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>企业合并-F1特殊交易的合并处理</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-05-14_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-05-14_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T13:42:49.000Z</published>
    <updated>2023-06-15T10:46:55.255Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-14_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/1_3SIDwCKgDSZfYHjxopJf7a0jrdDNuw.png"></p><p>我们即将开始学习特殊交易在合并报表中的处理，很多同学一看到特殊交易的合并处理就头大，什么母公司增加投资、处置子公司、母公司股权被稀释、交叉持股……要不是为了自己的小目标，真想把讲义能扔多远就扔多远。</p><p>其实，特殊交易的合并处理一点都不特殊，几乎没有新知识，多数是前面学过的知识在特定情况下运用，仅此而已。特殊交易主要涉及股权比例的增减变化，运用到的主要知识点就是长投的转换。</p><p>所以，在开始学习特殊交易在合并报表中的处理之前，我们先学习长投转换时个别报表和合并报表的处理。其中，个别报表的处理，我在《大白话长投的转换》（点我查看）中详细讲过，就直接说结论，本节重点分析合并报表的处理。</p><p>长投的转换无非就是金融资产、权益法核算的长投、成本法核算的长投三种投资之间的相互转换，总共有六种情况：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-14_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/2_2ndpc7YJdZPzyrCPngVpyYwuyZWFeA.png"></p><p>我们知道，只有形成控股合并的长投才需要编制合并报表，形成控股合并的长投就是采用成本法核算的长投。因此，六种转换中只有涉及成本法核算的长投才需要编制合并报表，当然，不涉及成本法核算的长投如果有其他子公司，也会编制合并报表。所以，只有三种转换涉及编制合并报表，其余三种不涉及成本法核算的长投。</p><h1 id="金融资产转换为权益法核算的长投"><a href="#金融资产转换为权益法核算的长投" class="headerlink" title="金融资产转换为权益法核算的长投"></a>金融资产转换为权益法核算的长投</h1><h2 id="个别报表的处理"><a href="#个别报表的处理" class="headerlink" title="个别报表的处理"></a>个别报表的处理</h2><p> 个别报表的处理，这里直接说结论，下同，详细讲解请看《大白话长投转换》（<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTcxMTQ0Nw==&mid=2247484472&idx=1&sn=5a31c522ff315439105b1c89f0221f12&chksm=976efc00a01975163ada326a587c04c55beac9f43ce0a7e1024aae5631050880daaa17b5bd65&scene=21wechat_redirect">点我查看</a>）]</p><p>金融资产转换为权益法核算的长投的初始成本为：金融资产的公允价值+新增投资的公允价值。</p><h2 id="合并报表的处理"><a href="#合并报表的处理" class="headerlink" title="合并报表的处理"></a>合并报表的处理</h2><p>不涉及成本法核算的长投，不需要对这项投资编制合并报表。</p><h1 id="金融资产转换为成本法核算的长投"><a href="#金融资产转换为成本法核算的长投" class="headerlink" title="金融资产转换为成本法核算的长投"></a>金融资产转换为成本法核算的长投</h1><h2 id="个别报表的处理-1"><a href="#个别报表的处理-1" class="headerlink" title="个别报表的处理"></a>个别报表的处理</h2><p>金融资产转换为成本法核算的长投的初始成本为：金融资产的公允价值+新增投资的公允价值。</p><h2 id="合并报表的处理-1"><a href="#合并报表的处理-1" class="headerlink" title="合并报表的处理"></a>合并报表的处理</h2><p>站在合并报表角度，取得的成本法核算的长投的初始成本是原来的金融资产投资的公允价值+新增投资支付的公允价值。在个别报表中，由于原来的金融资产投资本身就是以公允价值计量，新增投资也是按照公允价值计量的，即，个别报表中确认的成本法的长投的初始成本和合并报表中的是一样的。所以，<strong>编制合并报表时，不需要调整</strong>。</p><h1 id="权益法核算的长投转换为成本法核算的长投"><a href="#权益法核算的长投转换为成本法核算的长投" class="headerlink" title="权益法核算的长投转换为成本法核算的长投"></a>权益法核算的长投转换为成本法核算的长投</h1><h2 id="个别报表的处理-2"><a href="#个别报表的处理-2" class="headerlink" title="个别报表的处理"></a>个别报表的处理</h2><p>权益法核算的长投转换为成本法核算的长投的初始成本为：原权益法核算的长投的账面价值+新增投资的公允价值。</p><h2 id="合并报表的处理-2"><a href="#合并报表的处理-2" class="headerlink" title="合并报表的处理"></a>合并报表的处理</h2><p>站在合并报表角度，取得的成本法核算的长投的初始成本是<strong>原来的权益法核算的长投的<font color=red>市场价值</font>+新增投资支付的市场价值</strong>。</p><blockquote><p>商誉&#x3D;原来的权益法核算的长投的<font color=red>市场价值</font>+新增投资支付的市场价值-被投资方可辨认净资产的账面价值</p></blockquote><p>但在个别报表中，由于原来的长投是采用权益法核算，也就是体现的是账面价值，不一定等于公允价值。而站在合并报表角度，看的是取得的整个成本法长投的公允价值。所以，<strong>编制合并报表时，需要将原来权益法核算的长投从账面价值调整到公允价值，账面和公允之间的差额计入合并报表的投资收益</strong>。</p><p>原来权益法核算的长投持有期间确认的其他综合收益和其他权益变动需要转出来吗？</p><p>在个别报表不需要转出，但<strong>在合并报表中需要转出</strong>。</p><p>在个别报表中，因为转换前后都是长投，相当于长投一直存在，还没有处置，所以就不要转出来，只有在处置成本法核算的长投时才需要转出来。</p><p><strong>在合并报表中，合并进来时一开始就是成本法核算的长投，之前的权益法核算的长投是不进入合并报表的。所以，之前的权益法核算的长投持有期间确认的其他综合收益，要转入投资收益或留存收益，其他权益变动也要转入投资收益。</strong></p><h1 id="成本法核算的长投转换成权益法核算的长投"><a href="#成本法核算的长投转换成权益法核算的长投" class="headerlink" title="成本法核算的长投转换成权益法核算的长投"></a>成本法核算的长投转换成权益法核算的长投</h1><p>这一种转换是六种转换中最麻烦的一种，无论是个别报表还是合并报表，处理都比较麻烦。</p><h2 id="个别报表的处理-3"><a href="#个别报表的处理-3" class="headerlink" title="个别报表的处理"></a>个别报表的处理</h2><p>首先，卖掉的部分股权投资，售价（公允价值）和账面价值之间的差额确认投资收益。</p><p>借：银行存款</p><p>  贷：长期股权投资</p><p>​         投资收益</p><p>其次，剩余部分就是采用权益法核算的长投，这时<strong>需要按照权益法进行追溯调整</strong>。追溯调整的意思就是追溯到当初取得成本法核算的长投的时间点，并<strong>假设剩余股权比例对应的长投在一开始就一直按照权益法进行核算，相当于自始至终都是按照权益法核算的</strong>。虽然以前按照成本法核算，但现在剩余部分需要追溯至当初，并按照权益法核算。</p><p>为什么在个别报表上要追溯调整？</p><p>在转换为权益法核算之前（就是卖掉部分股权之前），一直采用成本法核算，属于控股子公司，虽然母公司个别报表中采用成本法核算，不能反映长投的真实公允价值，但每年都要通过一系列的调整和抵消编制合并报表，这样就可以清楚的知道母公司和子公司组成大家庭有多少家产。现在要卖掉部分股权了，卖了以后就不再控股了，原来的子公司就变成了具有重大影响的参股公司，不再是子公司。母公司即使因为还有其他子公司需要编制合并报表，也不会把这个不控股的参股公司编入合并报表，因为已经属于别人家的子公司了。</p><p>虽然不是控股的长投，但也是具有重大影响的长投，怎么才能体现母公司这笔投资的价值呢？既然不纳入合并报表了，那母公司只能在个别报表中体现这个投资。由于个别报表之前采用的是成本法核算，也就是说长投的价值一直是初始成本，没有变化过，现在要体现剩余部分投资的真实价值，就得看剩余部分股权现在值多少价值，也就是从最开始投资到现在应该有多少价值。所以，需要按照权益法进行追溯调整，因为只有这样才能反映从投资开始时到现在有多少价值。</p><p>由于之前长投的价值一直没有变化过，现在按照权益法核算了，就需要按照权益法核算把应该调整而没有调整的全部补上。权益法下长投的调整包括调初始、调盈亏、调股利、调其他综合收益、调其他资本公积。具体如何处理请看《大白话不形成控股合并的长投》（<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTcxMTQ0Nw==&mid=2247484438&idx=1&sn=71be49d4cbb36ca499466b0e7010ff12&chksm=976efc2ea0197538a38b0d6dafe9eeb91bf7f87a14ac75226f13a102f07791a008f13e68ae8b&scene=21wechat_redirect">点我查看</a>）。</p><p>现在站在转让部分股权这个时间点，母公司个别报表追溯调整时按照时间顺序分三步走：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-14_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/3_tiamrQry7oIIemfkekWUShexic00fw.png"></p><p>第一步：影响投资时点的损益，即投资开始日，如果权益法核算的长投的初始成本&gt;被投资单位可辨认公允价值的份额的，计入商誉，长投的初始成本不需要调整；反之，则需要调整，本来应该计入当年的营业外收入，但以前年度的损益在每年年末都转入了所有者权益，所以，现在追溯调整只能调整留存收益（没有特别说明的情况下，留存收益中都是盈余公积占10%，未分配利润90%）。</p><pre><code>借：长期股权投资  贷：盈余公积 （留存收益10%）     未分配利润 （留存收益90%）</code></pre><p>第二步：影响以前年度的损益类科目，即投资开始日至处置部分股权前一年的12月31日，本来应该计入以前年度的投资收益的，但以前年度的投资收益在每年年末都转入了所有者权益，所以，现在是追溯调整只能调整留存收益。</p><pre><code>借：长期股权投资   贷：盈余公积占 （留存收益10%）     未分配利润 （留存收益90%）</code></pre><p>第三步：影响处置当年的损益类科目，即当年1月1日至处置部分股权之日，直接计入投资收益。</p><p>借：长期股权投资</p><p>   贷：投资收益</p><h2 id="合并报表的处理-3"><a href="#合并报表的处理-3" class="headerlink" title="合并报表的处理"></a>合并报表的处理</h2><p>先说两个重要观念：</p><p>1.编制合并报表时，是以个别报表为基础，也就是用母公司和子公司的个别报表进行调整和抵消，就是各种加加减减。这一点一定要时刻提醒自己。</p><p>2.我在《大白话同一控制和非同一控制下长投的合并处理》中详细说过，虽然个别报表都是按照成本法核算，但为了抵消母公司的长投和子公司的权益，就必须把母公司个别报表中的长投从成本法调整到权益法，只有这样才能抵消掉，否则都不对等就无法抵消。我们说的成本法和权益法核算都是个别报表中对长投的核算，合并报表中只有权益法核算，没有成本法核算。这一点很多人学完、甚至考完都可能没有明白。</p><p>言归正传，继续说成本法转权益法时合并报表的处理。合并报表的处理需要关注两个问题：一是合并报表如何调整，二是合并报表需要确认多少投资收益（题目中经常涉及）。</p><p>问题1：合并报表如何调整？</p><p>我们通过一道教材例题来带知识点，这样更容易理解。（为了便于分录一目了然，我把万元改成了元）</p><p>2007年1月1日，甲公司支付600元取得乙公司100%的股权，投资当时乙公司可辨认净资产的公允价值为500元，商誉100元。2007年1月1日至2008年12月31日，乙公司的净资产增加了75元，其中按购买日公允价值计算实现的净利润50元，持有指定为以公允价值计量且其变动计入其他综合收益的非交易性权益工具投资的公允价值升值25元。</p><p>2009年1月8日，甲公司转让乙公司60%的股权，收取现金480元存入银行，转让后甲公司对乙公司的持股比例为40%，能够对其施加重大影响。2009年1月8日，即甲公司丧失对乙公司的控制权日，乙公司剩余40%股权的公允价值为320元。假定甲、乙公司提取盈余公积的比例均为10%。假定乙公司未分配现金股利，并不考虑其他因素。</p><p>我们分别从个别报表和合并报表角度来看。</p><p>1.甲公司在其个别报表中的处理。</p><p>首先，卖掉部分的售价（公允价值）和账面价值之间的差额确认投资收益。</p><p>借：银行存款       480  </p><p>  贷：长期股权投资 360（48060%）</p><pre><code>    投资收益        120</code></pre><p>然后，剩余部分追溯调整。为了保证思路的完整性，按三步走的步骤思考。</p><p>第一步：投资开始日（2007年1月1日），调整长投的初始成本。题目中说了有商誉，所以不需要调整初始成本。</p><p>第二步：投资开始日至处置部分股权的前一年12月31日（2007年1月1日-2018年12月31日），调整长投的账面价值。</p><p>借：长期股权投资 20</p><p>  贷：盈余公积占 2 （5040%10%）</p><pre><code>    未分配利润 18（5040%90%）</code></pre><p>第三步：当年1月1日至处置部分股权之日（2009年1月1日-2009年1月8日），调整长投的账面价值。这期间，题目中不存在需要调整的事项。</p><p>2.甲公司在其合并报表中的处理。</p><p>以前是控股合并的长投（成本法），需要编进母公司合并报表，现在处置部分股权后，属于不形成控股合并的长投（权益法），不需要编进母公司合并报表，由控股变成了不控股。所以，站在合并报表角度，长投就不存在了，相当于全部卖掉了，卖掉肯定按照公允价值计算，由于个别报表中确认的卖掉部分本身就是按照公允价值计算的，所以只需要在合并报表把剩余部分从账面调整到公允。</p><p>第一步：将剩余的40%的长投从账面调整到公允。</p><p>借:长期股权投资  50 （公允320-账面67540%）</p><pre><code>贷:投资收益 50</code></pre><p>前面说了，合并报表中，长投都是按照权益法核算。在处置日，100%的长投的账面价值&#x3D;600+75&#x3D;675。处置长投时，卖价（公允价值）和账面价值之间的差额确认投资收益。</p><p>到这一步，合并报表的处理并没有结束。合并报表是按照权益法核算，不是成本法，所以，每期长投账面价值的变化需要调整对应期间的损益，其中以前年度的就只能调整留存收益。也就是说，应该计入2007年和2008年的投资收益的，应该计入留存收益；2009年的就直接计入当期投资收益。</p><p>而甲公司在个别报表中处置60%长投时确认的投资收益&#x3D;卖价480-成本法核算长投的账面价值60060%&#x3D;120元，这里的60060%是按照成本法核算时长投的初始成本，持有期间没有变过。所以，实际上，这个120元的投资收益属于这60%股权从2007年1月1日到2009年1月8日期间的所有投资收益。其中2007年1月1日到2008年12月31日之间产生的投资收益，应该计入2007年和2008年的投资收益，现在只能调整留存收益了，而不能直接全部计入2009年的投资收益，直接[贷投资收益120]就表示全部计入2009年当期的投资收益了。</p><p>所以，还需要对甲公司个别财务报表中的处置60%长投的投资收益的归属期间进行调整，把不属于2009年的投资收益，调整到留存收益中去。</p><p>具体应该调整多少呢？既然合并报表的长投是按权益法核算，也就是假设卖掉部分也按权益法，这样2009年1月1日以前应该有多少计当年入投资收益就需要调整多少到留存收益。</p><p>第二步：对甲公司个别财务报表中的处置60%长投的投资收益的归属期间进行调整</p><p>借:投资收益  30</p><p>  贷:盈余公积  3 (5060%10%)</p><pre><code>  未分配利润  27 (5060%90%)</code></pre><p>同时，由于题目中说的是非交易性权益工具，也就是说这种金融资产属于其他权益工具投资，处置60%股权时，公允价值变动，不能计入投资收益，只能计入留存收益，所以要转出来。</p><p>借：投资收益 15</p><p>   贷：其他综合收益 15（2560%）</p><p>最后还有一步，站在合并报表角度，既然视为卖掉长投，其他权益工具投资在持有期间公允价值变动计入的其他综合收益，也需要全部转入留存收益。</p><p>第三步：甲公司持有的非交易性权益工具投资的累计公允价值变动，在合并报表中终止确认子公司时，其他综合收益应转入留存收益。</p><p>借:其他综合收益 25</p><p>  贷:盈余公积 2.5 (2510%)</p><pre><code>  未分配利润 22.5 (2590%)</code></pre><p>问题2：合并报表需要确认多少投资收益？</p><p>站在合并报表角度，实现的投资收益&#x3D;卖价（公允）-账面价值，其中卖价&#x3D;480+320&#x3D;800，刚说了账面价值&#x3D;675，所以，合并报表应该确认的投资收益&#x3D;800-675&#x3D;125元。</p><p>甲公司在个别报表中已经确认了投资收益120元，所以，甲公司编制合并报表时，只需要再确认投资收益125-120&#x3D;5元就够了。</p><p>我们结合上面合并报表中的处理，检验一下对不对。上面合并报表处理中，第一步[贷投资收益50]表示增加50，第二步[借投资收益45]表示减少45，第三步不涉及投资收益，所以最终合并报表的投资收益增加50-45&#x3D;5元。完全一致。</p><p>成本法核算的长投转换为权益法核算的长投，到这里就全部结束了，大白话写出来，同时增加了一道例题解析，显得篇幅很大，实质内容并不多。</p><p>成本法核算的长投转换为权益法核算的长投，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-14_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/4_LFmmh38xSaib3piat7LeiaRmHgIbMw.png"></p><h1 id="成本法核算的长投转换为金融资产"><a href="#成本法核算的长投转换为金融资产" class="headerlink" title="成本法核算的长投转换为金融资产"></a>成本法核算的长投转换为金融资产</h1><p>（一）个别报表的处理</p><p>成本法核算的长投转换成公允价值计量的金融资产的初始成本为：剩余部分股权比例的公允价值。</p><p>处置部分，卖价与账面之差计入投资收益。</p><p>剩余部分，从账面调整至公允价值，账面和公允之差计入投资收益。</p><p>（二）合并报表的处理</p><p>成本法核算的长投转换为金融资产后，合并报表中就不存在这个长投了，相当于全部卖掉了。由于个别报表中处置部分和剩余部分都从账面调整到了公允，都确认了投资收益，和合并报表中卖掉全部长投的处理是一致的，所以，编制合并报表时，不需要再进行调整或抵消。</p><h1 id="权益法核算的长投转换为金融资产"><a href="#权益法核算的长投转换为金融资产" class="headerlink" title="权益法核算的长投转换为金融资产"></a>权益法核算的长投转换为金融资产</h1><p>（一）个别报表的处理</p><p>处置部分，卖价与账面之差计入投资收益。</p><p>剩余部分，从账面调整至公允价值，账面和公允之差计入投资收益。</p><p>原来权益法核算的长投持有期间确认的其他综合收益，全部转出。如果是其他债权投资或交易性金融资产，全部转入投资收益；如果是其他权益工具投资，全部转入留存收益。</p><p>原来权益法核算的长投确认的其他权益变动，全部转入投资收益。</p><p>（二）合并报表的处理</p><p>转换前后都不涉及合并报表。</p><p>长投转换的六种情况的个别报表和合并报表处理，到此全部结束。再说一遍，关于合并报表的处理，我在《大白话长投的转换》中用通俗易懂的例子详细讲过，如果不知道为什么有的是公允价值、有的是账面价值，有的是视为卖掉、有的不能视为卖掉，强烈建议再回去看看。</p><p>全部总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-14_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/5_myUnoKBdqC4NlA66kL5PshicMovibA.png"></p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-14_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/6_R1q533PicGa7ZEo2XA2TL4M1XqPtdA.png"></p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-14_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/7_yKDhlYPl8hxibn3c4Qp9ksApn2ib6g.png"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="企业合并" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/"/>
    
    <category term="F1特殊交易的合并处理" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/F1%E7%89%B9%E6%AE%8A%E4%BA%A4%E6%98%93%E7%9A%84%E5%90%88%E5%B9%B6%E5%A4%84%E7%90%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>企业合并-E内部交易的合并处理2</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-05-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-05-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T13:42:49.000Z</published>
    <updated>2023-05-31T13:31:19.870Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/1_wPdYPypBVVtG5FZKOcXDBCDqicvvlw.png"></p><p>教材上把内部固定资产和无形资产交易的合并处理说的很复杂，分了很多种情况，有些讲义也讲的特别复杂，学起来非常费劲。其实内部固定资产和无形资产交易的合并处理非常简单，可以说完全没有新知识，仅仅是运用内部存货交易的合并原理和资产处置的知识。</p><h1 id="内部固定资产交易的合并处理"><a href="#内部固定资产交易的合并处理" class="headerlink" title="内部固定资产交易的合并处理"></a>内部固定资产交易的合并处理</h1><p>前面我们学习了内部存货交易的合并处理，存货是企业生产的产品，持有目的是以备出售；固定资产是为企业生产经营服务的，在持有的过程中逐渐消耗（折旧）。</p><p><strong>内部固定资产交易主要包括两情况：一是一方是固定资产。另一方买去后仍然作为固定资产使用；二是一方是存货（生产的产品），另一方买去后作为固定资产使用</strong>，这种情况我们在内部存货交易部分讲过。</p><p>在正式开始学习内部固定资产交易的合并处理之前，我们先思考两个问题：</p><p><u>问题1：根据内部存货交易的合并处理，想想内部固定资产交易合并处理时需要进行哪些调整和抵消？</u></p><p>首先，固定资产在内部交易过程中确认的<strong>资产处置损益肯定要抵消掉</strong>。</p><p>其次，由于固定资产在内部交易前后账面价值不一样，固定资产折旧会导致每年的折旧额不一样，<strong>多折旧的金额需要抵消掉</strong>。当然还可能发生减值，但教材上没说，就不管了。</p><p>然后，如果购买方买去用了一段时间后，报废或者变卖了，肯定也需要考虑内部交易的调整和抵消。</p><p><u>问题2：在《固定资产》这章中学习过固定资产的处置，回忆下固定资产在终止确认时如何进行会计处理？</u></p><p>首先，固定资产在变卖或报废时，需要通过“固定资产清理”科目这个中转站，归集处置过程中发生的所有收支。</p><p>其次，如果直接转让变卖的，通过“固定资产清理”归集的最终损益转入当期损益的“资产处置损益”科目。</p><p>然后，如果属于报废毁损的，通过“固定资产清理”科目归集的最终损益转入当期损益的“营业外收入”或“营业外支出”科目。</p><p>为了便于理解，我们在学习内部固定资产交易的合并处理过程中，全部简化处置固定的过程，都省略通过“固定资产清理”中转这一步。</p><p>结合上面问题中的思考和回忆，再根据购买方买去后的固定资产可能存在的两种情况：一是买去后一直在使用，没有变卖或报废；二是买去用一段时间后，变卖或报废了。我们分别来学习内部固定资产交易的合并处理。</p><h2 id="在没有发生变卖或报废的情况下，内部固定资产交易的合并处理"><a href="#在没有发生变卖或报废的情况下，内部固定资产交易的合并处理" class="headerlink" title="在没有发生变卖或报废的情况下，内部固定资产交易的合并处理"></a>在没有发生变卖或报废的情况下，内部固定资产交易的合并处理</h2><p>没有发生变卖或报废的意思就是购买方买去了正常使用固定资产，没有卖出去，也没有报废。这时内部固定资产交易的合并处理过程的逻辑和<strong>内部存货交易是一样的</strong>。</p><ul><li>首先，抵消未实现的内部交易损益（存货那里对应的是收入和成本，固定资产这里对应的是<strong>资产处置损益</strong>）；</li><li>其次，固定资产要折旧，<strong>折旧额就不一样，需要抵消多余的</strong>；</li><li>然后，如果是第二年及以后年度，还需要抵消以前年度损益对当年期初未分配利润的影响。</li></ul><h3 id="本期固定资产交易中未实现的内部销售损益的抵消"><a href="#本期固定资产交易中未实现的内部销售损益的抵消" class="headerlink" title="本期固定资产交易中未实现的内部销售损益的抵消"></a>本期固定资产交易中未实现的内部销售损益的抵消</h3><p>因为出售固定资产和出售存货的处理方式不一样，抵消未实现内部损益的处理也不一样，所以需要分别讨论。</p><h4 id="情形1：一方的固定资产，另一方买去也作为固定资产。"><a href="#情形1：一方的固定资产，另一方买去也作为固定资产。" class="headerlink" title="情形1：一方的固定资产，另一方买去也作为固定资产。"></a>情形1：一方的固定资产，另一方买去也作为固定资产。</h4><p>老规矩，通过举例，发动知识点。教材例题改编：</p><p>A公司和B公司为甲公司控制下的两个子公司，A公司将其净值为1 280元的某厂房，以1 500元的价格变卖给B公司作为固定资产使用。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/2_eqZpVTxXnSrpicIjAHUmrxjmsiaAcw.png"></p><p>站在独立第三方看集团整理，固定资产并没有卖出去，这笔内部交易是不存在的，所以，需要抵消掉。</p><p>固定资产不会凭空增加1500-1280&#x3D;220元，资产处置损益也不会凭空增加220元。</p><p>所以，合并报表的抵消分录为：</p><p>借：资产处置收益  220</p><p>贷：固定资产     220</p><p>个别报表处理时使用的是“资产处置损益”，合并报表抵消分录却用的是“资产处置收益”，原因是前者是会计科目，后者是报表项目，具体为什么会这样，我在上一节存货的内部交易部分详细讲过。</p><h4 id="情形2：一方的存货，另一方买去作为固定资产。"><a href="#情形2：一方的存货，另一方买去作为固定资产。" class="headerlink" title="情形2：一方的存货，另一方买去作为固定资产。"></a>情形2：一方的存货，另一方买去作为固定资产。</h4><p>这个在存货的内部交易部分讲过，直接搬过来，不再赘述。</p><p>合并报表的抵消分录为：</p><p>借：营业收入</p><p>贷：营业成本</p><p>固定资产</p><h3 id="本期内部固定资产交易多折旧部分的抵消"><a href="#本期内部固定资产交易多折旧部分的抵消" class="headerlink" title="本期内部固定资产交易多折旧部分的抵消"></a>本期内部固定资产交易多折旧部分的抵消</h3><p>例如：A公司和B公司为甲公司控制下的两个子公司，A公司将其净值为1 280元的某厂房，以1500元的价格变卖给B公司作为固定资产使用，该固定资产的剩余折旧年限为10年，假如本期的折旧期间刚好为一年。（假设默认折旧&#x2F;摊销都计入管理费用，下同）</p><p>B公司买去了，在个别报表中，对固定资产计提折旧的分录为：</p><p>借：管理费用    150 （1500&#x2F;10）</p><p>贷：累计折旧    150</p><p>站在独立第三方看集团整理，固定资产并没有卖出去，应按照A公司的账面价值进行折旧。</p><p>所以，站在合并报表角度，固定资产计提折旧的分录为：</p><p>借：管理费用    128 （1280&#x2F;10）</p><p>贷：累计折旧    128</p><p>合并报表角度，每年只需要折旧128元，但B公司已经计提了150元折旧，每年多计提了150-128&#x3D;22元折旧。所以，编制合并报表时，需要把多余的抵消掉。</p><p>抵消分录为：</p><p>借：固定资产——累计折旧  22</p><p>贷：管理费用      22</p><p>同理，个别报表处理时使用的是“累计折旧”，合并报表抵消分录却换成了“固定资产——累计折旧”，原因是前者是会计科目，后者是报表项目，具体原因详见存货的内部交易部分。</p><h3 id="以前年度固定资产交易中未实现的内部的抵消"><a href="#以前年度固定资产交易中未实现的内部的抵消" class="headerlink" title="以前年度固定资产交易中未实现的内部的抵消"></a>以前年度固定资产交易中未实现的内部的抵消</h3><p>同理，将所有影响损益类的科目换成第二年的期初未分配利润。</p><p>（1）以前年度未实现的内部销售损益的抵消。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/3_jWgeb2E82Y3a96DCVP81sUcVyg3qQg.png"></p><p>（2）以前年度多提折旧的抵消。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/4_9F2fWgdLtJkb7UgicF4Z1LPlSFuhOw.png"></p><p>以上就是没有发生变卖或报废时，内部固定资产交易的合并处理，总结起来就四步：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/5_nx1Qbmic8X20x6OYBtUnfBriaEvFWw.png"></p><h2 id="在发生变卖或报废的情况下，内部固定资产交易的合并处理"><a href="#在发生变卖或报废的情况下，内部固定资产交易的合并处理" class="headerlink" title="在发生变卖或报废的情况下，内部固定资产交易的合并处理"></a>在发生变卖或报废的情况下，内部固定资产交易的合并处理</h2><p>发生变卖或报废的意思就是购买方买入作为固定资产使用一段时间后，又卖出去了或者直接报废了。</p><p>发生变卖或报废和前面讲的没有发生变卖和报废的处理逻辑是一样的，唯一的区别就是，发生变卖或报废后，固定资产就不在集团内部了，固定资产不在了，那变成了什么？</p><p>前面已经说过，固定资产变卖和报废的会计处理不一样，变卖固定资产的最终损益转入资产处置损益，报废固定资产的最终损益转入营业外收支。</p><p>也就是说，如果发生了变卖，固定资产就全部转入了资产处置损益；<strong>如果发生了报废，固定资产就全部转入了营业外收支</strong>。</p><p>所以，<strong>和没有发生变卖或报废的固定资产交易的合并处理相比，发生变卖或报废的固定资产交易的合并处理，只需要把抵消分录中的“固定资产”项目换成“资产处置收益”或“营业收入&#x2F;营业外支出”就可以了</strong>，因为变卖或报废后固定资产都全部转入“资产处置收益”或“营业收入&#x2F;营业外支出”了，相当于固定资产变成了“资产处置收益”或“营业收入&#x2F;营业外支出”。</p><p>我们根据变卖和报废这两种情况，分别来看一下如何进行合并处理。</p><h3 id="1-购买方买入的固定资产，使用一段时间后又卖出去了。"><a href="#1-购买方买入的固定资产，使用一段时间后又卖出去了。" class="headerlink" title="1.购买方买入的固定资产，使用一段时间后又卖出去了。"></a>1.购买方买入的固定资产，使用一段时间后又卖出去了。</h3><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/6_lzBtLTibVazicNqzvAmWIODibmQZLg.png"></p><p>其实这个意思很好理解，我们现在正在做的是编制合并报表的抵消，现在固定资产已经变卖了，集团内就不存在这个固定资产了，所以没法像没有变卖报废那样还有固定资产可以抵消，但刚说了这个固定资产变卖时全部转入（变成）了资产处置损益，所以，只能抵消资产处置收益。</p><p>2. 购买方买入的固定资产，使用一段时间后报废了。</p><p>固定资产报废时全部转入营业外收入或营业外支出，所以只需要将上面变卖处理中的“资产处置收益”换成“营业外收入”或“营业外支出”就可以了，其他的都不变。</p><p>以上，关于内部固定资产的合并处理，已经全部学完了，全部再总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/7_nk7zfpye4HQcN4LSIWG9o0ibWtQgHA.png"></p><h1 id="内部无形资产交易的合并处理"><a href="#内部无形资产交易的合并处理" class="headerlink" title="内部无形资产交易的合并处理"></a>内部无形资产交易的合并处理</h1><p>无形资产的合并处理比固定资产还要简单，因为无形资产的计量和处置就比固定资产简单。</p><p>首先，无形资产的处置不需要通过类似“固定资产清理”这样的科目中转。</p><p>其次，无形资产的处置损益直接计入资产处置损益，不需要区分变卖和报废。</p><p>除此之外，无形资产的合并处理和固定资产的合并处理完全一样，只需将报表项目从固定资产换成无形资产。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/8_c4cbORmXTFyTib46mTU7KqbjJ9E3Bg.png"></p><h1 id="内部债权债务的合并处理"><a href="#内部债权债务的合并处理" class="headerlink" title="内部债权债务的合并处理"></a>内部债权债务的合并处理</h1><p>集团内部企业之间发生的债权债务肯定是要抵消的，毋庸置疑。内部之间的具体债权债务项目主要包括：</p><ul><li>1.应收账款与应付账款，</li><li>2.应收票据与应付票据，</li><li>3.预付款项与合同负债，</li><li>4.债权投资等与应付债券，</li><li>5.应收股利、应收利息等其他应收款与应付股利、应付利息等其他应付款。</li></ul><p>内部债权债务的抵消与内部存货交易的抵消有些类似，都存在减值（跌价或坏账）、涉及递延所得税等的处理，但比存货交易的处理简单，因为内部债权债务可以直接抵消，比如应收应付就直接抵消了，存货还得考虑收入和成本的抵消。</p><h2 id="内部债权债务的抵消"><a href="#内部债权债务的抵消" class="headerlink" title="内部债权债务的抵消"></a>内部债权债务的抵消</h2><p>教材例题：甲公司系A公司的母公司，甲公司个别资产负债表应收账款中有600万元为应收A公司账款；应收票据中有400万元为应收A公司票据；债权投资中有A公司发行的应付债券2500万元。</p><p>（1）内部应收账款与应付账款抵销：</p><p>借：应付账款 600(负债减少，资产减少)</p><p>贷：应收账款 600</p><p>（2）内部应收票据与应付票据抵销：</p><p>借：应付票据 400</p><p>贷：应收票据 400</p><p>（3）债权投资与应付债券抵销：</p><p>借：应付债券 2500</p><p>贷：债权投资 2500</p><p>不管是什么原因形成的内部债权债务，都属于资金在集团内部流动，没用对集团外独立第三方形成债权或债务，不会增加集团的资产或负债。所以，在编制合并报表时，需要将内部之间的债权债务抵消掉。</p><h2 id="应收账款发生坏账的处理"><a href="#应收账款发生坏账的处理" class="headerlink" title="应收账款发生坏账的处理"></a>应收账款发生坏账的处理</h2><p>教材例题：甲公司为A公司的母公司，甲公司本期个别资产负债表应收账款中有580万元为应收A公司账款，该应收账款账面余额为600万元，甲公司当年计提坏账准备20万元；应收票据中有390万元为应收A公司票据，该应收票据账面余额为400万元，甲公司当年计提坏账准备10万元。A公司本期个别资产负债表中应付账款和应付票据中列示有应付甲公司账款600万元和应付甲公司票据400万元。</p><p>（1）应收账款与应付账款的抵消及应收账款坏账准备的抵销：</p><p>借：应付账款 600</p><p>贷：应收账款 600</p><p>发生应收应付账款时，都是600万元，所以抵消的是600，不是现在的账面余额580。既然应收应付的债券债务关系都不存在，计提的坏账准备肯定就不可能存在，皮之不存毛将焉附。所以，也需要做与计提坏账准备时相反的分录进行抵消。</p><p>借：应收账款——坏账准备 20</p><p>贷：信用减值损失 20</p><p>应收账款属于金融资产，所以需要按照预期损失法计提减值准备，对应的坏账准备计入信用减值损失，而不是资产减值损失。这个问题我在《大白话金融工具》中详细讲过。</p><p>（2）应收票据与应付票据的抵消及应收票据坏账准备的抵销：</p><p>借：应付票据 400</p><p>贷：应收票据 400</p><p>借：应收票据——坏账准备 10</p><p>贷：信用减值损失 10</p><p>（三）涉及递延所得税的处理</p><p>继续用上面的例子中的应收账款，如果考虑所得税：</p><p>应收账款会计账面价值&#x3D;580，计税基础&#x3D;600，税法不认可减值（坏账），计税基础 &gt;账面价值，形成可抵扣暂时性差异20，甲公司在个别报表中确认递延所得税资产2025%&#x3D;5。</p><p>但站在独立第三方看集团整体，既然不存在应收应付，所以就不存在坏账，不存在递延所得税。所以，在编制合并报表时需要做相反的分录抵消甲公司确认的递延所得税资产。</p><p>合并报表的抵消分录为：</p><p>借：所得税费用        5</p><p>贷：递延所得税资产   5</p><h1 id="第二年及以后年度内部债权债务的抵消"><a href="#第二年及以后年度内部债权债务的抵消" class="headerlink" title="第二年及以后年度内部债权债务的抵消"></a>第二年及以后年度内部债权债务的抵消</h1><p>直接把所有影响损益的科目换成期初未分配利润就可以了。</p><p>1.债权债务的抵消。</p><p>债权债务类项目的抵消，不影响损益类科目。</p><p>2.应收账款坏账准备的抵消。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/9_fmPicEUia5uBx8fwQBfa2HDNEM9Xqg.png"></p><p>3. 涉及递延所得税的抵消。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-12_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/10_6vah62rUKk93wpKpBibcU6rdL8IhzA.png"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="企业合并" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/"/>
    
    <category term="E内部交易的合并处理" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/E%E5%86%85%E9%83%A8%E4%BA%A4%E6%98%93%E7%9A%84%E5%90%88%E5%B9%B6%E5%A4%84%E7%90%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>企业合并-F2特殊交易的合并处理</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-05-18_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-05-18_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T13:42:49.000Z</published>
    <updated>2023-06-01T15:50:46.846Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-18_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/1_3SIDwCKgDSZfYHjxopJf7a0jrdDNuw.png"></p><p>我们正式学习特殊交易在合并报表中的处理，首先，对特殊交易建立一个框架，现在不用纠结具体如何处理，后面会学习。主要包括：</p><p>1.追加投资。增加投资要么是从不控股到控股，要么是在已经控股的情况下从少数股权比例的股东那里购买股权。</p><p>2.母公司减少投资。减少投资以后，要么丧失对子公司的控制权，要么不丧失对子公司的控制权。</p><p>3.少数股权比例的股东增加投资。小股东增加投资了，母公司的股权肯定会被稀释，导致股权比例减少。</p><p>4.交叉持股。就是你中有我，我中有你，母公司控制子公司，子公司还持有母公司的股权。</p><p>5.逆流交易。内部交易中的逆流交易就是子公司向母公司出售某种资产，逆流交易和顺流交易的合并处理方式大多数是相同的，只有少数处理不一致。</p><p>6.其他情况。</p><p>由此可见，特殊交易基本上都是涉及股权比例的增减变化，其实就是长投的转换。上一节专门详细讲过长投转换时个别报表和合并报表的处理。接下来我们进入正题。</p><h1 id="追加投资的会计处理"><a href="#追加投资的会计处理" class="headerlink" title="追加投资的会计处理"></a>追加投资的会计处理</h1><p>追加投资，顾名思义就是在原来已有的股权投资的基础上，再增加投资。包括两大类三小类：一类是原来的投资还没有达到控制的程度，现在增加投资后实现了控制，由不控制变为了控制，如30%变成80%。这种情况又包括形成同一控制下的企业合并和形成非同一控制下的企业合并；另一种情况是原来的投资已经达到了控制的程度，现在还要继续增加投资，本质上控制并没有改变，如70%变成80%。</p><p>接下来我们分别来看：</p><h2 id="母公司购买子公司少数股东的股权"><a href="#母公司购买子公司少数股东的股权" class="headerlink" title="母公司购买子公司少数股东的股权"></a>母公司购买子公司少数股东的股权</h2><p>在已经形成对子公司的控制的情况下，再从持有子公司少数股权比例的股东（称为少数股东）那里购买全部或一部分股权。这种情况下，追加投资前后都处于控股状态，母公司再从集团外部股东那里购买股权，当然是按照市场公允价值购买。</p><p>所以，对于母公司的自己而言（个别报表），就是按照市场价值继续去购买长投，分录为：</p><p>借：长期股权投资</p><p>   贷：银行存款等</p><p>站在合并报表角度，追加投资以前，母公司已经控制了子公司，一直是按照成本法核算，也就是控制的是子公司的资产和负债的账面价值，对应的就是所有者权益（资产-负债），现在追加投资，肯定也是对应追加股权比例的账面价值，不可能是公允价值，否则就和以前成本法核算的长投的核算方法不一致，没法继续计量。</p><p>既然追加股权按照对应的账面价值计算，账面价值如何确定呢？很明显这里的账面价值是指子公司的账面价值，不是追加投资付出对价的账面价值。为了和之前长投保持一致，这里追加股权的账面价值肯定是按照原来取得长投时（合并日或购买日），按照子公司持续经营到今天（追加投资日）的账面价值。</p><p>因此，<strong>母公司合并报表中确认的追加投资是按照新增持股比例计算应享有子公司自购买日或合并日开始持续计算的净资产份额</strong>。然而，<strong>母公司个别报表确认的追加投资却是付出对价的公允价值</strong>。</p><p>由此，母公司合并报表和个别报表的处理就不一致了，编制合并报表时就需要调整。母公司因购买少数股权而新取得的长投与按照新增持股比例计算应享有子公司自购买日或合并日开始持续计算的净资产份额之间就产生了一个差额，如何调整这个差额就是编制合并报表需要做的事。</p><p>其实这个追加投资就类似一般股权投资，当投资金额大于股本时计入“资本公积——资本溢价（或股本溢价）”，上述母公司个别报表和合并报表的差额就计入母公司的“资本公积——资本溢价（或股本溢价）”，如果资本公积不够冲减，就计入留存收益，这个资本公积不够冲减的套路早已见怪不怪了吧。</p><p>这里一定要注意，差额是计入资本公积，不是计入母公司以前合并子公司时形成的商誉，我以前讲过“无合并，不商誉”，而且只有非同一控制下的企业合并才能形成商誉，商誉形成后，除减值外，不会变化；<strong>追加投资也不是形成合并，所以这里的差额不可能计入商誉</strong>。</p><p>母公司购买子公司少数股东的股权，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-18_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/2_J1gMymy3gx27SJ5P3rbkBKFice5pqg.png"></p><p>教材例题：</p><p>2x12年12月26日，甲公司以7000万元取得A公司60%的股权，能够对A公司实施控制，形成非同一控制下的企业合并。2x13年12月23日，甲公司又以公允价值为2000万元、原账面价值为1600万元的固定资产作为对价，自A公司的少数股东取得A公司15%的股权。本例中甲公司与A公司的少数股东在交易前不存在任何关联方关系(不考虑所得税等影响)。</p><p>2x12年12月26日，甲公司在取得A公司60%股权时，A公司可辨认净资产公允价值为9000万元。2x13年12月23日，A公司自购买日开始持续计算的净资产账面价值为10000万元。</p><p>甲公司个别报表的处理：</p><p>借:固定资产清理 1600</p><p>  贷:固定资产     1600</p><p>借:长期股权投资  2000</p><p>  贷:固定资产清理   1600</p><pre><code>   资产处置损益    400</code></pre><p>甲公司合并报表的处理：</p><p>因购买少数股权而新取得的长投2000元与按照新增持股比例计算应享有子公司自购买日或合并日开始持续计算的净资产份额10000*15%&#x3D;1500，之间的差额&#x3D;2000-1500&#x3D;500，计入甲公司个别报表中的“资本公积——资本溢价（或股本溢价）”。对应的会计处理为：</p><p>借：长期股权投资  500</p><p> 贷：资本公积——资本溢价（或股本溢价） 500</p><p>假如这里资本公积足够冲减，如果不足冲减的，再冲减留存收益。</p><h2 id="因追加投资等原因形成非同一控制下企业合并"><a href="#因追加投资等原因形成非同一控制下企业合并" class="headerlink" title="因追加投资等原因形成非同一控制下企业合并"></a>因追加投资等原因形成非同一控制下企业合并</h2><p>这里会涉及到一个名词叫“<strong>一揽子交易</strong>”，举个例子来说明：</p><p>甲公司第一年购买了乙公司10%的股权，第二年又购买了20%的股权，第三年又购买了50%的股权。之前甲乙公司不存在股权关系。</p><p>如果甲乙公司之间的三次股权交易是在第一年时就已经一次性达成的交易，约定甲公司将购买乙公司10%+20%+50%&#x3D;80%的股权，只是由于各种原因，分三次进行支付交割而已，这就是一揽子交易。</p><p>如果甲乙公司之间的三次股权交易在之前没有达成过一次性的一致约定，而是每次根据实际情况，分别决定需要再购买乙公司一部分股权，每次购买之间没有关系，这就不是一揽子交易。</p><p>形成非同一控制下企业合并，如果是一揽子交易，就相当于是一次交易就形成了控股，只是股权变更分别实现而已，所以这种情况不视为追加投资，就是一次性投资形成非同一控制的企业合并，由不控股到控股，会计处理很简单。这里学习的追加投资主要针对的是不构成一揽子交易的情况。</p><p>追加投资之前的股权投资没有达到控制的程度，可能是金融资产或者是对联营企业或合营企业的投资（权益法核算的长投），现在追加投资后，形成了非同一控制下的企业合并，其实就是我们在长投这章中学过的多次交易分布实现的企业合并。</p><p>也就是说，追加投资前后变化无非就两种情况，一是金融资产转换为成本法核算的长投，二是权益法核算的长投转换成成本法核算的长投。具体个别报表和合并报表如何处理，我在上一节大白话（<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTcxMTQ0Nw==&mid=2247484633&idx=1&sn=cc46a9e9ee77fa2a22562b44a6b3caa2&chksm=976efce1a01975f74cdce1607377b26e0643010f21f2c821fc69289071bc8454d4c9610bae61&scene=21wechat_redirect">点我查看</a>）中更详细讲过，这里不再赘述，只说结论，看不懂结论的，翻回去看看详细解释。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-18_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/3_z1aBrawF0dNdKQV9DkfCgV0N9OxsDg.png"></p><h2 id="因追加投资等原因形成同一控制下企业合并"><a href="#因追加投资等原因形成同一控制下企业合并" class="headerlink" title="因追加投资等原因形成同一控制下企业合并"></a>因追加投资等原因形成同一控制下企业合并</h2><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-18_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/4_pYAM0VMtiaEFFf3RabEMDTG63t1CcQ.png"></p><p>这里合并报表的处理不是考试的重点，这段文字不好理解，可以通过21年官方教材P656例27-49辅助理解，通过这道例题就可完全搞定这个知识点，限于篇幅就不再举例，根据自己的时间和精力学习。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="企业合并" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/"/>
    
    <category term="F2特殊交易的合并处理" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/F2%E7%89%B9%E6%AE%8A%E4%BA%A4%E6%98%93%E7%9A%84%E5%90%88%E5%B9%B6%E5%A4%84%E7%90%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>企业合并-F3特殊交易的合并处理</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-05-19_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-05-19_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T13:42:49.000Z</published>
    <updated>2023-06-02T04:19:23.423Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-19_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/1_3SIDwCKgDSZfYHjxopJf7a0jrdDNuw.png"></p><h1 id="处置子公司的会计处理"><a href="#处置子公司的会计处理" class="headerlink" title="处置子公司的会计处理"></a>处置子公司的会计处理</h1><p>处置子公司的股权，就是母公司转让子公司的股权，转让的结果包括两种情况：一是处置后还仍然控制着子公司，如90%变成了60%；二是处置后不再控制子公司，如90%变成了20%。</p><h2 id="在不丧失控制权的情况下处置子公司的部分股权"><a href="#在不丧失控制权的情况下处置子公司的部分股权" class="headerlink" title="在不丧失控制权的情况下处置子公司的部分股权"></a>在不丧失控制权的情况下处置子公司的部分股权</h2><p>处置子公司的股权前后，都一直控制着子公司，只是股权比例减少了，但仍然是采用成本法核算的长投。</p><p>在个别报表中，卖了一部分股权给别人，肯定按照市场价值与成本之间的差额确认投资收益。</p><p>在合并报表中，处置部分股权以后，仍然按照成本法核算的长投，也就是说依然按照长投的初始成本持续计算，只是少了一部分，<strong>为了剩余部分继续保持成本法核算，处置的部分长投只能按照处置比例应享有子公司自购买日或合并日开始持续计算的净资产份额进行计算</strong>。</p><p>这个原理和母公司购买少数股权的原理完全一样，都是为了继续保持原来长投成本法核算，否则，如果按照公允价值计算，新增或减少部分股权比例后，与原来的成本法核算的长投的算法就不一致，会导致原长投无法继续核算。</p><p>同理，在合并财务报表中，长投的处置价款与处置长投相对应享有子公司自购买日或合并日开始持续计算的净资产份额之间的差额，<strong>调整“资本公积——资本溢价（或股本溢价）</strong>”，资本公积不足冲减的，调整留存收益。</p><p>合并报表中不确认投资收益，因为处置前后都是成本法核算的长投，母子公司都是一家人，不存在像对外销售那样需要确认损益。</p><h2 id="在丧失控制权的情况下处置子公司的部分股权"><a href="#在丧失控制权的情况下处置子公司的部分股权" class="headerlink" title="在丧失控制权的情况下处置子公司的部分股权"></a>在丧失控制权的情况下处置子公司的部分股权</h2><p>因处置股权导致母公司失去对子公司的控制权，包括两大类三小类：一种是一次性处置，另一种是多步交易分步处置，分为构成一揽子交易和不构成一揽子交易。</p><p>1. 一次性处置子公司导致丧失控制权</p><p>这种情况就是前面长投转换部分学过的成本法核算的长投转换为权益法核算的长投或成本法核算的长投转换为金融资产，具体个别报表和合并报表的处理，请查看《大白话长投的转换》。</p><p>2. 多步交易分步处置导致丧失控制权</p><p>（1）不构成一揽子交易</p><p>每一次股权比例的减少都是单独的一次决定，互相没有关系，比如90%减为70%，再减为40%。本质上，第一步属于在不丧失控制权的情况下处置子公司的部分股权，第二步属于一次性处置子公司导致丧失控制权。都是前面学过的，没什么好再说的。</p><p>（2）构成一揽子交易</p><p>就是最初一次性就决定好的事，只是分步实现交易，分步支付价款、分步进行股权变更而已。</p><p>如果我们只看最终结果，就是母公司处置了子公司，丧失了控制权，处置前是自己的子公司，处置后变成了别人的子公司，不再是一家人了，对外出售长投，肯定是要确认投资收益的，这一点毋庸置疑。</p><p>但现在是分步实现交易，不是一步到位，那每一步处置的那一部分股权对应的价款（卖价）和应享有子公司自购买日或合并日开始持续计算的净资产份额之间的差额，也是确认投资收益吗？</p><p>这是不可能的，因为这样可能操纵利润、粉饰报表，管理层就可能为了让利润表不出现亏损，就可能每年交易一部分用实现的投资收益来抵扣亏损，这样报表看起来就都是盈利的。</p><p>那不计入投资收益，计入哪一个科目呢？本质上这确实是一种收益，只是现在还不能确认，所以就先把这个收益暂存在其他综合收益里面，直到母公司丧失控制权时，这时才属于真正实现了收益，再把之前计入其他综合收益的利得全部转入投资收益。</p><h1 id="因少数股东增资导致母公司股权稀释"><a href="#因少数股东增资导致母公司股权稀释" class="headerlink" title="因少数股东增资导致母公司股权稀释"></a>因少数股东增资导致母公司股权稀释</h1><p>直接看教材例题：</p><p>2×12年1月1日，甲公司和乙公司分别出资800万元和200万元设立A公司，甲公司、乙公司的持股比例分别为80%和20%。A公司为甲公司的子公司。2×13年1月1日，乙公司对A公司增资400万元，增资后占A公司股权比例为30%。增资完成后，甲公司仍控制A公司。A公司自成立日至增资前实现净利润1000万元，除此以外，不存在其他影响A公司净资产变动的事项（不考虑所得税等影响）。</p><p>在乙公司增资之前，甲公司持股比例为80%，如果甲公司按照80%的持股比例享有的自购买日持续计算的A公司净资产账面价值的份额为（800+200+1000）*80%&#x3D;1600万元。</p><p>在乙公司增资以后，由于甲公司的持股比例变成了70%，甲公司按照70%的持股比例享有的自购买日持续计算的A公司净资产账面价值的份额为（800+200+1000+400）*70%&#x3D;1680万元。</p><p>因为少数股东增资，导致甲公司享有的份额之间存在差额1680-1600&#x3D;80万元。这个差额应计入甲公司合并报表的资本公积，如果资本公积不够冲减的，再冲减留存收益。</p><p>所以，因子公司的少数股东对子公司增资，导致母公司股权被稀释（就是股权比例降低了），母公司应当按照增资前的股权比例计算其在增资前子公司账面净资产中的份额，这个份额与增资后按母公司持股比例计算的在增资后子公司账面净资产份额之间的差额，计入资本公积，资本公积不足冲减的，调整留存收益。</p><p>我们已经在好几个地方遇到过“调整资本公积，资本公积不足时，再调整留存收益”的说法，这里简单说下资本公积和留存收益的区别。</p><p>资本公积主要是来源于投资者的投入，而留存收益主要来源于企业的盈利。这一节中遇到的几个问题都是与投资者的投入有关，所以都是计入资本公积。由于该事项导致资本公积减少，资本公积不够冲减时，就只能冲减留存收益了，因为所有者权益中的其他几个科目比如股本、其他综合收益都不合适，只能冲减留存的利润，当然更不可能去影响当期损益，都不是经营活动，完全不合适。</p><h1 id="交叉持股的合并处理"><a href="#交叉持股的合并处理" class="headerlink" title="交叉持股的合并处理"></a>交叉持股的合并处理</h1><p>交叉持股的意思就是，母公司持有子公司一定股权，能够控制子公司，同时子公司也持有母公司一部分股权，即相互持有对方的股权。</p><p>母公司持有的子公司股权的合并处理，前面都学过，在编制合并报表时，就是抵权益、抵损益。这里关键是如何处理子公司持有母公司的股权。</p><p>子公司持有母公司的股权，就是母公司对外公开发行的股份中，子公司去买了一部分。在编制合并报表时，需要把母公司和子公司看成一个集团整体，子公司持有母公司的股票，其实就相当于自己持有自己公开发行的股票，这不是就是库存股的定义吗？所以，这种情况按照合并报表的库存股来处理，作为所有者权益的减项。</p><p>库存股在股份支付、所有者权益、财务报告这几章中都有涉及到，库存股的意思就一个公司库存里的已经公开发行的股票，既然已经公开发行为什么又变成了库存了？原因可能是公司回购用于激励员工、注销股份等，库存股并不是企业的资产，属于所有者权益的被备抵项目，就是使所有者权益减少的项目。</p><p>下图是官方教材的P470截图。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-19_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/2_waT54ayeOoTg6nciaXoLHbTibdaibA.png"></p><h1 id="逆流交易的合并处理"><a href="#逆流交易的合并处理" class="headerlink" title="逆流交易的合并处理"></a>逆流交易的合并处理</h1><p>逆流交易的说法并不陌生，因为在长投这章中不形成控股合并的长投（权益法）下调整盈亏时，会因为内部逆流交易和顺流交易需要调整被投资单位的净利润。这里说的逆流交易的合并处理，是指形成控股合并的情形下的逆流交易和顺流交易。</p><p>合并报表这里内部交易的合并处理，只有逆流交易涉及合并调整抵消处理，顺流交易不涉及。</p><p>因为编制合并报表时，是把子公司的全部资产负债纳入了合并报表，而不是按比例，子公司的所有资产都要并入母公司的合并报表。其实，顺流交易就是母公司卖给子公司，自己卖给自己，资产在内部换了一个位置，从左边口袋到右边口袋，最后一合并，都是自己的。</p><p>但逆流交易就不一样了，因为<strong>子公司内部逆流交易实现了收入费用，产生了利润，在分配时还会分配给少数股东，这就流到集团外去了</strong>。</p><p>所以，顺流交易下，在编制合并报表时，抵权益、抵损益，以及具体资产的内部交易的抵消，就把整个内部不该有的全部抵消干净了。但是，<strong>逆流交易就不一样，只有大部分是子自己的子公司与母公司的交易，还有少部分相当于是少数股东卖给母公司的，少数股东该有的这部分损益和权益在被抵消后，应该调整补回来，这不属于内部交易，所以不能抵消</strong>。</p><p>直接看教材例题：</p><p>甲公司是A公司的母公司，持有A公司80%的股份。2×13年5月1日，A公司向甲公司销售商品1000万元，商品销售成本为700万元，甲公司以银行存款支付全款，将购进的该批商品作为存货核算。截至2×13年12月31日，该批商品仍有20%未实现对外销售。2×13年年末，甲公司对剩余存货进行检查．发现未发生存货跌价损失。除此之外，甲公司与A公司2×13年未发生其他交易（不考虑所得税等影响）。</p><p>根据前面我们学过的内部存货交易的抵消，分录为：</p><p>借：营业收入 1000 （本期内部商品交易确认的收入）</p><p>贷：营业成本 940</p><pre><code>     存货 60  （本期未实现的内部商品交易的损益）</code></pre><p>本期未实现内部销售的损益&#x3D;（1000-700）*20%&#x3D;60万元。</p><p>我在前面详细见过，这一步还可以写成两步：</p><p>借：营业收入 1000</p><p>贷：营业成本 1000</p><p>借：营业成本 60</p><p>贷：存货 60</p><p>这笔交易属于内部逆流交易，子公司卖给母公司，现在上面的抵消分录把所有内部未实现的交易都抵消干净了，然而这60万元都属于未实现内部交易损益吗？</p><p>假如现在就是年终了，其他什么都不考虑，极端的假设认为，利润表中就只有这一笔交易，对应的净利润就是60万元，子公司全部分配给股东，母公司只能分得60×<em>80%&#x3D;48，子公司的少数股东还可以分得60</em>×20%&#x3D;12万元。</p><p>由此可见，把子公司的未实现内部交易60万元全部抵消明显不合适，因为这60万元不全是未实现的内部交易损益，其中有60<em>20%&#x3D;12万元相当于是集团外部的少数股东卖给母公司的，这不属于内部交易。所以，*<em>在合并报表抵权益抵损益中已经全部抵消后，现在要重新调整回来。</em></em></p><p>那怎么调整呢？</p><p>我们先看看抵权益和抵权益时是如何抵消了，然后再按相反方向调回来就行了。</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-19_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/3_dAialyCmk3EicQZ3s8gy1nrDazbjKQ.png"></p><p>抵权益时，是[贷少数股东权益]；抵损益时，是[借少数股东损益]，现在要调整补回来，只需要做相反的分录就可以了。</p><p>所以，在内部存货逆流交易中，包含的未实现内部销售损益中，属于少数股东的权益和损益部分的调整抵消分录为：</p><p>借：少数股东权益 12</p><p>贷：少数股东损益 12</p><p>由此可见，在编制合并报表时，如果母公司和子公司之间发生顺流交易，也就是母公司向子公司出售某种资产，发生的未实现内部交易损益，不需要按照母公司对子公司的持股比例进行分配抵销。</p><p>如果母公司和子公司之间发生逆流交易，也就是子公司向母公司出售某种资产，发生的未实现内部交易损益，应当按照母公司对子公司的分配比例在“归属于母公司所有者的净利润”和“少数股东损益”之间分配抵销。</p><p>以上是成本法核算的长投在编制合并报表时内部交易的抵消，包括顺流交易和逆流交易。前面在长投这章中还学过权益法核算的长投的投资企业与联营企业及合营企业之间发生的未实现内部交易损益的抵销，也包括顺流交易和逆流交易，分别应该如何抵消？请看《大白话长投》的第六节权益法下被投资单位净利润的调整（<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTcxMTQ0Nw==&mid=2247484448&idx=1&sn=15c89af9d4b04d6ef92ea517d5a1fa90&chksm=976efc18a019750e2fe082e480343e00684ca68d896b5df7fe13166f4b05ceb52a4a99d1d7de&scene=21wechat_redirect">点我查</a>看）。</p><p>学习必须要对比，对比是最好的总结。在学习单个知识点时学得再清楚，如果不加以对比区分，遇到题目时都很容易混淆，造成张冠李戴，最后答题就成了浪费时间的无用功。</p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="企业合并" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/"/>
    
    <category term="F3特殊交易的合并处理" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/F3%E7%89%B9%E6%AE%8A%E4%BA%A4%E6%98%93%E7%9A%84%E5%90%88%E5%B9%B6%E5%A4%84%E7%90%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>企业合并-G权益法和成本法下的顺流交易和逆流交易</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-05-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/2021-05-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/</id>
    <published>2023-08-01T13:42:49.000Z</published>
    <updated>2023-06-02T04:54:32.005Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>权益法和成本法下的逆流交易和顺流交易，在个别报表和合并报表中分别如何处理？</p><p>这个问题综合到一起提出来，估计很多人都没多少印象了，其实，具体内容都是在前面的大白话中讲过，由于太重要了，可以说每年必考，我把它们总结起来，加以区分和对比。如果在备考过程中没有总结过，做题时自己的思维是经不起推敲的。</p><p>权益法和成本法核算的长投发生逆流交易和顺流交易时，个别报表和合并报表的处理，展开来就是八个小问题：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/1_JvyAg1Vt26G2TlOB39aQwQ5dZsVoMQ.png"></p><p>我们知道，只有形成控股合并才编制合并报表，不形成控股合并不编制合并报表。</p><p>权益法核算的长投就是不形成控股合并的长投，为什么不形成控股合并还要编制合并报表？</p><p><strong>不形成控股合并是投资单位对合营企业和联营企业的投资，确实不需要因为这个投资而编制合并报表，但如果投资单位有其他对子公司的投资，那就要编制合并报表了，这里对合营企业和联营企业的投资产生的内部交易也会在投资单位编制合并报表时体现在合并报表中。</strong></p><p>接下来我们一个一个看，全部通过例题引出知识点。</p><h1 id="权益法核算的长投发生顺流交易时，个别报表和合并报表的处理"><a href="#权益法核算的长投发生顺流交易时，个别报表和合并报表的处理" class="headerlink" title="权益法核算的长投发生顺流交易时，个别报表和合并报表的处理"></a>权益法核算的长投发生顺流交易时，个别报表和合并报表的处理</h1><p>例如：甲公司持有乙公司20%有表决权股份，能够对乙公司的财务和生产经营决策施加重大影响。2007年，甲公司将其账面价值为600万元的商品以1000万元的价格出售给乙公司。至2007年资产负债表日，该批商品尚未对外部第三方出售。假定甲公司取得该项投资时，乙公司各项可辨认资产、负债的公允价值与其账面价值相同，两者在以前期间未发生过内部交易。乙公司2007年净利润为2000万元。假定不考虑所得税因素。</p><p>这道题属于权益法核算的长投发生了内部顺流交易。</p><h2 id="甲公司个别报表的处理"><a href="#甲公司个别报表的处理" class="headerlink" title="甲公司个别报表的处理"></a>甲公司个别报表的处理</h2><p>发生内部交易时，甲乙公司个别报表的处理是：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/2_kibgFkQdGXkQVLD0jOoX66Ipib3VaQ.png"></p><p> 截止年末，乙公司2007年净利润为2000万元，甲公司需要调整长投的账面价值，并确认投资收益：</p><p>借：长期股权投资 400（2000*20%）</p><p>   贷：投资收益 400</p><p>如果没有未实现内部交易，个别报表的处理就只有上面这一步。但2007年还发生了未实现内部交易，2000万元利润中有一部分是自己卖给自己产生的，需要抵消掉：</p><p>借：投资收益 80（(1000-600)*20%）</p><p>   贷：长期股权投资 80</p><p>个别报表的这两步可以合并起来，为了便于后面合并报表处理的理解，我这里就分步写。合并起来就是：</p><p>借：长期股权投资 320</p><p> 贷：投资收益 320</p><h2 id="甲公司合并报表的处理"><a href="#甲公司合并报表的处理" class="headerlink" title="甲公司合并报表的处理"></a>甲公司合并报表的处理</h2><p>假如甲公司和乙公司是母子公司关系，站在合并报表角度，甲乙公司之间的交易都是多余的，导致的结果就是甲公司多了利润（营业收入和营业成本），和乙公司多了存货。所以，需要把甲公司多余利润和乙公司多余的存货抵消掉，即甲公司的营业收入、营业成本与乙公司的存货相抵消。</p><p>为什么能直接抵消乙公司的存货？因为母公司并入合并报表的是子公司的各项资产和负债，也就是说乙公司的存货会直接并入甲公司的合并报表中，原来甲公司个别报表中600万元的存货，现在到乙公司就变成了1000万元，并入合并报表的就是1000万元，合并报表就会出现存货凭空增加1000-600&#x3D;400万元，同时合并报表从甲公司个别报表中并入的营业收入和营业成本也会增加，本来是不存在的，无中生有。所以，编制合并报表时，会把营业收入和营业成本与存货抵消掉。</p><p>上面是假设甲公司和子公司是母子公司关系，但实际上不是母子公司关系，乙公司只是甲公司投资的联营企业或合营企业，不是甲公司的子公司，甲公司编制合并报表时不会把乙公司的资产和负债纳入合并报表的，只会把乙公司对应的在甲公司个别报表中的“长期股权投资”纳入合并报表。也就是，乙公司从甲公司买入的存货不会并入甲公司合并报表，乙公司的资产负债在合并报表中是通过甲公司个别报表中的“长期股权投资”来体现。</p><p>所以，只能把甲公司个别报表中因这笔交易的多确认的利润（营业收入和营业成本）和多确认的长投抵消掉，意思就是把存货换成了长投，因为这些都是内部交易凭空产生的。</p><p>所以，对于权益法下的顺流交易，需要把属于自己卖给自己的部分抵消掉（就是20%的部分），包括甲公司的营业收入1000<em>20%&#x3D;200，甲公司的营业成本600</em>20%&#x3D;120，乙公司的存货（1000-600）*20%&#x3D;80，但乙公司的存货不并入甲公司的合并报表，只能用甲公司的多确认的长投来代替。</p><p>所以，权益法下，合并报表本应该做的处理是：</p><p>借：营业收入 200</p><p>   贷：营业成本 120</p><pre><code>     长期股权投资 80</code></pre><p>但是，由于甲公司在个别报表中已经抵消了未实现的内部交易：</p><p>借：投资收益 80</p><p> 贷：长期股权投资 80</p><p>那现在甲公司编制合并报表时，对这笔交易应该怎么处理？</p><p>这里的逻辑是：合并报表需要做的是上面第一个分录，但在个别报表中已经做了上面第二个分录，那还需要做什么？就相当于，我本来需要10元钱，早上母亲已经给了我3元，现在还需要给我多少钱？10-3&#x3D;7元。</p><p>所以，编制合并报表时，还需要做的处理就是上面两个分录相减，即合并报表的调整分录为：</p><p>借：营业收入 200</p><p>   贷：营业成本 120</p><pre><code>     投资收益 80</code></pre><p>权益法下的长投的顺流交易，个别报表和合并报表的处理，总结一下：  </p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/3_icGVJianRlr3Yj5d3YnUXdNvUQibpw.png"></p><h1 id="权益法核算的长投发生逆流交易时，个别报表和合并报表的处理"><a href="#权益法核算的长投发生逆流交易时，个别报表和合并报表的处理" class="headerlink" title="权益法核算的长投发生逆流交易时，个别报表和合并报表的处理"></a>权益法核算的长投发生逆流交易时，个别报表和合并报表的处理</h1><p>例如：</p><p>甲公司于2007年1月取得乙公司20%有表决权股份，能够对乙公司施加重大影响。假定甲公司取得该项投资时，乙公司各项可辨认资产、负债的公允价值与其账面价值相同。2007年8月，乙公司将其成本为600万元的某商品以1000万元的价格出售给甲公司，甲公司将取得的商品作为存货。至2007年资产负债表日，甲公司仍未对外出售该存货。乙公司2007年实现净利润为3200万元。假定不考虑所得税因素。</p><p>这道题属于权益法核算的长投发生了内部逆流交易。</p><h2 id="甲公司个别报表的处理-1"><a href="#甲公司个别报表的处理-1" class="headerlink" title="甲公司个别报表的处理"></a>甲公司个别报表的处理</h2><p>发生内部交易时，甲乙公司个别报表的处理是：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/4_YIOXYYOVTibvMic62RyWdJ3sQZ1mjQ.png"></p><p>截止年末，乙公司2007年净利润为3200万元，甲公司需要调整长投的账面价值，并确认投资收益：</p><p>借：长期股权投资 640   （3200*20%）</p><pre><code>贷：投资收益 640</code></pre><p>如果没有未实现内部交易，个别报表的处理就上面这一步。但2007年还发生了未实现内部交易，3200万元利润中有一部分是自己卖给自己产生的，需要抵消掉：</p><p>借：投资收益 80（(1000-600)*20%）</p><p>   贷：长期股权投资 80</p><p>个别报表的这两步可以合并起来，为了便于后面合并报表处理的理解，我这里就分步写。合并起来就是：</p><p>借：长期股权投资 560</p><p>   贷：投资收益      560</p><h2 id="甲公司合并报表的处理-1"><a href="#甲公司合并报表的处理-1" class="headerlink" title="甲公司合并报表的处理"></a>甲公司合并报表的处理</h2><p>站在合并报表角度，原理和上面顺流交易一样，因为这笔交易，乙公司多确认的利润（营业收入和营业成本）和甲公司多确认的存货应该抵消掉。</p><p>由于乙公司不是甲公司的子公司，因这笔交易确认的营业收入和营业成本都不会纳入合并报表，乙公司这笔交易实现的利润（营业收入和营业成本）对应的是甲公司确认的投资收益。所以，抵消时，只能用甲公司的投资收益来代替乙公司多确认的营业收入和营业成本，也就是说，在合并报表中，应该做的是抵消多确认的投资收益与多确认的存货，意思就是把营业收入和营业成本换成投资收益，因为这些都是内部交易凭空产生的。</p><p>合并报表本应该做的处理是：</p><p>借：投资收益 80</p><p>   贷：存货      80</p><p>但是，由于甲公司在个别报表中已经抵消了未实现的内部交易：</p><p>借：投资收益 80</p><p>  贷：长期股权投资 80</p><p>所以，合并报表还需要做的处理就是上面两个分录相减，即合并报表还需要做如下调整：</p><p>借：长期股权投资 80</p><p>   贷：存货   80</p><p>权益法下的长投的逆流交易，个别报表和合并报表的处理，总结一下：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/5_ibpNHic4KYobPdMYmYoicKV2cyt9XA.png">  </p><h1 id="成本法核算的长投发生顺流交易时，个别报表和合并报表的处理"><a href="#成本法核算的长投发生顺流交易时，个别报表和合并报表的处理" class="headerlink" title="成本法核算的长投发生顺流交易时，个别报表和合并报表的处理"></a>成本法核算的长投发生顺流交易时，个别报表和合并报表的处理</h1><p>例如：</p><p>甲公司于2007年1月取得乙公司70%有表决权股份，能够控制乙公司。假定甲公司取得该项投资时，乙公司各项可辨认资产、负债的公允价值与其账面价值相同。2007年8月，甲公司将其成本为2100万元的某商品以3000万元的价格出售给乙公司，乙公司将取得的商品作为存货。至2007年资产负债表日，乙公司仍未对外出售该存货。假定不考虑所得税因素。</p><p>这道题属于成本法核算的长投发生了内部顺流交易。</p><h2 id="交易发生时，甲乙公司个别报表的处理"><a href="#交易发生时，甲乙公司个别报表的处理" class="headerlink" title="交易发生时，甲乙公司个别报表的处理"></a>交易发生时，甲乙公司个别报表的处理</h2><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/6_uTGrDfXCsht4yBrvMyZGBJVCTF5n5Q.png"></p><p>到年末时，因为成本法核算的长投，初始计量后，账面价值不会变化，所以年末无需处理。</p><h2 id="甲公司合并报表的处理-2"><a href="#甲公司合并报表的处理-2" class="headerlink" title="甲公司合并报表的处理"></a>甲公司合并报表的处理</h2><p>站在独立第三方看甲公司和乙公司这个集团整体，其实就是集团整体手里一直握着账面价值2100元的存货，仅此而已，没有对外销售，根本不存在确认收入和结转成本，存货不可能无缘无故的就从2100变成了3000，岂不是打肿脸充胖子。集团整体的合并报表不会做任何处理，所以上述个别报表的处理都是多余的，编制合并报表时需要全部抵消掉。</p><p>所以，合并报表的抵消分录为：</p><p>借：营业收入 3000</p><p>  贷：营业成本  2100</p><pre><code>    存货         900</code></pre><p>这一步可以写成两步：</p><p>借：营业收入 3000</p><p>贷：营业成本 3000</p><p>借：营业成本 900</p><p>贷：存货 900</p><p>当然，还需要抵权益和抵损益（假如为非同一控制），这里不涉及数据，就只写分录：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/7_iciaBhDDmHGHSpAic8RLrZmc3ibQcA.png"></p><p>由此可见，成本法下，在编制合并报表时，如果母公司和子公司之间发生顺流交易，也就是母公司向子公司出售某种资产，发生的未实现内部交易损益，需要全部抵消，不需要按照母公司对子公司的持股比例进行分配抵销。</p><p>因为编制合并报表时，是把子公司的全部资产负债纳入了合并报表，而不是按比例，子公司的所有资产都要并入母公司的合并报表。其实，顺流交易母公司卖给子公司，就是自己卖给自己，资产在内部换了一个位置，从左边口袋到右边口袋，一合并都是自己的。</p><h1 id="成本法核算的长投发生逆流交易时，个别报表和合并报表的处理"><a href="#成本法核算的长投发生逆流交易时，个别报表和合并报表的处理" class="headerlink" title="成本法核算的长投发生逆流交易时，个别报表和合并报表的处理"></a>成本法核算的长投发生逆流交易时，个别报表和合并报表的处理</h1><p>例如：</p><p>甲公司是乙公司的母公司，持有乙公司80%的股份。2013年5月1日，乙公司向甲公司销售商品1000万元，商品销售成本为700万元，甲公司以银行存款支付全款，将购进的该批商品作为存货核算。截至2013年12月31日，该批商品全部未实现对外销售。除此之外，甲公司与乙公司2013年未发生其他交易（不考虑所得税等影响）。</p><p>这道题属于成本法核算的长投发生了内部逆流交易。</p><p>1.交易发生时，甲乙公司个别报表的处理</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/8_iaEup4ZUN4mqtic2V0mDtono7DJdaw.png"></p><p>到年末时，因为成本法核算的长投，初始计量后，账面价值不会变化，所以年末无需处理。</p><p>2.甲公司合并报表的处理</p><p>与成本法下的顺流交易的处理原理相同，抵消分录为：</p><p>借：营业收入 1000</p><p>贷：营业成本 700</p><pre><code>      存货 300</code></pre><p>这一步也可以写成两步：</p><p>借：营业收入 1000</p><p>贷：营业成本 1000</p><p>借：营业成本 300</p><p>贷：存货 300</p><p>当然，还需要抵权益和抵损益（假如为非同一控制），这里不涉及数据，就只写分录：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/9_iaDXeS8VF9IyvkLUbvkm4KAP4x55zg.png"></p><p>现在上面的抵消分录把所有内部未实现的交易都抵消干净了，然而这300万元都属于未实现内部交易损益吗？</p><p>极端的假设认为，利润表中就只有这一笔交易，对应的净利润就是300万元，子公司全部分配给股东，母公司只能分得300<em>80%&#x3D;240，子公司的少数股东还可以分得300</em>20%&#x3D;60万元。</p><p>也就是说，只有80%是自己的子公司与母公司的交易，还有20%相当于是少数股东卖给母公司的，少数股东该有的这部分损益和权益在被抵消后，应该把这20%调整补回来，这不属于内部交易，所以不能抵消。</p><p>由此可见，把子公司的未实现内部交易300万元全部抵消明显不合适，因为这300万元并不全是未实现的内部交易损益，其中有300*20%&#x3D;60万元相当于是集团外部的少数股东卖给母公司的，这不属于内部交易。所以，在全部抵消后，编制合并报表时需要把这60万元重新调整回来。</p><p>所以，在内部存货逆流交易中，包含的未实现内部销售损益中，属于少数股东的权益和损益部分的调整抵消分录为：</p><p>借：少数股东权益 60</p><p>贷：少数股东损益 60</p><p>由此可见，成本法下，在编制合并报表时，如果母公司和子公司之间发生逆流交易，也就是子公司向母公司出售某种资产，发生的未实现内部交易损益，应当按照母公司对子公司的分配比例在“归属于母公司所有者的净利润”和“少数股东损益”之间分配抵销。</p><p>以上，内部交易发生后，都是购买方全部未实现对外销售，如果购买方只有部分未实现对外销售，未实现交易损益还需要乘以相应的未实现对外销售的比例。</p><p>关于权益法和成本法下，内部交易的个别报表的处理比较简单，重点是合并报表的处理。这里总结一下四种情况在合并报表的处理：</p><p><img src="/%E5%9B%BE%E7%89%87/2021-05-20_%E5%A4%A7%E7%99%BD%E8%AF%9DCPA%E9%87%8D%E9%9A%BE%E7%82%B9%C2%B7%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E4%BB%8E%E6%9C%AA%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%AE%80%E5%8D%95%E2%80%94%E2%80%94%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/10_Ox7vUHNIhW7f9sfT7kOlgp31kPj6IA.png"></p><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;权益法和成本法下的逆流交易和顺流交易，在个别报表和合并报表中分别如何处理？&lt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="企业合并" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/"/>
    
    <category term="G权益法和成本法下的顺流交易和逆流交易" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/G%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%B3%95%E5%92%8C%E6%88%90%E6%9C%AC%E6%B3%95%E4%B8%8B%E7%9A%84%E9%A1%BA%E6%B5%81%E4%BA%A4%E6%98%93%E5%92%8C%E9%80%86%E6%B5%81%E4%BA%A4%E6%98%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>企业合并-K其他问题</title>
    <link href="http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%85%B6%E4%BB%96%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    <id>http://example.com/2023/08/01/Cpa/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%85%B6%E4%BB%96%E9%97%AE%E9%A2%98/</id>
    <published>2023-08-01T13:42:49.000Z</published>
    <updated>2023-06-17T02:37:58.407Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1 id="母公司对控股子公司捐赠货币资金，母公司做什么会计分录？"><a href="#母公司对控股子公司捐赠货币资金，母公司做什么会计分录？" class="headerlink" title="母公司对控股子公司捐赠货币资金，母公司做什么会计分录？"></a>母公司对控股子公司捐赠货币资金，母公司做什么会计分录？</h1><p><strong>1、母公司</strong></p><p>借：长投；</p><p>贷：银行存款</p><p>（从会计实质重于形式的角度，母公司对子公司的捐赠不能视为真的捐赠而计入营业外支出，而应该视同投资行为，计入长投。）</p><p><strong>2、子公司</strong></p><p>借：银行存款；</p><p>贷：资本公积</p><p>（母公司对子公司的捐赠不能增加子公司的当期损益，在所有者权益中核算）</p><p><strong>3、合并财务报表</strong></p><p>借：资本公积；</p><p>贷：长投，少数股东权益</p><p>（合并财务报表层面，100%持股的，母公司对子公司的捐赠属于内部事项，抵消母子公司全部分录就可以，不影响所有者权益；80%持股的，母公司对子公司捐赠（比如说5亿）可理解成两部分，其中4亿是真的赠送给子公司，<strong>另外1亿其实是赠送给小股东的</strong>，因为<strong>母公司的捐赠并没有改变持股比例，小股东角度来说，是受益的</strong>。因此，合并财务报表层面来看，不仅要抵消子公司增加的资本公积，还应该核算因此增加的小股东权益，合计资本公司被抵消6亿，因而将减少合并财务报表层面的所有者权益）</p><blockquote><p>作者：wpying链接：<a href="https://www.zhihu.com/question/287677933/answer/497180327">https://www.zhihu.com/question/287677933/answer/497180327</a>来源：知乎著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。</p></blockquote><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;母公司对控股子公司捐赠货币资金，母公司做什么会计分录？&quot;&gt;&lt;a h</summary>
      
    
    
    
    <category term="CPA" scheme="http://example.com/categories/CPA/"/>
    
    <category term="会计" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/"/>
    
    <category term="企业合并" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/"/>
    
    <category term="K其他问题" scheme="http://example.com/categories/CPA/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%B9%B6/K%E5%85%B6%E4%BB%96%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
